{"2477-7838": "A PERFORMANCE ANALYSIS OF REGIONAL BUDGET OF JAYAWIJAYA REGENCY FROM 2010 TO 2014 ", "2675-4576": "What to do with the plastic testimonies of Auschwitz-Birkenau ", "2548-6543": "Female Gaze pada Film \u201cLady Bird\u201d ", "1978-7227": "REGRESI FUZZY ", "2624-2826": "Issue on Diptera in honour of Polish palaeoentomologists Wies\u0142aw Krzemi\u0144ski and Ryszard Szadziewski (Front matter) Wies\u0142aw Krzemi\u0144ski\u2014a man of a great passion for fossil flies ", "1410-4520": "POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH ", "2355-7885": "POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH ", "2503-3611": "POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH ", "2549-3698": "POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH ", "2394-1960": "POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH POSTTRAUMATIC GROWTH PADA REMAJA KORBAN KONFLIK ACEH ", "2543-6430": "CZY\u017bEWSKI Bazyli, Pozna\u0144 University of Economics and Business, Poland\\nGRABOWSKI Grzegorz, Pozna\u0144 University of Economics and Business, Poland\\nJARNO Klaudia, Pozna\u0144 University of Economics and Business, Poland\\nKVILINSKYI Oleksii, National Economy of Sciences ", "2355-7435": "EFFECT OF ACCOUNTABILITY, SERVICE QUALITY, TRUST MUZZAKKI TOWARDS MUZZAKI LOYALTY ", "0854-6126": "SNOWas A TRAGEDY ", "2392-3113": "Europa i Ameryka w cieniu Ramusa \u2013 wsp\u00f3lne \u017ar\u00f3d\u0142o dw\u00f3ch retorycznych tradycji Staropolskie mowy winszuj\u0105ce narodzin potomka. Rekonesans Prawdopodobie\u0144stwo w retoryce rzymskiej Luiza Rzymowska, U \u017ar\u00f3de\u0142 pojmowania retoryki, Recenzja retora-praktyka Roman Krzywy, Poezja staropolska wobec genologii retorycznej. Wprowadzenie do problematyki, Warszawa 2014 Artyku\u0142 omawia relacje mi\u0119dzy wiedz\u0105, retoryk\u0105 i wsp\u00f3\u0142czesnymi koncepcjami na temat spo\u0142ecze\u0144stwa. Wprowadza w tematyk\u0119 konferencji Rhetoric in Society 5. Rhetoric of the Knowledge Society. Zwi\u0119z\u0142e om\u00f3wienie relacji polityki i retoryki Om\u00f3wienie relacji mi\u0119dzy retoryk\u0105 a wizualno\u015bci\u0105. Zwi\u0119z\u0142e om\u00f3wienie kwestii edukacji retorycznej w Polsce. Wypowied\u017a na temat zwi\u0105zk\u00f3w retoryki i nauki ", "2249-9091": "Cleidocranial Dysplasia ", "2088-3102": "ANALYSIS OF NEWS ITEM TEXT FOUND IN \u00e2??THE JAKARTA POST\u00e2?\u009d ENTITLED; \u00e2??Boat People May Be Allowed to Pass RI Waters\u00e2?\u009d ", "2447-7044": "BEATRIZ NASCIMENTO AND L\u00c9LIA GONZALEZ: OTHER WAYS TO INTERPRET BRAZIL ", "2313-2345": "STOSUNKI WYZNANIOWE W MIASTACH WIELKOPOLSKICH NA POGRANICZU POLSKO-\u015aL\u0104SKIM I POLSKO-BRANDENBURSKIM W XVI I XVII WIEKU ", "1068-1051": "Irene \u201cRenie\u201d A. Bierman-McKinney ", "2691-4875": "https://youtu.be/14NazjRG0Zc ", "2300-2905": "Automatyzacja tradingu na platformach handlowych Debata oksfordzka \u2013 lepsza komunikacja w biznesie? Ewolucja pieni\u0105dza na przestrzeni lat Kanban Games, czyli nauka efektywno\u015bci poprzez gr\u0119 w kropki PKB \u2013 (nie)miarodajny wska\u017anik gospodarki Artyku\u0142 prezentuje handel automatyczny na gie\u0142dzie jako pewnego rodzaju trend. W pierwszej cz\u0119\u015bci tekstu zosta\u0142o wyja\u015bnione poj\u0119cie handlu automatycznego w oparciu g\u0142\u00f3wnie o rynek typu Forex. Nast\u0119pnie przedstawiono, jak zautomatyzowa\u0107 Debata oksfordzka wywodzi si\u0119 z wydarzenia, kt\u00f3re odby\u0142o si\u0119 30 czerwca 1860 r. w Londynie. Tego dnia krytycznie rozmawiano o dziele Karola Darwina O powstaniu gatunk\u00f3w, a do prelegent\u00f3w zalicza\u0142 W tek\u015bcie opisane zosta\u0142y poszczeg\u00f3lne etapy rozwoju poj\u0119cia pieni\u0105dza wraz z przyczynami oraz skutkami jego ewolucji. Najpierw za pieni\u0105dz uznawano warto\u015b\u0107 towaru w innym towarze, nast\u0119pnie pojawi\u0142y si\u0119 monety bite Testowanie wiedzy teoretycznej w praktyce jest istot\u0105 dzia\u0142alno\u015bci Ko\u0142a Naukowego Zarz\u0105dzania Projektami PMArt. Co zrobi\u0107, aby to nie by\u0142o nudne? Przygotowali\u015bmy gr\u0119, w kt\u00f3rej eksperymentowali\u015bmy z zasadami optymalizacji pracy. Jak PKB jest poj\u0119ciem obligatoryjnym w dziedzinie ekonomii i sta\u0142o si\u0119 przedmiotem rozwa\u017ca\u0144 wielu uczonych. Powy\u017cszy tekst ma pom\u00f3c oceni\u0107 wiarygodno\u015b\u0107 wska\u017anika PKB. Dla lepszego zobrazowania w opracowaniu zosta\u0142y przedstawione metody ", "2543-9421": "Zmiany demograficzne jako wyzwanie dla polityki lokalnej. Przyk\u0142ad Rokietnicy w aglomeracji pozna\u0144skiej Zakres przestrzenny lokalnych system\u00f3w osadniczych jako czynnik kszta\u0142tuj\u0105cy metodyk\u0119 diagnozy spo\u0142eczno-ekonomicznej w programach rewitalizacji Obszary metropolitalne w \u015bwietle podzia\u0142u administracyjnego Polski Hiperr\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107 lokalnie: mobilno\u015b\u0107 spo\u0142eczna i rozw\u00f3j przedsi\u0119biorczo\u015bci na Pradze-P\u00f3\u0142noc w Warszawie Identyfikacja czynnik\u00f3w wp\u0142ywaj\u0105cych na zanieczyszczenie powietrza w Zdu\u0144skiej Woli w latach 2012\u20132014 z wykorzystaniem narz\u0119dzi GIS Aglomeracja pozna\u0144ska stanowi jeden z najszybciej rozwijaj\u0105cych si\u0119 obszar\u00f3w podmiejskich w Polsce. Intensywne procesy migracyjne na tym obszarze spowodowa\u0142y w latach 2002\u20132015 wzrost liczby mieszka\u0144c\u00f3w o 35,9%, wp\u0142ywaj\u0105c na konieczno\u015b\u0107 Zmiany spo\u0142eczne i gospodarcze, kt\u00f3rych do\u015bwiadczaj\u0105 gminy w ostatnich latach sprawiaj\u0105, \u017ce wiele lokalnych system\u00f3w osadniczych ulega stopniowej erozji w najs\u0142abszych punktach uk\u0142ad\u00f3w osadniczych. W przypadku lokalnych system\u00f3w osadniczych, zamkni\u0119tych Podstawow\u0105 tez\u0105 pracy jest stwierdzenie, \u017ce organizacja terytorialna administracji publicznej powinna zmienia\u0107 si\u0119 w relacji do rozwoju proces\u00f3w osadniczych. Ich du\u017ca dynamika w ostatnich latach sk\u0142ania do refleksji nad przekszta\u0142ceniami Artyku\u0142 opisuje proces gentryfikacji na Pradze-P\u00f3\u0142noc, kt\u00f3ry prowadzi do hiperr\u00f3\u017cnorodno\u015bci tej dzielnicy. Badania pokazuj\u0105, \u017ce zr\u00f3\u017cnicowanie spo\u0142eczne mo\u017ce mie\u0107 zar\u00f3wno pozytywny, jak i negatywny wp\u0142yw na mobilno\u015b\u0107 spo\u0142eczn\u0105, cho\u0107 \u017ceby W artykule poruszono problem zanieczyszczenia powietrza w Zdu\u0144skiej Woli w latach 2012\u20132014. Skupiono si\u0119 na identyfikacji czynnik\u00f3w wp\u0142ywaj\u0105cych na zanieczyszczenie powietrza w mie\u015bcie oraz lokalizacji tzw. obszar\u00f3w problemowych. Celem by\u0142o ", "2657-4381": "Niedokszta\u0142cenie mowy o typie afazji u dziecka sze\u015bcioletniego \u2013 studium przypadku Kszta\u0142cenie logoped\u00f3w na Uniwersytecie \u0141\u00f3dzkim \u2013 historia i wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 Przesiewowe badania mowy jako przyk\u0142ad dzia\u0142a\u0144 z zakresu profilaktyki logopedycznej Zaburzenia j\u0119zyka i mowy u pacjenta z rozpoznaniem post\u0119puj\u0105cego zwyrodnienia nadj\u0105drowego Muzykoterapia jako metoda augmentacyjna w praktyce logopedycznej Artyku\u0142 dotyczy problematyki niedokszta\u0142cenia mowy o typie afazji. Stanowi studium przypadku sze\u015bcioletniej dziewczynki z zaburzeniami rozwoju mowy i j\u0119zyka. Autorka poddaje ocenie mo\u017cliwo\u015bci j\u0119zykowe i komunikacyjne dziecka. Dokonuje szczeg\u00f3\u0142owej charakterystyki W ostatnim \u0107wier\u0107wieczu obserwuje si\u0119 dynamiczne zmiany w polskiej logopedii, obejmuj\u0105ce tak\u017ce kszta\u0142cenie logoped\u00f3w. Artyku\u0142 prezentuje histori\u0119 i wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 \u0142\u00f3dzkiej logopedii akademickiej, w kt\u00f3rej rozwoju znacz\u0105c\u0105 rol\u0119 odegra\u0142 Uniwersytet \u0141\u00f3dzki. Profilaktyka logopedyczna polega na zapobieganiu, a tak\u017ce wczesnym wykrywaniu zaburze\u0144 mowy, by wprowadzi\u0107 adekwatne dzia\u0142ania terapeutyczne, ograniczaj\u0105ce lub eliminuj\u0105ce negatywne skutki nieprawid\u0142owo\u015bci w zakresie komunikacji j\u0119zykowej. W ramach profilaktyki logopedycznej Zesp\u00f3\u0142 Steele\u2019a\u2011Richardsona\u2011Olszewskiego, znany tak\u017ce jako progresywne pora\u017cenie nadj\u0105drowe (PSP), to choroba neurodegeneracyjna o\u015brodkowego uk\u0142adu nerwowego o typie pozapiramidalnym o nieznanej etiologii. W artykule opisano przypadek 62\u2011letniego pacjenta, u kt\u00f3rego rozpoznano Celem artyku\u0142u jest ponowne rozwa\u017cenie znaczenia dw\u00f3ch tytu\u0142owych poj\u0119\u0107, kt\u00f3re w zasadniczy spos\u00f3b wp\u0142yn\u0119\u0142y na rozw\u00f3j my\u015bli europejskiej. Nawi\u0105zuj\u0105c do pracy Paideia Wernera Jaegera, niemieckiego filologa i filozofa z pierwszej ", "2449-8319": "Rozw\u00f3j osadnictwa wiejskiego w kluczu uniejowskim d\u00f3br arcybiskup\u00f3w gnie\u017anie\u0144skich O plebanach miejskim i wiejskim w Uniejowie w XV wieku Ko\u015bci\u00f3\u0142 parafialny pw. \u015awi\u0119tych Aposto\u0142\u00f3w Piotra i Paw\u0142a w Grodzisku w dekanacie uniejowskim Transactions of Stanis\u0142aw Pieczy\u0144ski, a councillor of Uniej\u00f3w, in 1809 records of a public notary of Warta Transakcje radnego miasta Uniejowa Stanis\u0142awa Pieczy\u0144skiego w \u015bwietle najstarszych akt notariusza warckiego z 1809 roku Artyku\u0142 ukazuje wyniki bada\u0144 po\u015bwi\u0119conych rekonstrukcji rozwoju osadnictwa wiejskiego na obszarze klucza uniejowskiego d\u00f3br arcybiskupstwa gnie\u017anie\u0144skiego w okresie przedrozbiorowym. Kwerenda i analiza materia\u0142\u00f3w \u017ar\u00f3d\u0142owych pozwoli\u0142y usystematyzowa\u0107 i uszczeg\u00f3\u0142owi\u0107 dotychczasowy stan Parafia uniejowska nale\u017ca\u0142a do nielicznych w Polsce parafii o wieloosobowej obsadzie pleba\u0144skiej. W XV wieku w Uniejowie opiek\u0119 duszpastersk\u0105 sprawowa\u0142o dw\u00f3ch proboszcz\u00f3w: pleban wiejski \u2013 wiceprepozyt oraz pleban miejski \u2013 Ko\u015bci\u00f3\u0142 parafialny pw. \u015awi\u0119tych Aposto\u0142\u00f3w Piotra i Paw\u0142a w Grodzisku to ciekawy przyk\u0142ad wzniesionego na pocz\u0105tku XVII wieku z fundacji szlacheckiej obiektu sakralnego wyr\u00f3\u017cniaj\u0105cego si\u0119 na tle krajobrazu architektonicznego regionu W 1808 roku wprowadzono na ziemiach polskich instytucj\u0119 publicznego notariatu. Pierwsze transakcje zawarte w 1809 r. w Uniejowie zapisano w ksi\u0119dze notarialnej powiatu warckiego. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 z akt zarejestrowanych w 1809 Przedmiotem niniejszego artyku\u0142u jest analiza znajduj\u0105cych si\u0119 w zasobach Archiwum Pa\u0144stwowego w Poznaniu dokument\u00f3w zwi\u0105zanych z dzia\u0142alno\u015bci\u0105 Polskiej Chrze\u015bcija\u0144skiej Kasy Bezprocentowej w Uniejowie. ", "2657-4373": "Korzy\u015b\u0107 z ponownej lektury tekst\u00f3w o folklorze autorstwa profesor Kazimiery Zawistowicz-Adamskiej Stanis\u0142aw Szczotka \u2013 historyk dziej\u00f3w wsi i dzia\u0142acz ludowy (1912\u20131954) Spu\u015bcizna dra Jana Piotra Dekowskiego w Archiwum Naukowym Polskiego Towarzystwa Ludoznawczego Aktywno\u015b\u0107 spo\u0142eczno-gospodarcza ksi\u0119dza pu\u0142kownika J\u00f3zefa Panasia na \u0142amach prasy ruchu ludowego w latach 1926\u20131939 Polityka rolna rz\u0105du J\u00f3zefa Pi\u0142sudskiego (2 X 1926\u201312 VI 1928) \u0179rod\u0142em rozwa\u017ca\u0144 s\u0105 etnograficzne obserwacje, ktore poczyni\u0142am w Lanckoronie, jednej z najbardziej rozpoznawalnych i popularnych miejscowo\u015bci Ma\u0142opolski. Do ich tworzenia i interpretacji wybra\u0142am autoetnograficzn\u0105 perspektyw\u0119 jako najbardziej adekwatn\u0105 do mojej Po kl\u0119sce powstania listopadowego w przestrzeni wiejskiej Kr\u00f3lestwa Polskiego pojawi\u0142y si\u0119 donacje nale\u017c\u0105ce do rosyjskich wysokiej rangi oficer\u00f3w i carskiej elity urz\u0119dniczej. Car Miko\u0142aj I nada\u0142 im te dobra przede Artyku\u0142 stanowi pr\u00f3b\u0119 opisu dziej\u00f3w gospodarczych Lubelszczyzny postrzeganych przez pryzmat rolnictwa w&nbsp;schy\u0142kowym okresie pa\u0144stwa polskiego i&nbsp;przede wszystkim w&nbsp;epoce zaboru austriackiego (1795-1809). Poruszana w&nbsp;tek\u015bcie problematyka, poprzedzona rysuj\u0105cym szerszy kontekst polityczny Wprowadzeniem, Artyku\u0142 przedstawia rys historyczny i&nbsp;r\u00f3\u017cne aspekty dzia\u0142alno\u015bci Centralnego Towarzystwa Rolniczego (CTR) w&nbsp;Kr\u00f3lestwie Polskim. Oficjalnie zainaugurowa\u0142o dzia\u0142alno\u015b\u0107 11 III 1907 r. wzorem wcze\u015bniejszych zrzesze\u0144 rolniczych, podejmuj\u0105c dzia\u0142ania maj\u0105ce na celu modernizacj\u0119 Celem artyku\u0142u jest om\u00f3wienie udzia\u0142u B\u0142a\u017ceja Stolarskiego w&nbsp;budowie zr\u0119b\u00f3w niepodleg\u0142ej Rzeczypospolitej w&nbsp;okresie I&nbsp;wojny \u015bwiatowej i&nbsp;kadencji Sejmu Ustawodawczego, na trzech uzupe\u0142niaj\u0105cych si\u0119 p\u0142aszczyznach aktywno\u015bci. Pierwsza odnosi si\u0119 do dzia\u0142alno\u015bci konspiracyjnej oraz ", "2449-8351": "Stan religijno-moralny parafii rzymskokatolickiej w Szadku w drugiej po\u0142owie XVIII wieku \u2013 \u017cycie sakramentalne, kult Bo\u017cy, zwyczaje nieakceptowane przez Ko\u015bci\u00f3\u0142 Nagrobki przy ko\u015bciele Wniebowzi\u0119cia NMP i \u015bw. Jakuba Aposto\u0142a w Szadku Legaty na rzecz bractw ko\u015bcielnych w Szadku w latach 50-tych XIX w. Ko\u015bci\u00f3\u0142 parafialny \u015bw. Miko\u0142aja i \u015bw. Doroty w Kwiatkowicach Zagadnienia morfogenezy i przemian rozplanowania wsi na tle rozwoju osadnictwa w zachodniej cz\u0119\u015bci gminy Szadek Stan religijno-moralny os\u00f3b nale\u017c\u0105cych do parafii rzymskokatolickiej w Szadku w drugiej po\u0142owie XVIII w. uzale\u017cniony by\u0142 w du\u017cej mierze od przyjmowania przez nich sakrament\u00f3w. Regularnie parafianie przyjmowali: chrzest, pokut\u0119 i Pierwsze przyko\u015bcielne cmentarze by\u0142y zak\u0142adane oko\u0142o V\u2013VI w. n.e. w pobli\u017cu \u015bwi\u0105ty\u0144, w podziemiach kt\u00f3rych spoczywa\u0142y szcz\u0105tki \u015bwi\u0119tych. Z biegiem czasu cmentarze takie zacz\u0119\u0142y powstawa\u0107 przy ka\u017cdym ko\u015bciele. Grzebania zmar\u0142ych W Szadku w okresie staropolskim powsta\u0142o kilka bractw religijnych funkcjonuj\u0105cych przy parafii rzymskokatolickiej. Wierni zainteresowani czynnym uczestnictwem w r\u00f3\u017cnych formach kultu zrzeszali si\u0119 w konfraterniach, czuj\u0105c potrzeb\u0119 integracji w ramach Ko\u015bci\u00f3\u0142 parafialny w Kwiatkowicach to przyk\u0142ad \u015bwi\u0105tyni pochodz\u0105cej z fundacji szlacheckiej i pe\u0142ni\u0105cej funkcj\u0119 mauzoleum rodowego fundator\u00f3w wzniesionej na pocz\u0105tku XVII w. przez Kacpra Puczka i jego \u017con\u0119 Ann\u0119 z Artyku\u0142 prezentuje wyniki bada\u0144 geograficzno-historycznych dotycz\u0105cych zagadnie\u0144 morfogenezy i zmian rozplanowania wsi w zachodniej cz\u0119\u015bci wsp\u00f3\u0142czesnej gminy Szadek. Szczeg\u00f3\u0142owej analizie poddano 32 punkty osadnicze po\u0142o\u017cone na zach\u00f3d od koryta rzecznego ", "2353-0901": "Scholia \u2013 problem przek\u0142adu Pods\u0142ucha\u0107 tajemnic\u0119 poety\u2026 Ajschylos i reminiscencje ajschylejskie w tw\u00f3rczo\u015bci Jana Kasprowicza Kartagina wyobra\u017cona. Od \\\"Cabirii\\\" Giovanniego Pastrone (1914) do \\\"Gry o tron\\\" (2012) Kiedy cz\u0142owiek rodzi potwora? (Arystoteles o rodzeniu si\u0119 zwierz\u0105t) B\u00f3stwa i demony kobiece w tragedii greckiej Przedmiotem rozwa\u017ca\u0144 jest problem t\u0142umaczenia scholi\u00f3w, rozpatrywany zar\u00f3wno&nbsp;jako proces dokonywania przek\u0142adu, jak i jego wynik, czyli przet\u0142umaczony&nbsp;tekst2. W pierwszym przypadku zwr\u00f3c\u0119 przede wszystkim uwag\u0119 na specyfik\u0119&nbsp;pracy t\u0142umacza scholi\u00f3w i problemy, Celem artyku\u0142u jest przybli\u017cenie historiofotycznego obrazu wyobra\u017conego Kartaginy i Kartagi\u0144czyk\u00f3w oraz pokazanie, w jaki spos\u00f3b wymy\u015blone historie bazuj\u0105 na wizerunku antyku istniej\u0105cym&nbsp;w zbiorowej \u015bwiadomo\u015bci, jakie motywy by\u0142y inspiracj\u0105 dla tw\u00f3rc\u00f3w Przedmiotem artyku\u0142u jest zagadnienie granicy pomi\u0119dzy narodzinami dziecka niepodobnego do cz\u0142onk\u00f3w swojej rodziny a przyj\u015bciem na \u015bwiat \u201epotwora\u201d . Oba te zjawiska zosta\u0142y opisane przez Arystotelesa w IV ksi\u0119dze traktatu ", "2450-0119": "W\u015br\u00f3d rekwizyt\u00f3w. Sienkiewiczowski realizm szczeg\u00f3\u0142\u00f3w Codzienno\u015b\u0107 w Trylogii a w Krzy\u017cakach O frazematyce religijnej w wypowiedziach dialogowych Trylogii Sienkiewicza Rola wypowiedzi metaj\u0119zykowych w kreowaniu \u015bwiata przedstawionego w Krzy\u017cakach Henryka Sienkiewicza Konceptualizacja mowy i j\u0119zyka w Trylogii Henryka Sienkiewicza Artyku\u0142 opisuje badanie audytoryjne oraz akustyczne przeprowadzone na nagraniach prezenter\u00f3w czterech stacji radiowych BBC: BBC Radio 1, BBC Radio 4, BBC Radio 5 Live i BBC World Service w trzech Celem artyku\u0142u jest analiza nazewnictwa chemicznego obecnego w dziele Symbola ad historiam naturalem medii aevi J\u00f3zefa Rostafi\u0144skiego, w kt\u00f3rym zebrane zosta\u0142y glosy ze \u015bredniowiecznych tekst\u00f3w z zakresu nauk przyrodniczych. Z Przedmiotem artyku\u0142u jest analiza wybranych czterech leksem\u00f3w (zapo\u017cycze\u0144 \u0142aci\u0144skich), posiadaj\u0105cych jedn\u0105 form\u0119 i r\u00f3\u017cne znaczenia nabyte w drodze zapo\u017cyczenia lub ich rozwoju na gruncie j\u0119zyka polskiego. Wychodz\u0105c z za\u0142o\u017cenia, \u017ce Celem pracy jest analiza por\u00f3wnawcza konceptu/poj\u0119cia EUROPA w j\u0119zykach polskim i niemieckim. Badanie por\u00f3wnawcze przeprowadzone jest w oparciu o analizy owych koncept\u00f3w zaprezentowanych w Leksykonie aksjologicznym S\u0142owian i ich s\u0105siad\u00f3w Artyku\u0142 dotyczy masowych protest\u00f3w publicznych kobiet, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 w latach 2016\u20132017 w Polsce. Zawiera pr\u00f3b\u0119 zaprezentowana prac artystycznych z kr\u0119gu sztuki feministycznej nawi\u0105zuj\u0105cych do tych wydarze\u0144. Analiza dyskursywna dotyczy ", "0208-6107": "Anthropological psychiatry a testimonial to K\u0119pi\u0144ski\u2019s work? Ideologiekritik und Psychiatrie. Antoni K\u0119pi\u0144skis Arbeiten zum KZ-Syndrom Mi\u0119dzy polityk\u0105 a prawem, czyli o sprawiedliwo\u015bci okresu przej\u015bciowego Moralne aspekty lustracji. O destrukcji moralno\u015bci przez prawo i niekonstytucyjno\u015bci pewnych form lustracji \u201eAksjologiczne zamieszanie\u201d? Artyku\u0142 jest teoretyczn\u0105 analiz\u0105 strategii prawnych wprowadzonych w krajach przechodz\u0105cych transformacj\u0119 polityczn\u0105 (w pa\u0144stwach postkomunistycznych w Europie, w Australii, w Po\u0142udniowej Afryce), u\u017cywanych przy radzeniu sobie ze skutkami dawnych re\u017cim\u00f3w Artyku\u0142 przedstawia polskie regulacje prawne z lat 1998-2007 b\u0119d\u0105ce podstaw\u0105 lustracji. Analizuje szereg akt\u00f3w prawnych prezentuj\u0105c zak\u0142adane cele lustracji, jej zakres, procedury i przewidywane sankcje karne (administracyjne). Celem autora jest Tekst jest refleksj\u0105 na temat ustawy lustracyjnej z 2007 roku, kt\u00f3ra obowi\u0105zek z\u0142o\u017cenia o\u015bwiadczenia lustracyjnego na\u0142o\u017cy\u0142a na ludzi, kt\u00f3rych zawody cechuj\u0105 si\u0119 istotn\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 publiczn\u0105. Obowi\u0105zek ten na\u0142o\u017cony zosta\u0142 na Artyku\u0142 przedstawia reakcj\u0119 \u015brodowisk akademickich na tzw. ustaw\u0119 lustracyjn\u0105, zar\u00f3wno akademickich cia\u0142 kolegialnych, jak i poszczeg\u00f3lnych przedstawicieli \u015brodowiska uniwersyteckiego. Prezentowana argumentacja \u2013 przeciwnik\u00f3w i zwolennik\u00f3w ustawy lustracyjnej \u2013 ma charakter Tematem artyku\u0142u jest problemem rozumienia i os\u0105dzania jednostkowej winy, rozwini\u0119ty w oparciu o analiz\u0119 powie\u015bci Pierre\u2019a Assouline\u2019a Klientka. Bohaterk\u0105 ksi\u0105\u017cki Assouline\u2019a jest kobieta, kt\u00f3ra w czasie wojny wyda\u0142a policji \u017cydowsk\u0105 ", "2449-8300": "Refleksje nad perspektywami zachowania stanowisk neolitycznych w dorzeczu T\u0105\u017cyny Skarb z V okresu epoki br\u0105zu ze Strobina, gm. Konopnica w \u015bwietle bada\u0144 metaloznawczych Zarys religii Ammonu \u201eKochankowie z Ain Sakhri\u201d w kontek\u015bcie aktualnych bada\u0144 nad kultem p\u0142odno\u015bci na terenie Palestyny Direptio Syrakuz \u2013 kilka uwag na temat grabie\u017cy dzie\u0142 sztuki w okresie rzymskiej Republiki Jedn\u0105 z bardziej presti\u017cowych form uhonorowania cz\u0142onk\u00f3w rodziny panuj\u0105cej, w okresie rz\u0105d\u00f3w Augusta, by\u0142o wystawienie na ich cze\u015b\u0107 pos\u0105g\u00f3w. W niniejszym artykule skoncentrowa\u0142em si\u0119 na wybranych przyk\u0142adach pos\u0105g\u00f3w dedykowanych Gajuszowi Kultura luboszycka rozwija\u0142a si\u0119 w okresie od fazy B2b do fazy C3 (po\u0142. II w. n.e. \u2013 II po\u0142. IV w. n.e.) na obszarze obejmuj\u0105cym \u015brodkowe dorzecza Odry i si\u0119gaj\u0105cym W po\u0142udniowo-zachodniej Bia\u0142orusi (obszar wojew\u00f3dztwa brzeskiego) znajduje si\u0119 kilka wybitnych obiekt\u00f3w architektonicznych, na kt\u00f3rych ostatnio przeprowadzono prace konserwatorskie oraz restauracyjne. Obiekty te s\u0105 znacz\u0105ce ze wzgl\u0119du na ich rol\u0119 w Rozw\u00f3j nauki nie jest mo\u017cliwy bez wsp\u00f3\u0142pracy, wymiany do\u015bwiadcze\u0144, a nawet przyja\u017ani mi\u0119dzy badaczami. Archeologia, kt\u00f3ra w XIX wieku przesz\u0142a d\u0142ug\u0105 drog\u0119 od hobby do dyscypliny naukowej, nie by\u0142a pod Muzea Ukrai\u0144skiej Socjalistycznej Republiki Radzieckiej w okresie od lat 20. do po\u0142owy lat 30. XX wieku by\u0142y silnymi o\u015brodkami bada\u0144 archeologicznych. W dzia\u0142alno\u015b\u0107 naukow\u0105 na polu archeologii zaanga\u017cowanych by\u0142o w\u00f3wczas ", "2082-4440": "Handel wymienny a teoria optymalnych obszar\u00f3w walutowych. Implikacje dla Polski Regionalne porozumienia handlowe w \u015bwietle regulacji \u015awiatowej Organizacji Handlu Przemys\u0142 meblarski w Polsce i jego mi\u0119dzynarodowa pozycja konkurencyjna Trendy rozwojowe franchisingu w Polsce i Europie Historia oraz istota strategicznego planowania finansowego Artyku\u0142 koncentruje si\u0119 na jednym z aspekt\u00f3w TOOW oraz nowego endogenicznego podej\u015bcia, kt\u00f3rym jest analiza wzajemnych powi\u0105za\u0144 handlowych kraj\u00f3w wsp\u00f3lnego obszaru walutowego. Wed\u0142ug McKinnona (1963) podstawowym kryterium tworzenia OOW jest Integracja gospodarcza jest bez w\u0105tpienia jednym z najbardziej powszechnych zjawisk we wsp\u00f3\u0142czesnej gospodarce \u015bwiatowej. \u015awiadczy o tym fakt, \u017ce trudno wskaza\u0107 kraj nienale\u017c\u0105cy do co najmniej jednego ugrupowania integracyjnego. W Zagadnienie mi\u0119dzynarodowej konkurencyjno\u015bci ma kluczowe znaczenie we wsp\u00f3\u0142czesnej gospodarce \u015bwiatowej. Przy tym coraz wi\u0119ksz\u0105 popularno\u015b\u0107 zyskuje przekonanie, \u017ce o konkurencyjno\u015bci gospodarki narodowej decyduj\u0105 jej poszczeg\u00f3lne sektory, kt\u00f3re t\u0119 konkurencyjno\u015b\u0107 kszta\u0142tuj\u0105. Franchising sta\u0142 si\u0119 jedn\u0105 z najpopularniejszych form rozwoju przedsi\u0119biorstw. Dynamiczny proces globalizacji wymaga internacjonalizacji przedsi\u0119biorstw. Okazuje si\u0119, \u017ce ta forma rozwoju jest koncepcj\u0105 pozwalaj\u0105c\u0105 osi\u0105gn\u0105\u0107 przewag\u0119 konkurencyjn\u0105 na rynku lokalnym W pracy rozwa\u017cono historyczny kontekst wprowadzania i wykorzystywania poj\u0119cia strategicznego planowania finansowego. Zestawiono je z poj\u0119ciami d\u0142ugoterminowego planowania finansowego oraz perspektywicznego planowania finansowego, wykazuj\u0105c, \u017ce synonimiczne stosowanie tych okre\u015ble\u0144 nie ", "2450-1336": "Nowe metody promocji czytelnictwa w przestrzeni miejskiej Biblioterapia \u2013 ewolucja teorii i rozw\u00f3j praktyki. Przegl\u0105d na podstawie do\u015bwiadcze\u0144 polskich i zagranicznych \u201eZilustrowa\u0107 niewys\u0142awialne\u201d \u2013 o obrazach w filozoficznych picturebookach dla dzieci Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 Trudi Canavan. Analiza recepcji w\u015br\u00f3d czytelnik\u00f3w Miejskiej Biblioteki Publicznej \u0141\u00f3d\u017a\u2013Polesie Wsp\u00f3\u0142czesne trendy w edukacji przysz\u0142ych nauczycieli bibliotekarzy na przyk\u0142adzie Katedry Bibliotekoznawstwa i Informacji Naukowej Uniwersytetu \u0141\u00f3dzkiego Przedmiot artyku\u0142u stanowi\u0105 nowe metody promocji czytelnictwa realizowane poza bibliotek\u0105, w przestrzeni miejskiej, cz\u0119sto z inicjatywy bibliotekarzy lub we wsp\u00f3\u0142pracy z nimi. Celem jest dokonanie systematycznego przegl\u0105du nowych form promocji, Artyku\u0142 stanowi pr\u00f3b\u0119 om\u00f3wienia ewolucji teoretycznych podstaw biblioterapii oraz mo\u017cliwo\u015bci jej zastosowa\u0144 praktycznych w dzia\u0142aniach z zakresu profilaktyki, terapii, wychowania, edukacji i socjalizacji czytelnik\u00f3w. Atrakcyjno\u015b\u0107, ale i trudno\u015b\u0107 opisywania biblioterapii W ostatnich latach na rynku ksi\u0119garskim pojawia si\u0119 coraz wi\u0119cej przeznaczonych dla dzieci ksi\u0105\u017cek filozoficznych, b\u0105d\u017a przynajmniej \u201efilozofuj\u0105cych\u201d. Du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 publikacji tego typu to picturebooki, pos\u0142uguj\u0105ce si\u0119 obrazem jako g\u0142\u00f3wnym Celem niniejszego artyku\u0142u jest zaprezentowanie tw\u00f3rczo\u015bci Trudi Canavan, jednej z obecnie popularnych autorek powie\u015bci fantasy. Cz\u0119\u015b\u0107 pierwsza artyku\u0142u przybli\u017ca posta\u0107 autorki, rozw\u00f3j jej literackiej kariery oraz sam\u0105 tw\u00f3rczo\u015b\u0107 pisarki. W Wskazano najwa\u017cniejsze cele edukacji XXI wieku, kt\u00f3re powinny przy\u015bwieca\u0107 pracuj\u0105cym w zawodzie nauczycielom bibliotekarzom, w r\u00f3wnym stopniu, co nauczycielom przedmiotowym odpowiedzialnym za kszta\u0142cenie odpowiednich kompetencji m\u0142odego pokolenia Polak\u00f3w. W tek\u015bcie ", "1641-1196": "Kult \u015bwi\u0119tych jako potwierdzenie jednoznacznego monoteizmu SCIENTIA SANCTITATI SUBALTERNATA. \u015aWI\u0118TO\u015a\u0106 W TEOLOGII JAKO KULTURZE WIARY WED\u0141UG JOSEPHA RATZINGERA/BENEDYKTA XVI KO\u015aCI\u00d3\u0141 NA ZACHODZIE A SZACHY, CZYLI SACRUM I PROFANUM W GRZE KR\u00d3LEWSKIEJ TEMATYKA HAGIOGRAFICZNA I IDEA \u015aWI\u0118TO\u015aCI STARORUSKIEJ W TW\u00d3RCZO\u015aCI BORYSA ZAJCEWA WSZYSCY \u015aWI\u0118CI W WIZJACH WYBRANYCH MISTYCZEK \u015aREDNIOWIECZNYCH \u2013 \u015aW. GERTRUDY WIELKIEJ, \u015aW. BRYGIDY SZWEDZKIEJ I B\u0141. DOROTY Z M\u0104T\u00d3W Ju\u017c dla ojc\u00f3w Ko\u015bcio\u0142a (por. Passio S. Polycarpi, a zw\u0142aszcza dla \u015bw. Augustyna) kult \u015bwi\u0119tych by\u0142 przeciwie\u0144stwem kult\u00f3w politeistycznych. Tre\u015bci\u0105 artyku\u0142u jest przedstawienie biblij\u00adnego zakorzenienia obecnych w katolicyzmie pi\u0119ciu aspekt\u00f3w To\u017csamo\u015b\u0107 teologii jako scientiae fidei konstytuuje \u2013 poza \u015bci\u015ble naukowym instrumentarium \u2013 do\u015bwiadczenie duchowe, kt\u00f3re z kolei implikuje \u015bcis\u0142e, wieloaspektowe powi\u0105zanie teologii ze \u015bwi\u0119to\u015bci\u0105. W teologii wsp\u00f3\u0142czesnej relacj\u0119 teologia\u2013\u015bwi\u0119to\u015b\u0107 akcentowa\u0142 Gry s\u0105 elementem kultury, a zarazem jednym z jej \u017ar\u00f3de\u0142. W\u015br\u00f3d gier szczeg\u00f3lne miejsce zajmuj\u0105 szachy, zwane gr\u0105 kr\u00f3lewsk\u0105. Ich d\u0142uga historia splot\u0142a si\u0119 z histori\u0105 Ko\u015bcio\u0142a zachodniego, szczeg\u00f3lnie w Ide\u0119 \u015bwi\u0119to\u015bci w tw\u00f3rczo\u015bci Borysa Zajcewa mo\u017cna rozpatrywa\u0107 na czterech p\u0142aszczyznach semantycznych: 1) \u015bwi\u0119to\u015b\u0107 jako \u015bwi\u0119to\u015b\u0107, tzn. w\u0142a\u015bciwo\u015b\u0107 cechuj\u0105ca Boga i Jego wybra\u0144c\u00f3w, kt\u00f3rej osi\u0105gni\u0119cie jest dla nich mo\u017cliwe w \u015awi\u0119ty J\u00f3zef, m\u0105\u017c Maryi i opiekun Jezusa, jest postaci\u0105 milcz\u0105c\u0105 we wszystkichczterech przekazach ewangelist\u00f3w. Mimo tego, a najprawdopodobniej dzi\u0119ki temu \u2013 historia jegokultu w znacznej mierze czerpie z wyobra\u017ce\u0144 apokryficznych ", "2353-4834": "Intertekst \u2013 paratekst \u2013 przek\u0142ad. Lektura nadobowi\u0105zkowa Borisa Akunina i jej polskie t\u0142umaczenie Don Kichot i inni. Postacie mityczne w perspektywie komparatystycznej, praca zbiorowa pod redakcj\u0105 Lidii Wi\u015bniewskiej, Bydgoszcz: Wyd. WSG 2012, 380 s Ivo Pospi\u0161il, \u041d\u0430 \u0444\u043e\u0440\u043f\u043e\u0441\u0442\u0430\u0445 \u0442\u0435\u043e\u0440\u0438\u0438 \u0438 \u0438\u0441\u0442\u043e\u0440\u0438\u0438 \u043a\u043b\u0430\u0441\u0441\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u043e\u0439 \u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u043e\u0439 \u043b\u0438\u0442\u0435\u0440\u0430\u0442\u0443\u0440\u044b, Siedlce: Instytut Kultury Regionalnej i Bada\u0144 Literackich im. Franciszka Karpi\u0144skiego. Stowarzyszenie 2015, 204 \u0441. W kr\u0119gu \u201ecyklu Felicyjskiego\u201d \u2013 oda pochwalna Dymitra Iwanowicza Chwostowa pt. Polskiej Felicy Z rozwa\u017ca\u0144 o rosyjsko-francuskim dialogu kulturowym XVIII wieku Artyku\u0142 omawia szczeg\u00f3lny spos\u00f3b dialogowania z tradycj\u0105 \u2013 przy pomocy tytu\u0142\u00f3w rozdzia\u0142\u00f3w. Zjawisko to rozpatrywane jest na materiale powie\u015bci Borisa Akunina \u0412\u043d\u0435\u043a\u043b\u0430\u0441\u0441\u043d\u043e\u0435 \u0447\u0442\u0435\u043d\u0438\u0435 (Lektura nadobowi\u0105zkowa). Autorka bada uwarunkowania tego dialogu W artykule om\u00f3wiona zosta\u0142a oda pochwalna osiemnastowiecznego rosyjskiego poety \u2013 Dymitra Iwanowicza Chwostowa pt. Polskiej Felicy. Utw\u00f3r ten plasuje si\u0119 w\u015br\u00f3d innych wierszy tworz\u0105cych tzw. \u201ecykl Felicyjski\u201d. Pierwszym chronologicznie ogniwem Referat prezentuje zarys historii maria\u017cu kulturowego Rosji i Francji, pocz\u0105wszy od epizodycznych kontakt\u00f3w w XVI i XVII wieku, a\u017c po wiek XVIII, kt\u00f3ry otwiera trwaj\u0105cy wiele wiek\u00f3w dialog z Francj\u0105. Zaprezentowany artyku\u0142 zosta\u0142 po\u015bwi\u0119cony badaniu jednostek j\u0119zykowych, kt\u00f3re potencjalnie mog\u0105 wp\u0142yn\u0105\u0107 na wyobra\u017ani\u0119 dziecka jako odbiorcy tekstu literackiego. Materia\u0142em analizy jest wiersz K. Czukowskiego \u0422\u0430\u0440\u0430\u043a\u0430\u043d\u0438\u0449\u0435 oraz jego przek\u0142ad na j\u0119zyk ", "1734-3801": "Strategia informacyjna ministra spraw zagranicznych Rzeczypospolitej Polskiej Witolda Waszczykowskiego w polskich i zagranicznych mediach (w I kwartale 2017 roku) Czy hejt i mowa nienawi\u015bci stan\u0105 si\u0119 norm\u0105? Spo\u0142eczne uwarunkowania zachowa\u0144 dewiacyjnych w Internecie Film Play Rubena \u00d6stlunda jako przyczynek do rozwa\u017ca\u0144 o wizerunkach imigrant\u00f3w we wsp\u00f3\u0142czesnym filmie szwedzkim Sztuka \u2013 artyzm animacji. Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 Tomasza Bagi\u0144skiego (perspektywa socjologiczna) Obecno\u015b\u0107 muzu\u0142man\u00f3w i imigrant\u00f3w w polskim dyskursie publicznym na przyk\u0142adzie doniesie\u0144 prasowych dotycz\u0105cych wydarze\u0144 w E\u0142ku na prze\u0142omie 2016 i 2017 roku Celem autorki artyku\u0142u jest przedstawienie w nim strategii informacyjnej Ministerstwa Spraw Zagranicznych Rzeczypospolitej Polskiej w mediach polskich i zagranicznych w pierwszym kwartale 2017 roku. Kontrowersyjne wywiady Witolda Waszczykowskiego by\u0142y pretekstem Celem autorki artyku\u0142u jest analiza zjawiska hejtu i mowy nienawi\u015bci w Internecie, jego definicji i mechanizm\u00f3w psychospo\u0142ecznych go warunkuj\u0105cych. Nat\u0119\u017cenie obra\u017aliwych wpis\u00f3w w polskim Internecie sprowokowa\u0142o debat\u0119 publiczn\u0105 o karaniu Idealny obraz Szwecji jako opieku\u0144czego pa\u0144stwa dobrobytu ostatnimi czasy coraz cz\u0119\u015bciej zostaje przys\u0142oni\u0119ty przez doniesienia o problemach zwi\u0105zanych ze szwedzkimi imigrantami. O tej problematyce zacz\u0119li r\u00f3wnie\u017c wypowiada\u0107 si\u0119 szwedzcy filmowcy. Tytu\u0142 i temat: Sztuka \u2013 artyzm animacji wpisuje si\u0119 w za\u0142o\u017cenia szerszego problemu, zwi\u0105zku czy wzajemnego przenikania si\u0119 takich sfer ludzkiej egzystencji, jaksocjologia i kino. Dzieje si\u0119 tak ju\u017c na Przedmiotem artyku\u0142u jest analiza dyskursu publicznego w Polsce na podstawie doniesie\u0144 prasowych dotycz\u0105cych wydarze\u0144 w E\u0142ku w sylwestrow\u0105 noc 2017 roku. W mie\u015bcie tym dosz\u0142o do awantury pod barem z ", "1731-8025": "Sylwetka naukowa Profesora Jaros\u0142awa Wierzbi\u0144skiego Wykaz publikacji Kauzator zachwytu w j\u0119zyku rosyjskim i polskim Metafory synestezyjne w utworach Vladimira Nabokova \u201e\u017bycie na poczekaniu\u201d by Wis\u0142awa Szymborska in its translation into Russian (on the intercultural role of translation) Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest zachwytowi jako uczuciu wielkiego podziwu dla os\u00f3b i obiekt\u00f3w otaczaj\u0105cej rzeczywisto\u015bci. Omawiane s\u0105 formy wyra\u017cania kauzatora oraz stylistyczno-sk\u0142adniowa organizacja wypowiedze\u0144 z leksemami nazywaj\u0105cymi ten stan emocjonalny w Niniejszy artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest metaforom synestezyjnym w tw\u00f3rczo\u015bci Nabokova. Uwaga skierowana jest g\u0142\u00f3wnie na metafory, w kt\u00f3rych zar\u00f3wno domena \u017ar\u00f3d\u0142owa, jak i docelowa dotycz\u0105 wra\u017ce\u0144 zmys\u0142owych. Wiele przedstawionych podczas analizy Na przyk\u0142adzie przek\u0142adu artyku\u0142 zwraca uwag\u0119 na to, co mo\u017ce \u0142\u0105czy\u0107 r\u00f3\u017cne, lecz pokrewne kultury. Odwo\u0142uje si\u0119 do podstawowych za\u0142o\u017ce\u0144 gramatyki kognitywnej Ronalda W. Langackera oraz koncepcji metafory poj\u0119ciowej George\u2019a Szkic etymologiczny prezentuje 19 wyraz\u00f3w, w wi\u0119kszo\u015bci o zasi\u0119gu og\u00f3lnos\u0142owia\u0144skim. S\u0105 one tematycznie zwi\u0105zane z ps\u0142. *tvar\u044c. Artyku\u0142 zawiera r\u00f3wnie\u017c uwagi o tradycji kulturowej S\u0142owian, kt\u00f3ra prawemu oku przypisuje atrybut Artyku\u0142 jest po\u015bwi\u0119cony opisowi dokument\u00f3w zawartych w ksi\u0119gach metrykalnych pochodz\u0105cych z prze\u0142omu XIX/XX wieku z teren\u00f3w wojew\u00f3dztwa \u0142\u00f3dzkiego. Do analizowanych tekst\u00f3w nale\u017c\u0105 akty urodzenia (chrztu), akty \u015blubu i akty zgonu. ", "1505-4675": "Studium warunk\u00f3w optymalizacji uk\u0142adu nap\u0119dowego pojazdu z silnikiem spalinowym W pracy zaprojektowano uniwersalny sterownik zespo\u0142u silnik\u00f3w bezszczotkowych BLDC.. Sterowanie uk\u0142adem realizowane jest za pomoc\u0105 konsoli sterowania. U\u017cytkownik okre\u015bla parametry pracy urz\u0105dzenia przy pomocy konsoli sterowania. Transmisja odbywa si\u0119 przewodowo. W pracy zaprojektowano uniwersalny sterownik zespo\u0142u silnik\u00f3w bezszczotkowych BLDC.. Sterowanie uk\u0142adem realizowane jest za pomoc\u0105 konsoli sterowania. U\u017cytkownik okre\u015bla parametry pracy urz\u0105dzenia przy pomocy konsoli sterowania. Transmisja odbywa si\u0119 przewodowo. Silnik spalinowy do prawid\u0142owej pracy wymaga dostarczenia odpowiednich ilo\u015bci paliwa i powietrza. Nad precyzyjnym ustaleniem ich ilo\u015bci czuwa sterownik silnika, kt\u00f3ry kontroluje dozowanie ich w taki spos\u00f3b aby paliwo trafiaj\u0105ce W artykule dokonano oceny stanu technicznego \u015brodk\u00f3w transportu poruszaj\u0105cych si\u0119 po Wielkopolsce i ich wp\u0142yw na bezpiecze\u0144stwo w ruchu drogowym. W tym celu przeanalizowano liczb\u0119 \u015brodk\u00f3w transportu zarejestrowanych w Polsce, W pracy przeprowadzono analiz\u0119 rozwi\u0105za\u0144 konstrukcyjnych pojazd\u00f3w, maj\u0105cych na celu zapewnienie zgodno\u015bci z normami \u015brodowiskowymi, nowoczesnymi wymaganiami dotycz\u0105cymi zu\u017cycia zasob\u00f3w energetycznych, bezpiecze\u0144stwa oraz oczekiwaniami konsument\u00f3w. Podczas doboru parametr\u00f3w uk\u0142adu nap\u0119dowego ", "2449-5522": "Sprawozdanie z Mi\u0119dzynarodowego Kongresu pt. \u201eKirche in Europa \u2013 Identit\u00e4t. Kultur. Solidarit\u00e4t\u201d Charakterystyka, klasyfikacja i funkcje instrument\u00f3w finansowych pl PSYCHOLOGICZNE I SPO\u0141ECZNE KONSEKWENCJE UTRATY DZIECKA W WYNIKU PORONIENIA PRZEKAZYWANIE NIERUCHOMO\u015aCI ZB\u0118DNYCH POZA RESORT OBRONY NARODOWEJ GODNO\u015a\u0106 OSOBY LUDZKIEJ JAKO \u0179R\u00d3D\u0141O PRAW CZ\u0141OWIEKA I OBYWATELA Celem niniejszego artyku\u0142u by\u0142o przedstawienie g\u0142\u00f3wnych informacji o instrumentach finansowych. Instrumenty finansowe odgrywaj\u0105 bardzo wa\u017cn\u0105 rol\u0119 zar\u00f3wno dla prawa, jak i dla gospodarki. Artyku\u0142 przedstawia og\u00f3ln\u0105 charakterystyk\u0119, klasyfikacj\u0119 i g\u0142\u00f3wne ", "2450-0771": "PRZESTRZENNE I SPO\u0141ECZNO-GOSPODARCZE SKUTKI BUDOWY DROGI EKSPRESOWEJ S7 NA ODCINKU OLSZTYNEK \u2013 NIDZICA WRAZ Z OBWODNIC\u0104 OLSZTYNKA W CI\u0104GU DROGI EKSPRESOWEJ S51 \u2013 STUDIUM NA PRZYK\u0141ADZIE WSI SUDWA TENDENCJE ROZWOJU RYNKU NOWOCZESNYCH US\u0141UG BIZNESOWYCH W POLSCE BUD\u017bET PARTYCYPACYJNY TEREN\u00d3W ZIELENI NA PRZYK\u0141ADZIE MIASTA OLSZTYN METODYKA WERYFIKACJI CECH RYNKOWYCH WP\u0141YWAJ\u0104CYCH NA POZIOM CEN TRANSAKCYJNYCH I JEJ ZASTOSOWANIE W PROCESIE SCALANIA GRUNT\u00d3W POTENCJA\u0141 REKREACYJNO -WYPOCZYNKOWY \u0141\u0104CZNIKOWEJ PRZESTRZENI PUBLICZNEJ NA PRZYK\u0141ADZIE UL. LIPOWEJ W LUBLINIE Rozw\u00f3j transportu samochodowego przyczyni\u0142 si\u0119 do budowy nowoczesnej infrastruktury drogowej. Planowanie nowych dr\u00f3g, szczeg\u00f3lnie szybkiego ruchu, wywiera jednak znacz\u0105cy wp\u0142yw na struktur\u0119 przestrzenn\u0105 teren\u00f3w niezurbanizowanych. Przeprowadzenie tak du\u017cego przedsi\u0119wzi\u0119cia, kt\u00f3rym Globalizacja prowadzi do integracji i wsp\u00f3\u0142zale\u017cno\u015bci pa\u0144stw. Towarzyszy jej tworzenie nowych instytucji, kt\u00f3rych dzia\u0142alno\u015b\u0107 przekracza granice pa\u0144stwowe. W ostatnich kilkunastu latach na \u015bwiecie rozwija si\u0119 dynamicznie rynek nowoczesnych us\u0142ug biznesowych. W krajach Europy Zachodniej coraz cz\u0119\u015bciej mieszka\u0144cy miast chc\u0105 wsp\u00f3\u0142decydowa\u0107 o wygl\u0105dzie przestrzeni publicznych. Bud\u017cety obywatelskie ciesz\u0105 si\u0119 coraz wi\u0119ksz\u0105 popularno\u015bci\u0105 w\u015br\u00f3d samorz\u0105d\u00f3w. Bud\u017cet partycypacyjny jest inicjatyw\u0105 o ogromnych mo\u017cliwo\u015bciach Wielofunkcyjno\u015b\u0107 obszar\u00f3w wiejskich w r\u00f3\u017cnych dziedzinach gospodarki wymusza konieczno\u015b\u0107 uwzgl\u0119dniania tego faktu w pracach scalania i wymiany grunt\u00f3w. Zmiana struktury w\u0142asno\u015bci i u\u017cytkowania grunt\u00f3w korzystnie wp\u0142ywa nie tylko na rozw\u00f3j Jako\u015b\u0107 przestrzeni publicznych zale\u017cna jest od wielu czynnik\u00f3w. Maj\u0105 na ni\u0105 wp\u0142yw: wyraz wizualny, estetyka, design, architektura, ziele\u0144, ale te\u017c dost\u0119pno\u015b\u0107 dla r\u00f3\u017cnych u\u017cytkownik\u00f3w i zapewnienie bezpiecze\u0144stwa. W pracy oceniono ", "2353-5164": "Reporta\u017c \u015bledczy jako narz\u0119dzie spo\u0142ecznej interwencji. Rzecz o ofiarach, katach i milczeniu (Czy B\u00f3g wybaczy siostrze Bernadetcie? Justyny Kopi\u0144skiej) Reporta\u017c \u015bledczy jako narz\u0119dzie spo\u0142ecznej interwencji. Rzecz o ofiarach, katach i milczeniu (Czy B\u00f3g wybaczy siostrze Bernadetcie? Justyny Kopi\u0144skiej) Ofiara czy terrorysta? Przypadek Herschela Grynszpana w wybranych relacjach prasowych z listopada 1938 roku Ofiara czy terrorysta? Przypadek Herschela Grynszpana w wybranych relacjach prasowych z listopada 1938 roku Gdy z\u0142o zapuszcza korzenie \u2013 \u015bmier\u0107 w relacjach bohater\u00f3w reporta\u017cy Jeana Hatzfelda Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest obrazowi XIX-wiecznego Chicago nakre\u015blonemu przez niemal zapomnianego przedstawiciela ameryka\u0144skiego nurtu reporta\u017cu literackiego, George\u2019a Ade. Wk\u0142ad autora w rozw\u00f3j tego gatunku reporta\u017cu zwi\u0105zany jest przede wszystkim z sukcesem Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest obrazowi XIX-wiecznego Chicago nakre\u015blonemu przez niemal zapomnianego przedstawiciela ameryka\u0144skiego nurtu reporta\u017cu literackiego, George\u2019a Ade. Wk\u0142ad autora w rozw\u00f3j tego gatunku reporta\u017cu zwi\u0105zany jest przede wszystkim z sukcesem Artyku\u0142 analizuje powie\u015b\u0107 Mag Johna Fowlesa jako uwsp\u00f3\u0142cze\u015bnion\u0105 wersj\u0119 maski dworskiej. Cz\u0119\u015b\u0107 wst\u0119pna zawiera opis najwa\u017cniejszych cech tego gatunku. W cz\u0119\u015bci g\u0142\u00f3wnej autor analizuje elementy maski w powie\u015bci w dw\u00f3ch Artyku\u0142 analizuje powie\u015b\u0107 Mag Johna Fowlesa jako uwsp\u00f3\u0142cze\u015bnion\u0105 wersj\u0119 maski dworskiej. Cz\u0119\u015b\u0107 wst\u0119pna zawiera opis najwa\u017cniejszych cech tego gatunku. W cz\u0119\u015bci g\u0142\u00f3wnej autor analizuje elementy maski w powie\u015bci w dw\u00f3ch ", "2710-2173": "The \u0695\u0648\u0627\u06b5\u06d5\u062a\u06d5 \u0646\u0648\u06ce\u0643\u0627\u0646\u06cc \u0634\u06cc\u0639\u0631 \u0644\u06d5 \u062f\u06cc\u0648\u0627\u0646\u06cc(\u0634\u06d5\u06cc\u062a\u0627\u0646) \u06cc (\u0626\u06d5\u0646\u0648\u06d5\u0631 \u0645\u06d5\u0633\u06cc\u0641\u06cc) \u062f\u0627 The \u06a9\u0631\u062f\u06d5\u06cc \u0628\u06d5\u06b5\u06ce\u0646\u067e\u06ce\u062f\u0627\u0646 \u0644\u06d5 \u067e\u0631\u06c6\u0633\u06d5\u06cc \u0628\u0627\u0646\u06af\u06d5\u0634\u06d5\u06cc \u0647\u06d5\u06b5\u0628\u0698\u0627\u0631\u062f\u0646\u06d5\u06a9\u0627\u0646\u062f\u0627 : (\u0647\u06d5\u06b5\u0628\u0698\u0627\u0631\u062f\u0646\u06cc \u0633\u0627\u06b5\u06cc \u0662\u0660\u0661\u0668 \u0648\u06d5\u06a9 \u0646\u0645\u0648\u0648\u0646\u06d5) ", "1509-5304": "Zaburzenia artykulacji a funkcje fizjologiczne uk\u0142adu stomatognatycznego u m\u0142odzie\u017cy szkolnej Zaburzenia artykulacji a funkcje fizjologiczne uk\u0142adu stomatognatycznego u m\u0142odzie\u017cy szkolnej J\u0119zykowe przejawy naruszania zasad etyki dziennikarskiej (na przyk\u0142adzie nagrody Z\u0142otego Goebbelsa) J\u0119zykowe przejawy naruszania zasad etyki dziennikarskiej (na przyk\u0142adzie nagrody Z\u0142otego Goebbelsa) Polskie zapo\u017cyczenia leksykalne w ukrai\u0144skiej gwarze nadsa\u0144skiej (na przyk\u0142adzie kilku wsi z regionu mo\u015bciskiego) Artyku\u0142 przedstawia wp\u0142yw uwarunkowa\u0144 biologicznych - funkcji fizjologicznych narz\u0105d\u00f3w mowy - na jako\u015b\u0107 artykulacji m\u0142odzie\u017cy szkolnej. Artyku\u0142 przedstawia wp\u0142yw uwarunkowa\u0144 biologicznych - funkcji fizjologicznych narz\u0105d\u00f3w mowy - na jako\u015b\u0107 artykulacji m\u0142odzie\u017cy szkolnej. Tekst przedstawia wyniki analizy j\u0119zykowej materia\u0142\u00f3w zamieszczanych w profilu facebookowym \u201eNagroda Z\u0142otego Goebbelsa\u201d. Autorzy przytaczanych i omawianych na tej podstronie serwisu spo\u0142eczno\u015bciowego wypowiedzi stosuj\u0105 r\u00f3\u017cnego typu manipulacje, kt\u00f3rych celem jest Tekst przedstawia wyniki analizy j\u0119zykowej materia\u0142\u00f3w zamieszczanych w profilu facebookowym \u201eNagroda Z\u0142otego Goebbelsa\u201d. Autorzy przytaczanych i omawianych na tej podstronie serwisu spo\u0142eczno\u015bciowego wypowiedzi stosuj\u0105 r\u00f3\u017cnego typu manipulacje, kt\u00f3rych celem jest Niniejszy tekst skupia si\u0119 na j\u0119zykowych przejawach zaburze\u0144 mowy niekt\u00f3rych postaci. Problemy zwi\u0105zane z mow\u0105 nie dotycz\u0105 tylko kultury j\u0119zyka, ale zaburze\u0144, kt\u00f3re s\u0105 interesuj\u0105ce z punktu widzenia logopedii (korekcyjno-artystycznej, ", "1984-4352": "A ind\u00fastria na Amaz\u00f4nia Oriental (1967-2007) ", "2081-1128": "Opricznina jako pierwsza rosyjska s\u0142u\u017cba specjalna i jej znaczenie w systemie politycznym Stosunki gospodarcze i handlowe ZSRR \u2013 Niemcy w latach 1918\u20131940 (cz\u0119\u015b\u0107 2) Co roku to samo\u2026 Z historii or\u0119dzia noworocznego w Polsce, Niemczech i Rosji Fascynacja jako kategoria komunikacji w internecie (na przyk\u0142adzie rosyjskiego portalu rambler.ru) Od ludu wybranego do narodu cierpi\u0105cego, wygnanego, tu\u0142aczego. Komplementarno\u015b\u0107 motyw\u00f3w w literaturze staroserbskiej ", "1897-2721": "Polityka rynku pracy w polskich regionach na przyk\u0142adzie Wielkopolski oraz Warmii i Mazur (w latach 2011\u20132016) Innowacje spo\u0142eczne w obszarze rynku pracy w organizacjach wdra\u017caj\u0105cych model spo\u0142ecznej odpowiedzialno\u015bci organizacji (CSR) Problemy os\u00f3b starszych na obszarach wiejskich Ub\u00f3stwo energetyczne \u2013 nowy problem dla polityki spo\u0142ecznej? Polityka fiskalna a regionalne cykle koniunkturalne w Polsce Pa\u0144stwo, prowadz\u0105c polityk\u0119 gospodarcz\u0105, koncentruje si\u0119 na realizacji czterech g\u0142\u00f3wnych cel\u00f3w zwi\u0105zanych ze stabilizacj\u0105 gospodarcz\u0105, kt\u00f3re odnosz\u0105 si\u0119 do wzrostu gospodarczego, stabilnego poziomu cen, r\u00f3wnowagi w zakresie stosunk\u00f3w gospodarczych z Celem artyku\u0142u jest szersze spojrzenie na problematyk\u0119 innowacji spo\u0142ecznych przez pryzmat mo\u017cliwo\u015bci ich kreowania i wdra\u017cania w organizacjach spo\u0142ecznie odpowiedzialnych. Autorka artyku\u0142u stawia tez\u0119, \u017ce zdolno\u015b\u0107 do innowacji w obszarze Artyku\u0142 jest po\u015bwi\u0119cony tematyce dotycz\u0105cej pomocy osobom starszym zamieszkuj\u0105cym obszary wiejskie i zwi\u0105zanym w przesz\u0142o\u015bci z rolnictwem. Celem g\u0142\u00f3wnym jest przedstawienie sytuacji senior\u00f3w oraz zaprezentowanie problem\u00f3w i potrzeb odczuwanych przez W artykule zaprezentowano wieloaspektowy problem ub\u00f3stwa energetycznego. Zjawisko jest s\u0142abo rozpoznane w Polsce, cho\u0107 wed\u0142ug szacunk\u00f3w dotycz\u0105ce co najmniej 17% populacji Polski, dla kt\u00f3rej problemem jest utrzymanie w domu komfortowej Celem artyku\u0142u jest okre\u015blenie adekwatno\u015bci dyskrecjonalnej polityki fiskalnej realizowanej na szczeblu og\u00f3lnokrajowym do przebiegu waha\u0144 koniunkturalnych w uj\u0119ciu regionalnym w Polsce. Agenda bada\u0144 jest nast\u0119puj\u0105ca: identyfikacja regionalnych cykli koniunkturalnych, okre\u015blenie ", "1509-9873": "Funkcje kaplicy \u015bw. Anny w Malborku a wsp\u00f3\u0142czesna interpretacja krajoznawcza Wok\u00f3\u0142 elekcji marsza\u0142k\u00f3w poselskich za panowania kr\u00f3la W\u0142adys\u0142awa IV Wazy Genera\u0142 Micha\u0142 Sokolnicki (1760-1816) i Instytut Francuski Lustracyjne perypetie pu\u0142kownika Franciszka Kozakowskiego w dobie powstania listopadowego Romuald \u0141azarowicz (1811-1878) - carski urz\u0119dnik, zakonnik, kap\u0142an Przed\u0142o\u017cony artyku\u0142&nbsp; stanowi&nbsp; pr\u00f3b\u0119&nbsp; przedstawiania&nbsp; genezy&nbsp; politycznego&nbsp; zwi\u0105zku&nbsp; Pyrrusa z Antygonem Monofthalmosem&nbsp; i Demetriosem&nbsp; Poliorketesem&nbsp; w schy\u0142kowym&nbsp; okresie&nbsp; wojen&nbsp; diadoch\u00f3w, a tak\u017ce konsekwencji zaistnia\u0142ego mira\u017cu. Pyrrus mia\u0142 szcz\u0119\u015bcie dorasta\u0107 w ", "1644-0412": "Ochrona dziedzictwa kulturowego a dzia\u0142ania na du\u017cych szybkozmiennych zbiorach danych \u2013 perspektywa kryminologiczna Dzia\u0142ania ISIS wymierzone przeciwko \u015bwiatowemu dziedzictwu kulturowemu Aktualne problemy nauki prawa ochrony \u015brodowiska Ekspresja tworzenia czy akt zniszczenia? \u2013 problematyka graffti w \u015bwietle wybranych aspekt\u00f3w prawnokarnych \u0141owiectwo a obowi\u0105zek pa\u0144stwa dba\u0142o\u015bci o \u015brodowisko Justyna Krzywkowska, Wsp\u00f3\u0142dzia\u0142anie pa\u0144stwa i Ko\u015bcio\u0142a rzymskokatolickiego w Polsce w zakresie opieki i wychowania dzieci zgodnie z przekonaniami rodzic\u00f3w, Wydawca: Wydzia\u0142 Prawa i Administracji Uniwersytetu Warmi\u0144sko-Mazurskiego w Olsztynie, Olsztyn 2018, Glosa do wyroku Wojew\u00f3dzkiego S\u0105du Administracyjnego w Bia\u0142ymstoku z dnia 20 lutego2018 r., sygn. akt II SA/Bk 940/17 [dot. zakresu kontroli wykonywanej przez s\u0105d administracyjny rozpoznaj\u0105cy sprzeciw] Prawo UE wymaga, by zwierz\u0119ta przed ubojem zosta\u0142y oszo\u0142omione (by\u0142y nie\u015bwiadome), tak aby \u015bmier\u0107 by\u0142a dla nich bezbolesna. Prawodawstwo UE pozwala na przeprowadzanie tzw. uboju rytualnego (tj. bez og\u0142uszania) w W artykule scharakteryzowano instytucj\u0119 mediacji, kt\u00f3ra zosta\u0142a wprowadzona do post\u0119powania administracyjnego og\u00f3lnego. Aktualnie mediacja mo\u017ce by\u0107 prowadzona nie tylko pomi\u0119dzy stronami o sprzecznych interesach, ale r\u00f3wnie\u017c pomi\u0119dzy organem prowadz\u0105cym post\u0119powanie Artyku\u0142 podejmuje temat cyberataku, dokonanego 12 maja 2017 r. przy u\u017cyciu wirusa oprogramowania szanta\u017cuj\u0105cego w postaci z\u0142o\u015bliwego wirusa WannaCry. Najwi\u0119kszy tego typu atak w historii obj\u0105\u0142 do 300 tysi\u0119cy komputer\u00f3w ", "1733-8069": "Od redaktora. Aktualne teoretyczne, metodologiczne i tematyczne podej\u015bcia w badaniach dzieci\u0144stwa i m\u0142odzie\u017cy w perspektywie jako\u015bciowej Why wear a prosthetics when you could become a superhero instead? Dzieci, protezy i kilka uwag o tym, jak s\u0142ownik krytycznych studi\u00f3w nad niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 mo\u017ce wzbogaci\u0107 j\u0119zyk nowych studi\u00f3w nad Konwencja o prawach dziecka a realizacja praw dziecka z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 w relacjach r\u00f3wie\u015bniczych Wyzwania rekrutacji respondent\u00f3w w retrospektywnym badaniu grup r\u00f3wie\u015bniczych i migracji Gentryfierzy \u2012 rodzice w postsocjalistycznym mie\u015bcie W ci\u0105gu kilku ostatnich dekad powsta\u0142y interdyscyplinarne studia nad dzie\u0107mi i dzieci\u0144stwem oraz nowa socjologia dzieci i dzieci\u0144stwa. Narodzi\u0142y si\u0119 one z przekonania o zbyt w\u0105skim definiowaniu tego, kim jest Artyku\u0142 stanowi propozycj\u0119 przyjrzenia si\u0119 interpretacyjnemu potencja\u0142owi poj\u0119\u0107 ze s\u0142ownika krytycznych studi\u00f3w nad niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 (prosthetic power, visual activism) jako narz\u0119dzi analizy do\u015bwiadcze\u0144 niepe\u0142nosprawnych dzieci prowadzonej w ramach nowych studi\u00f3w nad Podj\u0119te rozwa\u017cania wpisuj\u0105 si\u0119 we wsp\u00f3\u0142czesny dyskurs w spo\u0142ecznym podej\u015bciu do niepe\u0142nosprawno\u015bci, gdzie zwraca si\u0119 szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 na kwesti\u0119 obywatelstwa i realizacji praw os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych, w tym tak\u017ce dzieci. Prezentowany Artyku\u0142 omawia wyzwania rekrutacji respondent\u00f3w do retrospektywnego badania pod\u0142u\u017cnego grup r\u00f3wie\u015bniczych w kontek\u015bcie up\u0142ywaj\u0105cego czasu i mobilno\u015bci przestrzennej. Opieraj\u0105c si\u0119 na szerszym jako\u015bciowym badaniu w projekcie \u201ePaczki przyjaci\u00f3\u0142 i migracje\u201d Artyku\u0142 stanowi analiz\u0119 przypadku postsocjalistycznego miasta poprzemys\u0142owego oraz procesu gentryfikacji w jego pocz\u0105tkowym stadium, w kontek\u015bcie du\u017cego koordynowanego przez w\u0142adze miejskie programu rewitalizacji oraz do\u015bwiadcze\u0144 gentryfier\u00f3w z dzie\u0107mi. Artyku\u0142 zainspirowany ", "2449-8386": "Polska wsp\u00f3\u0142czesna powie\u015b\u0107 historyczna i kultura popularna (prolegomena) \u015al\u0105skie lochy i smoki \u2013 wariacje historyczne Szczepana Twardocha Powie\u015b\u0107 szachowa jako powie\u015b\u0107 historyczna. Nieco przewrotna alternatywa gatunkowa Zbrodnia w starych dekoracjach \u2013 historyczne powie\u015bci kryminalne Jakuba Szama\u0142ka Ma\u0142\u017ce\u0144stwo krymina\u0142u z histori\u0105, czyli uwag kilka o krymina\u0142ach retro Konrada T. Lewandowskiego Popularnej powie\u015bci historycznej przypad\u0142a wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie \u2013 niezale\u017cnie od promowanych form \u201epolityki pami\u0119ci\u201d i ustale\u0144 historyk\u00f3w \u2013 rola medium podtrzymuj\u0105cego i powtarzaj\u0105cego mity narodowe. Nawet je\u015bli bowiem obraz minionych czas\u00f3w zostaje Nadrz\u0119dnym celem artyku\u0142u jest rozpoznanie metod tw\u00f3rczych konstytutywnych dla prozy Szczepana Twardocha. Interpretacja jego powie\u015bci zatytu\u0142owanej Drach, a opublikowanej w 2014 roku, jako przyk\u0142adu dzisiejszego pisarstwa historycznego potwierdza rozpoznania dokonane Artyku\u0142 realizuje dwa cele. Pierwszym z nich jest ponowne zdefiniowanie gatunkowe powie\u015bci historycznej w sytuacji, w kt\u00f3rej dotychczasowe pr\u00f3by opisania tej formy okazuj\u0105 si\u0119 niewystarczaj\u0105ce. Nowa definicja przenosi punkt ci\u0119\u017cko\u015bci Artyku\u0142 stanowi analiz\u0119 trylogii Jakuba Szama\u0142ka, na kt\u00f3r\u0105 sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 powie\u015bci: Gdy Atena odwraca wzrok, Morze Niego\u015bcinne i Czytanie z ko\u015bci. Teksty te rozpatrywane s\u0105 jako przyk\u0142ad realizacji subgatunku powie\u015bci Autorka artyku\u0142u wyra\u017ca przekonanie, i\u017c na prze\u0142omie XX i XXI wieku spotykamy si\u0119 ze swoist\u0105 restytucj\u0105 historii w r\u00f3\u017cnych odmianach i nurtach literatury, czego dowodem mo\u017ce by\u0107 mi\u0119dzy innymi tw\u00f3rczo\u015b\u0107 ", "0137-6624": "Ontyczno-funkcjonalny status narodu a podstawowe idee liberalizmu i komunitaryzmu W s\u0142u\u017cbie Ko\u015bcio\u0142a i nauki. Filozofia kultury by\u0142a jej pasj\u0105 \u2013 Halina Wistuba (1920\u20132013) \u0179r\u00f3d\u0142a i charakter demokracji deliberatywnej Prognostyczna rola filozofii edukacji Wcielenie interpretanta w znaku: nowe spojrzenie na koncept znaku jako czynnika spo\u0142ecznego projektowania w kontek\u015bcie \u015bwiadomo\u015bci wcielonej i niewcielonej W artykule poj\u0119cie narodu jest odniesione do idea\u0142\u00f3w liberalizmu i komunitaryzmu. Zwi\u0119\u017ale s\u0105 te\u017c zaprezentowane liberalizm i komunitaryzm. Ukazany jest r\u00f3wnie\u017c ontyczny oraz funkcjonalny status narodu, kt\u00f3ry jest naturaln\u0105 spo\u0142eczno\u015bci\u0105 W artykule zaprezentowano posta\u0107 Haliny Wistuby (1920-2013), kt\u00f3ra swoj\u0105 pisarsk\u0105 dzia\u0142alno\u015bci\u0105 w\u0142\u0105czy\u0142a si\u0119 w proces przemian w Polsce zapocz\u0105tkowanych u schy\u0142ku XX w. A w\u00f3wczas wiele by\u0142o do odrobienia zw\u0142aszcza Artyku\u0142 sk\u0142ada si\u0119 z trzech cz\u0119\u015bci. W pierwszej wskazano na historyczne korzenie demokracji deliberatywnej (republikanizm, utylitaryzm, pragmatyzm, filozofi\u0119 Johna Rawlsa i J\u00fcrgena Habermasa). W drugiej om\u00f3wiono g\u0142\u00f3wne za\u0142o\u017cenia i idee Wiek XVIII otwiera si\u0119 na post\u0119p poznawczy (epistemologia), kt\u00f3ry staje si\u0119 rdzeniem post\u0119pu historycznego. Sprecyzowa\u0142 je bli\u017cej Robert Turgot (1727-1781). Wiele wni\u00f3s\u0142 w poj\u0119cie \u201epost\u0119pu\u201d odczyt Turgota pt. Discours sur W artykule om\u00f3wiono prognostyczn\u0105 funkcj\u0119 filozofii edukacji. Ponadto wykorzystano wsp\u00f3\u0142czesny materia\u0142 empiryczny, a tak\u017ce wa\u017cne om\u00f3wienia problem\u00f3w filozofii edukacji. Autor udowadnia, \u017ce nowoczesna edukacja odnosi si\u0119 do wielu wymiar\u00f3w, m.in. ", "2451-3547": "Dyskryminacja ze wzgl\u0119du na wiek jako bariera jako\u015bci \u017cycia senior\u00f3w Obraz staro\u015bci demograficznej w krajach UE a stan zdrowia jej mieszka\u0144c\u00f3w Mobilno\u015b\u0107 przestrzenna ludzi starych \u2013 aktualny stan bada\u0144 Problem jako\u015bci \u017cycia ludzi starych w dokumentach mi\u0119dzynarodowych i krajowych Ludzie starzy w \u201eDiagnozie Spo\u0142ecznej\u201d. Warunki i jako\u015b\u0107 \u017cycia w roku 2000 i 2005 Dyskryminacja ze wzgl\u0119du na wiek oznacza nier\u00f3wne traktowanie jednostek z uwagi na ich wiek. Najcz\u0119\u015bciej uderza ona w senior\u00f3w, obni\u017caj\u0105c ich aktywno\u015b\u0107, samoocen\u0119 i ocen\u0119 formu\u0142owan\u0105 przez innych. Celem niniejszego W krajach UE 28 obserwujemy od wielu lat starzenie si\u0119 ludno\u015bci. Jest to proces zr\u00f3\u017cnicowany przestrzennie. Powi\u0119kszanie si\u0119 odsetka ludzi starych nie pozostaje bez wp\u0142ywu na sytuacj\u0119 zdrowotn\u0105 spo\u0142ecze\u0144stw. W\u015br\u00f3d Mobilno\u015b\u0107 przestrzenna dotyczy wszystkich grup wiekowych ludno\u015bci. Post\u0119puj\u0105cy proces starzenia si\u0119 ludno\u015bci wp\u0142ywa na coraz cz\u0119stsze poruszanie problematyki migracji os\u00f3b starszych przez badaczy. Artyku\u0142 podejmuje problematyk\u0119 bada\u0144 dotycz\u0105cych mobilno\u015bci ludzi W opracowaniu dokonano przegl\u0105du wybranych dokument\u00f3w organizacji i instytucji mi\u0119dzynarodowych i wykazano, \u017ce problem poprawy jako\u015bci \u017cycia obywateli by\u0142 podnoszony ju\u017c od lat 50. ubieg\u0142ego wieku. Zwracano w nich uwag\u0119 Zasadniczym celem artyku\u0142u jest prze\u015bledzenie zmian kondycji gospodarstw domowych emeryt\u00f3w, w oparciu o dane pochodz\u0105ce z badania \u201eDiagnoza spo\u0142eczna\u201d. Przedstawiona jest sytuacja z roku 2000 i 2015. Wydaje si\u0119 bowiem, ", "2450-0852": "ROSYJSKIE INTERNETOWE WPISY KONDOLENCYJNE (CZ. 2) KILKA UWAG O PRZEK\u0141ADZIE KOD\u00d3W KULTUROWYCH J\u0118ZYK\u00d3W PRAWNYCH MIT SKARBU WED\u0141UG J.R.R. TOLKIENA W \u015aWIETLE JEGO PRZEK\u0141ADU BEOWULFA WOK\u00d3\u0141 POSTMODERNISTYCZNEJ POETYKI DRAMATU TANKREDA DORSTA DIE SCHATTENLINIE SK\u0141ADNIKI TO\u017bSAMO\u015aCI NARODOWEJ POTOMK\u00d3W POLSKICH PRZESIEDLE\u0143C\u00d3W Z MAZUR W REPUBLICE CHAKASJI I KRASNOJARSKIM KRAJU FR ", "2449-6839": "Nauczanie specjalistyczne j\u0119zyk\u00f3w obcych i j\u0119zyka polskiego jako obcego. Nowe podej\u015bcia i perspektywy badawcze Od dydaktyki tekst\u00f3w specjalistycznych do dydaktyzacji potrzeb i dzia\u0142a\u0144 komunikacyjnych. Kierunki i koncepcje glottodydaktyki specjalistycznej Mentalna reprezentacja terminu \u2013 implikacje dla glottodydaktyki j\u0119zyk\u00f3w specjalistycznych Polska terminologia j\u0119zykoznawcza w w\u0119gierskiej tradycji polonistycznej Podej\u015bcie zadaniowe a nauczanie terminologii specjalistycznej na studiach podyplomowych w zakresie translatoryki W cz\u0119\u015bci I artyku\u0142u przedstawiono sposoby definiowania specjalistycznych odmian j\u0119zyk\u00f3w oraz dziedziny zajmuj\u0105cej si\u0119 ich nauczaniem. Opisano r\u00f3wnie\u017c najnowsze kierunki bada\u0144 i podej\u015bcia pedagogiczne, jakie zarysowa\u0142y si\u0119 w ostatnich latach Nauczanie j\u0119zyk\u00f3w obcych dla potrzeb zawodowych podlega ci\u0105g\u0142ym przemianom, pod\u0105\u017caj\u0105c za zmieniaj\u0105cymi si\u0119 standardami kszta\u0142cenia j\u0119zykowego i nowymi technikami nauczania ukierunkowanymi na podejmowanie dzia\u0142a\u0144 j\u0119zykowych. W ci\u0105gu ostatnich dziesi\u0119cioleci przesz\u0142o Celem niniejszego artyku\u0142u jest stworzenie modelu reprezentacji umys\u0142owej terminu oraz sformu\u0142owanie implikowanych przeze\u0144 wskaz\u00f3wek dla nauczycieli j\u0119zyk\u00f3w specjalistycznych. W kolejnych cz\u0119\u015bciach artyku\u0142u dokonano charakterystyki j\u0119zyk\u00f3w specjalistycznych, przytoczono definicje terminu, podj\u0119to Polszczyzna i j\u0119zyk w\u0119gierski s\u0105 j\u0119zykami odr\u0119bnymi zar\u00f3wno pod wzgl\u0119dem genetycznym, jak i typologicznym. J\u0119zyk polski jest j\u0119zykiem indoeuropejskim, s\u0142owia\u0144skim, fleksyjnym, natomiast w\u0119gierszczyzna jest j\u0119zykiem uralskim, ugrofi\u0144skim, aglutynacyjnym. W zwi\u0105zku Poznanie terminologii specjalistycznej w j\u0119zyku obcym jest jednym z podstawowych wyzwa\u0144 dla ka\u017cdego t\u0142umacza. Obok warstwy leksykalnej konieczne jest tak\u017ce przyswojenie niezb\u0119dnego zakresu wiedzy merytorycznej, umo\u017cliwiaj\u0105cej t\u0142umaczowi prawid\u0142owe pos\u0142ugiwanie si\u0119 ", "2083-8530": "Grzegorz Wi\u015bniewski\u2019s Production of Richard III in Teatr Jaracza in \u0141\u00f3d\u017a\u2014Textual Authority, the \u201cDirector\\'s Cut\u201d, and Theatre Status ", "0208-6050": "S\u0142owo wst\u0119pne Francuska czarownica czy angielska reformatorka? \u2013 postrzeganie Anny Boleyn przez wieki na podstawie wybranych \u017ar\u00f3de\u0142 i literatury Drugi etap rokoszu Zebrzydowskiego (X 1606 \u2013 VI 1608) w \u015bwietle wybranych druk\u00f3w ulotnych Wojna polsko-szwedzka z lat 1626\u20131629 w pismach Stanis\u0142awa Koniecpolskiego Kr\u00f3lowa wdowa a \u201ekandydat do tronu\u201d. Relacje Marii Kazimiery Sobieskiej z Jakubem Sobieskim w czasach saskich Mimo \u017ce Anna Boleyn by\u0142a Angielk\u0105, przez jej wsp\u00f3\u0142czesnych by\u0142a postrzegana jako Francuzka zar\u00f3wno pod wzgl\u0119dem wykszta\u0142cenia, jak i r\u00f3\u017cnic kulturowych. Wprowadzone przez ni\u0105 zmiany w zakresie religii, kultury, edukacji W tek\u015bcie om\u00f3wiono wybrane druki ulotne powsta\u0142e od pa\u017adziernika 1606 r. do czerwca 1608 r., w trakcie drugiej fazy rokoszu Zebrzydowskiego, tj. od ugody zawartej pod Janowcem do pierwszego uniwersa\u0142u W latach 1626\u20131629 Rzeczpospolita Obojga Narod\u00f3w prowadzi\u0142a wojn\u0119 z Kr\u00f3lestwem Szwedzkim. Wojna ta by\u0142a cz\u0119\u015bci\u0105 szerszej realizacji znanej jako dominium Maris Baltici. Gustaw II Adolf, kr\u00f3l Szwecji, szukaj\u0105c pretekstu do W artykule zosta\u0142a przedstawiona biografia Charlesa Vane\u2019a, angielskiego pirata \u017cyj\u0105cego na prze\u0142omie XVII i XVIII w. Opisano m.in. jego barwne przygody na niespokojnych karaibskich wodach. Dla lepszego zrozumienia czas\u00f3w i Niniejszy artyku\u0142 przedstawia relacje Marii Kazimiery Sobieskiej i jej najstar szego syna Jakuba w czasach saskich, czyli po obj\u0119ciu tronu polskiego przez Augusta II Mocnego Wettina. Nieco wcze\u015bniej, w ostatnich ", "2450-4491": "Kultury dzia\u0142ania i podzielane sposoby organizacji konstrukcji sensu Wymiar spo\u0142eczny dzia\u0142ania w polu praktyki: casus praca socjalna Kszta\u0142cenie doros\u0142ych \u2013 narz\u0119dzia konceptualne Kultura edukacyjna miasta: czego uczy globalny urbanizm Element edukacji w tworzeniu spo\u0142ecze\u0144stwa opartego na przedsi\u0119biorczo\u015bci Przedmiotem konceptu kultury dzia\u0142ania s\u0105 ramy my\u015blenia podmiot\u00f3w i werbalizacji dzia\u0142ania. Obserwuje si\u0119 r\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107 kultur dzia\u0142ania w r\u00f3\u017cnych dziedzinach, takich jak: edukacja, praca socjalna, terapia, zarz\u0105dzanie, aktywno\u015b\u0107 naukowa. Koncept kultury \u017bycie w mie\u015bcie \u2013 przebiegaj\u0105c we wzgl\u0119dnej blisko\u015bci fizycznej \u2013 owocuje wzajemnym wp\u0142ywem, za\u015b towarzysz\u0105ce mu stymulacje generuj\u0105 okre\u015blon\u0105 wiedz\u0119, orientacje, dyspozycje do zachowa\u0144, obyczajowo\u015b\u0107, rytualizacje itd. Ich wsp\u00f3\u0142wyst\u0119powanie skutkuje Celem niniejszego opracowania jest pr\u00f3ba okre\u015blenia cech uniwersalnej kultury animacji w og\u00f3lno\u015bci, postrzeganej jako swoista humanistyczna pedagogia w szerokim rozumieniu. Punktem wyj\u015bcia autor czyni tu cechy konstytutywne animacji kultury odnosz\u0105ce Przedsi\u0119biorczo\u015b\u0107 jako styl oraz spos\u00f3b my\u015blenia i pracy jest obecna w naszym spo\u0142ecze\u0144stwie od stu lat. Dzi\u0119ki kreatywnym ludziom o otwartych umys\u0142ach, \u017cyj\u0105cym w przesz\u0142o\u015bci i obecnie nast\u0105pi\u0142 szybki rozw\u00f3j Historia pedagogiki spo\u0142ecznej i pracy socjalnej (od ponad 35 lat obejmowanych wsp\u00f3ln\u0105 nazw\u0105 \u201epraca spo\u0142eczna\u201d) stanowi aspekt rozwoju niemieckiego spo\u0142ecze\u0144stwa. Ich istnienie warunkuje strukturalna trwa\u0142o\u015b\u0107 nier\u00f3wno\u015bci spo\u0142ecznych. Przed\u0142o\u017cony tekst rekonstruuje ", "2450-0844": "Ponad czasem - w duszy cz\u0142owieka Polska i Polacy w dylogii Siergieja \u0141ukjanienki \\\"Brudnopis\\\", \\\"Czystopis\\\" O nazwach w\u0142asnych w polskim i angielskim przek\u0142adzie sztuki \u0414\u0440\u0430\u043a\u043e\u043d Eugeniusza Szwarca Bohdan Ihor Antonych\u2019s poetry in the Polish translation of Kazimierz Andrzej Jaworski Poezja Bohdana Ihora Antonycza w polskim przek\u0142adzie Kazimierza Andrzeja Jaworskiego ", "2545-2525": "Ewolucja polskich regulacji prawnych w zakresie koncesjonowania dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej S\u0105dowa kontrola realizacji polityki rozwoju \u2013 dziesi\u0119\u0107 lat praktyki Ryzyko korupcji w zakresie wykonywania uprawnie\u0144 na rzecz publicznej ochrony zwierz\u0105t - do\u015bwiadczenia ukrai\u0144skie Status prawny organizacji spo\u0142ecznej i jego wp\u0142yw na spos\u00f3b wszcz\u0119cia post\u0119powania z art. 7 ust. 3 ustawy o ochronie zwierz\u0105t Mi\u0119dzynarodowa Konferencja Naukowa \u201eDost\u0119pno\u015b\u0107 do zasob\u00f3w naturalnych. Zagadnienia prawne\u201d, Lublin, 27 wrze\u015bnia 2018 r. Koncesja uwa\u017cana jest za najistotniejsz\u0105 i najbardziej dolegliw\u0105 dla przedsi\u0119biorcy form\u0119 reglamentacji dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej. W polskim porz\u0105dku prawnym by\u0142a przedmiotem regulacji ka\u017cdego aktu prawnego o charakterze tzw. konstytucji gospodarczej. Celem W artykule podj\u0119to temat s\u0105dowej kontroli rozstrzygni\u0119\u0107 z zakresu polityki rozwoju (polegaj\u0105cych na niezakwalifikowaniu konkretnego projektu do uzyskania dofinansowania) i dokonano pr\u00f3by oceny funkcjonowania tej instytucji w dziesi\u0105t\u0105 rocznic\u0119 jej Artyku\u0142 dotyczy ryzyka korupcji, kt\u00f3re towarzyszy wykonywaniu uprawnie\u0144 w zakresiepublicznoprawnej ochrony zwierz\u0105t. W ocenie autor\u00f3w ryzyko to generuj\u0105 r\u00f3\u017cnorodne czynniki o charakterze kulturowym, prawnym, organizacyjnym, ekonomicznym, politycznym itp., kt\u00f3re umo\u017cliwiaj\u0105 Artyku\u0142 dotyczy zagadnienia statusu prawnego organizacji spo\u0142ecznej, kt\u00f3rej statutowym celem dzia\u0142ania jest ochrona zwierz\u0105t w post\u0119powaniu uregulowanym w art. 7 ust. 3 ustawy o ochronie zwierz\u0105t. Problem ten jest przedmiotem W artykule przeprowadzono analiz\u0119 zmian w ustawodawstwie ukrai\u0144skim w latach 2016\u20132018, kt\u00f3re doprowadzi\u0142y do kolejnego etapu rozwoju regulacji prawnych i praktyki tworzenia stref ochronnych wok\u00f3\u0142 miejsc gniazdowania dziko \u017cyj\u0105cych ptak\u00f3w. ", "0208-6069": "R\u00f3\u017cne wymiary odpowiedzialno\u015bci prawnej \u0141amanie praw cz\u0142owieka na przyk\u0142adach aktualnej praktyki adwokackiej w kilku sprawach karnych Klauzula dobra dziecka w konwencji o prawach dziecka i w prawie polskim (wybrane problemy) O ograniczeniach holistycznego ujmowania etyk zawod\u00f3w prawniczych Odpowiedzialno\u015b\u0107 karna a brak zagro\u017cenia dla dobra prawnego przy przest\u0119pstwach abstrakcyjnego nara\u017cenia na niebezpiecze\u0144stwo Odpowiedzialno\u015b\u0107 prawna jest z\u0142o\u017conym zagadnieniem, wartym przeanalizowania zar\u00f3wno na poziomie teoretycznym, jak i w odniesieniu do konkretnych przypadk\u00f3w praktycznych. Celem niniejszego artyku\u0142u jest analiza jednego z uj\u0119\u0107 odpowiedzialno\u015bci prawnej, kt\u00f3re Zagadnienia zwi\u0105zane z ochron\u0105 przed torturami lub innym nieludzkim czy poni\u017caj\u0105cym traktowaniem uregulowane s\u0105 w systemie europejskim nie tylko w Europejskiej Konwencji Praw Cz\u0142owieka, ale r\u00f3wnie\u017c w Europejskiej Konwencji Przeciw Prawa dziecka nale\u017c\u0105 do najistotniejszych i najbardziej wymagaj\u0105cych regulacji zar\u00f3wno na arenie mi\u0119dzynarodowej, jak i w ustawodawstwie krajowym. Zar\u00f3wno w Konwencji o prawach dziecka, jak i w prawie polskim wyra\u017cony Artyku\u0142 porusza istotne problemy dotycz\u0105ce roli i znaczenia zawod\u00f3w prawniczych we wsp\u00f3\u0142czesnym \u015bwiecie. W opracowaniu dokonano analizy etycznych wyzwa\u0144 postulowanych w stosunku do s\u0119dziego oraz wysuwanych wobec adwokat\u00f3w i radc\u00f3w Na niniejszy tekst sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 rozwa\u017cania o zakresie odpowiedzialno\u015bci karnej w ramach przest\u0119pstw abstrakcyjnego nara\u017cenia na niebezpiecze\u0144stwo. Celem przeprowadzonej analizy jest pr\u00f3ba zarysowania mo\u017cliwo\u015bci uzasadnienia ograniczenia odpowiedzialno\u015bci karnej za wskazany ", "1231-1952": "In Memoriam. Witold Zmitrowicz (1940\u20122017) ", "1899-2226": "\u015awiadomo\u015b\u0107 konfliktu interes\u00f3w jako akademicki standard etyczny Przyczyny deficyt\u00f3w i dylemat\u00f3w etycznych w badaniach naukowych S\u0142owa i czyny. O spo\u0142ecznej (nie)odpowiedzialno\u015bci uniwersytetu Uczciwo\u015b\u0107 i otwarto\u015b\u0107 jako warto\u015bci wsp\u00f3\u0142czesnego nauczyciela akademickiego Przyczynowo\u015b\u0107 w ekonomii. Najnowsze badania i nierozwi\u0105zane problemy ", "2196-8403": "Narodziny utraconej ojczyzny z ducha powie\u015bci. Horst Bienek i \u015al\u0105sk jako synestezyjna przestrze\u0144 graniczna Zniesienie granic pami\u0119ci. Cyfrowa kultura wspomnie\u0144 o Zag\u0142adzie \\\"Nowela \u015amier\u0107 w Wenecji\\\" \u2013 zniesienie granic? ,Berlinka\u02bb \u2013 wyj\u0105tkowe polsko-niemieckie miejsce pami\u0119ci Komplementy w wiadomo\u015bciach rozpoczynaj\u0105cych kontakt na przyk\u0142adzie portalu randkowego sympatia.onet.pl. Analiza lingwistyczna Artyku\u0142 tematyzuje syntestezyjne obrazy obszar\u00f3w granicznych w tw\u00f3rczo\u015bci Horsta Bienka. Dzi\u0119ki analizie powie\u015bci, liryki i esej\u00f3w pisarstwo Bienka zostaje ukazane jako kreatywne podej\u015bcie do historii. Zapisywanie pami\u0119ci pozwala zachowa\u0107 to, Artyku\u0142 prezentuje cyfrow\u0105 kultur\u0119 pami\u0119ci o Zag\u0142adzie jako przyk\u0142ad r\u00f3\u017cnorodnych proces\u00f3w zaniku granic, wyst\u0119puj\u0105cych w dzisiejszym \u015bwiecie medi\u00f3w i globalnej kultury. W cz\u0119\u015bci teoretycznej zaprezentowano fazy pami\u0119ci Holocaustu w Niemczech W niniejszym artykule autor podejmuje pr\u00f3b\u0119 odpowiedzi na pytanie, w jakim stopniu mamy w noweli \u015amier\u0107 w Wenecji do czynienia ze zjawiskiem \u201aEntgrenzung\u2018; w tym celu poddaje on dok\u0142adniej interpretacji Cel artyku\u0142u stanowi analiza opublikowanego w roku 2013 w formie ksi\u0105\u017ckowej bloga Arbeit und Struktur autorstwa niemieckiego pisarza Wolfganga Herrndorfa (1965-2013) jako tekstu o charakterze autotanatograficznym, w kt\u00f3rym autor mierzy \u201eOstatni niemiecki jeniec wojenny\u201c, \u201eko\u015b\u0107 niezgody\u201c, \u201eostatni nierozwi\u0105zany sp\u00f3r polsko-niemiecki\u201c, \u201esztuka zabrana Niemcom jako \u0142up\u201c. Skarbom Pruskiej Biblioteki Pa\u0144stwowej, kt\u00f3re od czas\u00f3w zako\u0144czenia II wojny \u015bwiatowej s\u0105 przechowywane w kilku ", "2449-8378": "Professor Oktawiusz Jurewicz as a Byzantinist (1926\u20132016) Ivan Petrov, Od inkunabu\u0142\u00f3w do pierwszych gramatyk. Konteksty rozwoju bu\u0142garskiego j\u0119zyka literackiego (koniec XV \u2013 pocz\u0105tek XVII wieku) Przemys\u0142aw Marciniak, Dance in the role of Tersytes: A study of Byzantine satire Przemys\u0142aw Marciniak, Taniec w roli Tersytesa. Studia nad satyr\u0105 bizanty\u0144sk\u0105 Stanis\u0142aw Rek, Kosovo 1389 ", "2541-2876": "Professor W\u0142odzimierz Kurek Demolowanie i rewitalizacja w przestrzeni turystycznej Hawany Mo\u017cliwo\u015bci wykorzystania metody przewodnikowej w badaniach nad ewolucj\u0105 miejskiej przestrzeni turystycznej w krajach Maghrebu Rozw\u00f3j zr\u00f3wnowa\u017cony w hotelarstwie \u2013 mi\u0119dzy teori\u0105 a praktyk\u0105 w Polsce Przestrze\u0144 turystyczna Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych Celem autorki artyku\u0142u jest analiza w uj\u0119ciu aksjologicznym proces\u00f3w demolowania i rewitalizacji miejskiej przestrzeni turystycznej na przyk\u0142adzie Hawany (Kuba) w kontek\u015bcie relacji spo\u0142ecznych mi\u0119dzy turystami a mieszka\u0144cami oraz ocena znaczenia Badania nad ewolucj\u0105 przestrzeni turystycznej w miastach Maghrebu s\u0105 utrudnione, poniewa\u017c dost\u0119pno\u015b\u0107 do danych zastanych jest ograniczona, a ich wiarygodno\u015b\u0107 w\u0105tpliwa. Metoda przewodnikowa, opracowana przez S. LISZEWSKIEGO (1999), jest jednym Celem autorki artyku\u0142u jest analiza stanu obecnego, mo\u017cliwo\u015bci i barier w implementacji koncepcji zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju do praktyki hotelarstwa w Polsce. W artykule zaprezentowano to zagadnienie w oparciu o zarys kszta\u0142towania Artyku\u0142 charakteryzuje przestrze\u0144 turystyczn\u0105 Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych. Na podstawie przeprowadzonych bada\u0144 terenowych i licznych analiz atrakcji turystycznych oraz poszczeg\u00f3lnych element\u00f3w zagospodarowania turystycznego autor dokona\u0142 por\u00f3wnania i dopasowania wspomnianej W artykule zaprezentowano triathlon jako nowoczesn\u0105 form\u0119 konsumpcji sportowej. W cz\u0119\u015bci teoretycznej opisano znaczenie imprez triathlonowych dla rozwoju turystyki oraz promocji zdrowia i aktywno\u015bci fizycznej. W cz\u0119\u015bci empirycznej przedstawiono wyniki ", "2527-5852": "Professor W\u0142odzimierz Kurek Demolowanie i rewitalizacja w przestrzeni turystycznej Hawany Mo\u017cliwo\u015bci wykorzystania metody przewodnikowej w badaniach nad ewolucj\u0105 miejskiej przestrzeni turystycznej w krajach Maghrebu Rozw\u00f3j zr\u00f3wnowa\u017cony w hotelarstwie \u2013 mi\u0119dzy teori\u0105 a praktyk\u0105 w Polsce Przestrze\u0144 turystyczna Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych Celem autorki artyku\u0142u jest analiza w uj\u0119ciu aksjologicznym proces\u00f3w demolowania i rewitalizacji miejskiej przestrzeni turystycznej na przyk\u0142adzie Hawany (Kuba) w kontek\u015bcie relacji spo\u0142ecznych mi\u0119dzy turystami a mieszka\u0144cami oraz ocena znaczenia Badania nad ewolucj\u0105 przestrzeni turystycznej w miastach Maghrebu s\u0105 utrudnione, poniewa\u017c dost\u0119pno\u015b\u0107 do danych zastanych jest ograniczona, a ich wiarygodno\u015b\u0107 w\u0105tpliwa. Metoda przewodnikowa, opracowana przez S. LISZEWSKIEGO (1999), jest jednym Celem autorki artyku\u0142u jest analiza stanu obecnego, mo\u017cliwo\u015bci i barier w implementacji koncepcji zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju do praktyki hotelarstwa w Polsce. W artykule zaprezentowano to zagadnienie w oparciu o zarys kszta\u0142towania Artyku\u0142 charakteryzuje przestrze\u0144 turystyczn\u0105 Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych. Na podstawie przeprowadzonych bada\u0144 terenowych i licznych analiz atrakcji turystycznych oraz poszczeg\u00f3lnych element\u00f3w zagospodarowania turystycznego autor dokona\u0142 por\u00f3wnania i dopasowania wspomnianej W artykule zaprezentowano triathlon jako nowoczesn\u0105 form\u0119 konsumpcji sportowej. W cz\u0119\u015bci teoretycznej opisano znaczenie imprez triathlonowych dla rozwoju turystyki oraz promocji zdrowia i aktywno\u015bci fizycznej. W cz\u0119\u015bci empirycznej przedstawiono wyniki ", "2527-4139": "Professor W\u0142odzimierz Kurek Demolowanie i rewitalizacja w przestrzeni turystycznej Hawany Mo\u017cliwo\u015bci wykorzystania metody przewodnikowej w badaniach nad ewolucj\u0105 miejskiej przestrzeni turystycznej w krajach Maghrebu Rozw\u00f3j zr\u00f3wnowa\u017cony w hotelarstwie \u2013 mi\u0119dzy teori\u0105 a praktyk\u0105 w Polsce Przestrze\u0144 turystyczna Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych Celem autorki artyku\u0142u jest analiza w uj\u0119ciu aksjologicznym proces\u00f3w demolowania i rewitalizacji miejskiej przestrzeni turystycznej na przyk\u0142adzie Hawany (Kuba) w kontek\u015bcie relacji spo\u0142ecznych mi\u0119dzy turystami a mieszka\u0144cami oraz ocena znaczenia Badania nad ewolucj\u0105 przestrzeni turystycznej w miastach Maghrebu s\u0105 utrudnione, poniewa\u017c dost\u0119pno\u015b\u0107 do danych zastanych jest ograniczona, a ich wiarygodno\u015b\u0107 w\u0105tpliwa. Metoda przewodnikowa, opracowana przez S. LISZEWSKIEGO (1999), jest jednym Celem autorki artyku\u0142u jest analiza stanu obecnego, mo\u017cliwo\u015bci i barier w implementacji koncepcji zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju do praktyki hotelarstwa w Polsce. W artykule zaprezentowano to zagadnienie w oparciu o zarys kszta\u0142towania Artyku\u0142 charakteryzuje przestrze\u0144 turystyczn\u0105 Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych. Na podstawie przeprowadzonych bada\u0144 terenowych i licznych analiz atrakcji turystycznych oraz poszczeg\u00f3lnych element\u00f3w zagospodarowania turystycznego autor dokona\u0142 por\u00f3wnania i dopasowania wspomnianej W artykule zaprezentowano triathlon jako nowoczesn\u0105 form\u0119 konsumpcji sportowej. W cz\u0119\u015bci teoretycznej opisano znaczenie imprez triathlonowych dla rozwoju turystyki oraz promocji zdrowia i aktywno\u015bci fizycznej. W cz\u0119\u015bci empirycznej przedstawiono wyniki ", "0867-5856": "Professor W\u0142odzimierz Kurek Demolowanie i rewitalizacja w przestrzeni turystycznej Hawany Mo\u017cliwo\u015bci wykorzystania metody przewodnikowej w badaniach nad ewolucj\u0105 miejskiej przestrzeni turystycznej w krajach Maghrebu Rozw\u00f3j zr\u00f3wnowa\u017cony w hotelarstwie \u2013 mi\u0119dzy teori\u0105 a praktyk\u0105 w Polsce Przestrze\u0144 turystyczna Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych Celem autorki artyku\u0142u jest analiza w uj\u0119ciu aksjologicznym proces\u00f3w demolowania i rewitalizacji miejskiej przestrzeni turystycznej na przyk\u0142adzie Hawany (Kuba) w kontek\u015bcie relacji spo\u0142ecznych mi\u0119dzy turystami a mieszka\u0144cami oraz ocena znaczenia Badania nad ewolucj\u0105 przestrzeni turystycznej w miastach Maghrebu s\u0105 utrudnione, poniewa\u017c dost\u0119pno\u015b\u0107 do danych zastanych jest ograniczona, a ich wiarygodno\u015b\u0107 w\u0105tpliwa. Metoda przewodnikowa, opracowana przez S. LISZEWSKIEGO (1999), jest jednym Celem autorki artyku\u0142u jest analiza stanu obecnego, mo\u017cliwo\u015bci i barier w implementacji koncepcji zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju do praktyki hotelarstwa w Polsce. W artykule zaprezentowano to zagadnienie w oparciu o zarys kszta\u0142towania Artyku\u0142 charakteryzuje przestrze\u0144 turystyczn\u0105 Barlinka w kontek\u015bcie uk\u0142ad\u00f3w modelowych. Na podstawie przeprowadzonych bada\u0144 terenowych i licznych analiz atrakcji turystycznych oraz poszczeg\u00f3lnych element\u00f3w zagospodarowania turystycznego autor dokona\u0142 por\u00f3wnania i dopasowania wspomnianej W artykule zaprezentowano triathlon jako nowoczesn\u0105 form\u0119 konsumpcji sportowej. W cz\u0119\u015bci teoretycznej opisano znaczenie imprez triathlonowych dla rozwoju turystyki oraz promocji zdrowia i aktywno\u015bci fizycznej. W cz\u0119\u015bci empirycznej przedstawiono wyniki ", "2353-5601": "Obowi\u0105zki informacyjne na g\u0142\u00f3wnym parkiecie GPW oraz na rynku NewConnect \u2013 analiza por\u00f3wnawcza Efektywno\u015b\u0107 produkt\u00f3w emerytalnych oferowanych przez zak\u0142ady ubezpiecze\u0144 na \u017cycie na przyk\u0142adzie IKE Ochrona i prawa klient\u00f3w kana\u0142u bancassurance w kontek\u015bcie ubezpiecze\u0144 na \u017cycie Nieprawid\u0142owo\u015bci w ocenie zdolno\u015bci kredytowej klient\u00f3w detalicznych Etyczne aspekty komunikacji z klientem w bankowo\u015bci telefonicznej Nie spos\u00f3b jest wyeliminowa\u0107 zjawiska asymetrii informacji na wsp\u00f3\u0142czesnym ryku kapita\u0142owym. Aby ograniczy\u0107 jego negatywne skutki nak\u0142adane s\u0105 przez organizator\u00f3w obrot\u00f3w instrumentami finansowymi obowi\u0105zki informacyjne. Emitenci papier\u00f3w warto\u015bciowych na g\u0142\u00f3wnym Celem niniejszego artyku\u0142u jest okre\u015blenie efektywno\u015bci produkt\u00f3w emerytalnych oferowanych przez zak\u0142ady ubezpiecze\u0144 na \u017cycie z punktu widzenia klient\u00f3w tych instytucji, na przyk\u0142adzie indywidualnych kont emerytalnych. W artykule zaprezentowano znaczenie produkt\u00f3w Wsp\u00f3\u0142praca instytucji bankowych z zak\u0142adami ubezpiecze\u0144, zwana bancassurance, wraz z rozwojem odnotowa\u0142a istotny problem niew\u0142a\u015bciwej ochrony klienta w systemie sprzeda\u017cy ubezpiecze\u0144. W pracy zostanie ukazana istota bancassurance, znaczenie ubezpiecze\u0144 na Prawid\u0142owa ocena zdolno\u015bci kredytowej le\u017cy w interesie kredytodawcy i kredytobiorcy oraz s\u0142u\u017cy stabilno\u015bci systemu finansowego. W artykule dokonano identyfikacji g\u0142\u00f3wnych nieprawid\u0142owo\u015bci wyst\u0119puj\u0105cych w procesie oceny zdolno\u015bci kredytowej klient\u00f3w detalicznych, wyst\u0119puj\u0105cych W obecnych czasach rozw\u00f3j technologii umo\u017cliwia komunikacj\u0119 za po\u015brednictwem nowych kana\u0142\u00f3w. Internet oraz telefony kom\u00f3rkowe sta\u0142y si\u0119 g\u0142\u00f3wnym sposobem komunikacji. Banki i inne instytucje finansowe wykorzystuj\u0105 nowe formy komunikacji w ", "2353-1908": "\u017byciorys naukowy Prof. dr hab. Barbary Wolskiej \u017byciorys naukowy Prof. dr hab. Barbary Wolskiej Wykaz publikacji Prof. dr hab. Barbary Wolskiej z lat 1971\u20132016 Filomela, s\u0142owik i poeta. O Naruszewiczowskim przek\u0142adzie ody Jeana\u2011Baptiste\u2019a Rousseau Wiersze pochwalne na cze\u015b\u0107 El\u017cbiety z Branickich Sapie\u017cyny i jej najbli\u017cszych krewnych ", "1508-2008": "Dlaczego rynki pracy zareagowa\u0142y na globalny kryzys w r\u00f3\u017cny spos\u00f3b? Dysproporcje ekonomiczne i skala decentralizacji w krajach europejskich - analiza skupie\u0144 Procesy integracyjne w gospodarce \u015bwiatowej: stan obecny i perspektywy. Studium przypadku Unii Europejskiej, Wsp\u00f3lnoty Gospodarczej ASEAN i NAFTA Zale\u017cno\u015b\u0107 mi\u0119dzy spo\u0142eczn\u0105 odpowiedzialno\u015bci\u0105 przedsi\u0119biorstw a ich wynikami finansowymi \u2013 dowody a bada\u0144 empirycznych Badanie por\u00f3wnawcze roli instytucji w kszta\u0142towaniu narodowej dzia\u0142alno\u015bci patentowej w krajach na \u015brednim poziomie rozwoju Celem artyku\u0142u jest identyfikacja skutk\u00f3w globalnego kryzysu dla zatrudnienia i bezrobocia w krajach UE oraz wskazanie czynnik\u00f3w, kt\u00f3re mog\u0105 obja\u015bni\u0107 zr\u00f3\u017cnicowan\u0105 reakcje rynk\u00f3w pracy na ten kryzys. Analizy pokazuj\u0105, \u017ce W przedstawionym artykule na podstawie analizy skupie\u0144 danych (metody eksploracyjnej) zidentyfikowano zale\u017cno\u015bci pomi\u0119dzy decentralizacj\u0105 a dysproporcjami w rozwoju ekonomicznym. Do pomiaru dysproporcji ekonomicznych wybrano dwa wska\u017aniki: wska\u017anik regionalnego rozproszenia PKB Celem artyku\u0142u jest odpowied\u017a na pytanie, jaki jest obecny stan proces\u00f3w integracyjnych w gospodarce \u015bwiatowej oraz jakie zmiany tego zjawiska mog\u0105 by\u0107 spodziewane w nast\u0119pnych latach. Czy b\u0119dzie to odej\u015bcie Spo\u0142eczna odpowiedzialno\u015b\u0107 biznesu (CSR) jest przedmiotem intensywnych bada\u0144 naukowych na przestrzeni ostatnich kilku dekad i niew\u0105tpliwie ewoluowa\u0142a od dzia\u0142alno\u015bci filantropijnej do cennego elementu zarz\u0105dzania przedsi\u0119biorstwem, g\u0142\u00f3wnie w zakresie tworzenia warto\u015bci Celem artyku\u0142u jest ukazanie znaczenia instytucji w kszta\u0142towaniu poziomu narodowej dzia\u0142alno\u015bci wynalazczej. \u201eWynalazczo\u015b\u0107\u201d, jako cz\u0119\u015b\u0107 sk\u0142adowa procesu innowacji, mierzona liczb\u0105 przyznanych patent\u00f3w, uwa\u017cana jest za jedn\u0105 z si\u0142 nap\u0119dzaj\u0105cych wzrost ", "0208-6018": "Prognozowanie cash flow w przedsi\u0119biorstwach sektora innowacyjnego i tradycyjnego - analiza sp\u00f3\u0142ek notowanych na GPW w Warszawie WYDAJNO\u015a\u0106 FISKALNA PODATKU OD TRANSAKCJI FINANSOWYCH REFORMY MI\u0118DZYNARODOWEGO SYSTEMU WALUTOWEGO WOBEC ZMIAN W UK\u0141ADZIE SI\u0141 GOSPODARCZYCH OCENA SKUTECZNO\u015aCI WYKORZYSTANIA AKTYW\u00d3W NIEMATERIALNYCH W TWORZENIU PRZEWAGI KONKURENCYJNEJ BANKU PRZYSZ\u0141O\u015a\u0106 FINANS\u00d3W SAMORZ\u0104DOWYCH W POLSCE W \u015aWIETLE ICH POTRZEB ROZWOJOWYCH W artykule autorzy rozwa\u017caj\u0105 problematyk\u0119 zwi\u0105zan\u0105 z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 prognozowania cash flow przedsi\u0119biorstwa na podstawie wska\u017anik\u00f3w rentowno\u015bci i wska\u017anik\u00f3w p\u0142ynno\u015bci. Wska\u017aniki p\u0142ynno\u015bci wskazuj\u0105 na strategi\u0119 zarz\u0105dzania kapita\u0142em pracuj\u0105cym, co powinno determinowa\u0107 W pracy przedstawiono przyczyny problem\u00f3w gospodarczych wynikaj\u0105cych z niedostosowania mi\u0119dzynarodowego systemu monetarnego zmian strukturalnych w gospodarce \u015bwiatowej. Problemy te zosta\u0142y uwypuklone przez kryzys gospodarczy, kt\u00f3ry rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 w 2008 r. Szybko zmieniaj\u0105ce si\u0119 i trudne do przewidzenia warunki dzia\u0142ania wymuszaj\u0105 poszukiwanie \u017ar\u00f3de\u0142 przewagi konkurencyjnej wewn\u0105trz banku i wykorzystanie w\u0142asnych zasob\u00f3w w procesie jej budowy. Analiza zasob\u00f3w banku prowadzi do wniosku, Celem artyku\u0142y by\u0142a analiza wp\u0142ywu kryzysu \u015bwiatowego na rynek przedsi\u0119biorstw start-up. W artykule postawiono nast\u0119puj\u0105c\u0105 hipotez\u0119 badawcz\u0105: rynek przedsi\u0119biorstw start-up w Polsce zosta\u0142 w mniejszym stopniu dotkni\u0119ty skutkami \u015bwiatowego kryzysu Celem niniejszego artyku\u0142u by\u0142a ocena potencja\u0142u rozwojowego firm start-up w Polsce. W artykule przedstawione zosta\u0142y metody oceny przedsi\u0119biorstw start-up oraz wyniki bada\u0144 w\u0142asnych po\u015bwi\u0119conych potencja\u0142owi firm start-up w Polsce. Pierwsz\u0105 ", "2455-4499": "L - Fuzzy BP \u2013 Algebras ", "2184-0334": "A Comment on the Judgment of the Court of Justice of the European Union (Fifth Chamber) Stowarzyszenie \u2018Olawska Telewizja Kablowa\u2019 v Stowarzyszenie Filmowc\u00f3w Polskich, 25 January 2017 (Case C-367/15) ", "2708-8634": "\u041e. ZAYACHKIVSKA, L. MARKIN, \u0410. COENEN, W. WALENTOWSKA, T. SMIECHOWSKA, H. SOBIESZCZANSKI \u00abLVIV EPOXY BEKIV\u00bb ", "2379-3244": "RELASI FUZZY PADA GRUP FAKTOR FUZZY RELASI FUZZY PADA GRUP FAKTOR FUZZY RELASI FUZZY PADA GRUP FAKTOR FUZZY RELASI FUZZY PADA GRUP FAKTOR FUZZY RELASI FUZZY PADA GRUP FAKTOR FUZZY ", "2525-8303": "HIST\u00d3RIAS APY\u00c3WA Iny-ki ijas\u00f2 ri\u00f2rarunyre-my ijyy ", "2447-9055": "(Des)informac\u0327a\u0303o tributa\u0301ria: e\u0301 possi\u0301vel a transpare\u0302ncia fiscal no Brasil? ", "2544-5014": "Plany rozbudowy dawnej warszawskiej rezydencji kr\u00f3la Zygmunta Augusta oko\u0142o roku 1600 Belweder Krzysztofa Zygmunta Paca i jego \u017cony Klary Izabelli Przedstawienia \u015awi\u0119tej Rodziny wzorowane na kompozycjach Carla Maratty Widowiska \\\"bitew morskich\\\" wystawione dla Stanis\u0142awa Augusta Poniatowskiego Wzorniki Normanda i Quaglia. Wykorzystanie publikacji francuskich przy realizacji nagrobk\u00f3w na cmentarzach Warszawy w latach 1840-1860 Przechowywany w zbiorze rysunk\u00f3w architektonicznych Tylmana z Gameren projekt&nbsp; A.Mi\u0142ob\u0119dzki&nbsp; z interpretuje jako projekt skrzyd\u0142a zachodniego Zamku Warszawskiego. Autor artyku\u0142u sugeruje, \u017ce projekt ukazuje p\u00f3\u0142nocne skrzyd\u0142o Zamku, zryzalitowane na naro\u017cach, Artyku\u0142 dotyczy ma\u0142o znanego, pierwszego etapu funkcjonowania pa\u0142acu Belweder w Warszawie (Ujazd\u00f3w), kt\u00f3ry zosta\u0142 wybudowany z drewna (1659\u20131663) przez Krzysztofa Zygmunta Pac, kanclerza Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego jako ekskluzywna podmiejska willa. Punkt wyj\u015bcia artyku\u0142u stanowi\u0105 dwa zbli\u017cone kompozycyjnie obrazy, znajduj\u0105ce si\u0119 w ko\u015bcio\u0142ach w P\u0119cicach i Kurdwanowie na Mazowszu. Wzory ikonograficzne obu przedstawie\u0144 zosta\u0142y odnalezione w tw\u00f3rczo\u015bci Carlo Maratty. Temat by\u0142 Artyku\u0142 prezentuje fenomen atrakcji \u2013 spektakli \u201ebitew morskich\u201d przygotowywanych cz\u0119sto dla Stanis\u0142awa Augusta Poniatowskiego, spo\u015br\u00f3d kt\u00f3rych pi\u0119\u0107 zosta\u0142o szerzej om\u00f3wionych. Najwcze\u015bniejsza \u201ebitwa\u201d zosta\u0142a zorganizowana przez stolnika koronnego Augusta Moszy\u0144skiego (1731\u25001786) Rozpowszechnion\u0105 w XIX w. praktyk\u0105 by\u0142o wykorzystywanie wzornik\u00f3w przy realiza\u00adcji pomnik\u00f3w grobowych na cmentarzach europejskich. Cmentarze warszawskie nie s\u0105 tu wyj\u0105tkiem.\\n&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Najstarsze zachowane nagrobki pochodz\u0105 z prze\u0142omu XVIII i XIX ", "2348-3024": "Stylistics; Pragmatics; Ideology; Modality; Point of View; Coppe, Abiezer; ", "2353-1185": "Odpowiedzialno\u015b\u0107 za szkod\u0119 wyrz\u0105dzon\u0105 osobie trzeciej przy wykonywaniu obowi\u0105zk\u00f3w pracowniczych \u2013 uwagi na tle art. 120 k.p. Spo\u0142eczna szkodliwo\u015b\u0107 czynu jako okre\u015blenie z\u0142a w polskim prawie karnym? Kilka uwag dotycz\u0105cych stosunku Stan\u00f3w Zjednoczonych Ameryki do traktatowej ochrony praw cz\u0142owieka w prawie mi\u0119dzynarodowym Ra\u017c\u0105ca niesprawiedliwo\u015b\u0107 orzeczenia w polskim post\u0119powaniu karnym jako specyficzna przyczyna odwo\u0142awcza Czy J\u00f3zef Zych pe\u0142ni\u0142 obowi\u0105zki Prezydenta Rzeczypospolitej Polskiej w 1995 r.? Artyku\u0142 dotyczy instytucji pe\u0142nienia obowi\u0105zk\u00f3w prezydenta na wypadek opr\u00f3\u017cnienia si\u0119 urz\u0119du przed ko\u0144cem kadencji. Rozpoczyna si\u0119 od kr\u00f3tkiej prezentacji sytuacji, jaka mia\u0142a miejsce w Polsce po tragicznej \u015bmierci Prezydenta Lecha S\u0105d Najwy\u017cszy uzna\u0142, \u017ce post\u0119powanie administracyjne o ustanowienie prawa u\u017cytkowania wieczystego, przeprowadzone po stwierdzeniu niewa\u017cno\u015bci decyzji odmawiaj\u0105cej ustanowienia w\u0142asno\u015bci czasowej nieruchomo\u015bci obj\u0119tej dekretem, nie przerywa biegu przedawnienia roszczenia o naprawienie W zwi\u0105zku z coraz wi\u0119ksz\u0105 rol\u0105 globalizacji i handlu mi\u0119dzynarodowego zrodzi\u0142a si\u0119 potrzeba stworzenia bezpiecznych metod finansowania transakcji ponadnarodowych. Z tego powodu powsta\u0142 instrument w postaci akredytywy dokumentowej, kt\u00f3ra w Podstawowym celem tego artyku\u0142u naukowego jest przeprowadzenie analizy powszechnie obowi\u0105zuj\u0105cego w Polsce prawa, dzi\u0119ki czemu zostanie uzyskana aktualna pozycja referendarza s\u0105dowego w polskiej procedurze karnej, po nowelizacji Kodeksu Post\u0119powania Karnego Glosa odnosi si\u0119 do wyroku Naczelnego S\u0105du Administracyjnego z 15.3.2016 r. (II FSK 84/14) dotycz\u0105cego opodatkowania podatkiem od nieruchomo\u015bci. G\u0142\u00f3wnym problemem jest prawid\u0142owa interpretacja definicji mobilnego kontenera budowlanego. Naczelny S\u0105d ", "2451-0203": "Podatek bankowy w Polsce - wady i zalety \u200bOpodatkowanie transakcji kryptowalutowych w \u015bwietle ustawodawstwa ukrai\u0144skiego Opodatkowanie handlu kryptowalutami \u2013 kierunki i decyzje polityki podatkowej Wykorzystanie technologii blockchain do eliminacji wybranych problem\u00f3w systemu podatkowego Krajowa Administracja Skarbowa \u2013 propozycja konsolidacji aparatu skarbowego a uszczelnienie systemu podatkowego W artykule podj\u0119ta jest analiza podatku bankowego, zar\u00f3wno z punktu widzenia ekonomicznego, jak i prawnego. W zwi\u0105zku z tym, \u017ce podatek ten jest rozwi\u0105zaniem obowi\u0105zuj\u0105cym od 1 lutego 2016 roku, Tworzenie si\u0119 innowacyjnego spo\u0142ecze\u0144stwa oraz dynamiczny rozw\u00f3j nauki, technologii i nowoczesnych system\u00f3w w r\u00f3\u017cnych dziedzinach \u017cycia publicznego doprowadzi\u0142y do powstania du\u017cej liczby innowacji, w tym w dziedzinie technologii finansowych (Fintech) Opodatkowanie obrotu kryptowalutami do ko\u0144ca 2018 r. budzi\u0142o wiele w\u0105tpliwo\u015bci, w szczeg\u00f3lno\u015bci w \u015bwietle braku szczeg\u00f3lnych zasad w podatkach dochodowych oraz podatku od czynno\u015bci cywilnoprawnych. Od 1 stycznia 2019 r. Technologia blockchain, dzi\u0119ki cechom wyr\u00f3\u017cniaj\u0105cym j\u0105 na tle tradycyjnych rozwi\u0105za\u0144 bazodanowych, ma potencja\u0142, aby zrewolucjonizowa\u0107 spos\u00f3b rozlicze\u0144 podatkowych: spos\u00f3b poboru i zwrotu podatku, spos\u00f3b rozlicze\u0144 i weryfikacji transakcji, compliance czy Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest ocenie koncepcji reformy administracji skarbowej, zawartej w poselskim projekcie ustawy o Krajowej Administracji Skarbowej (druk nr 826). Zosta\u0142a ona dokonana w odniesieniu do zasadniczych problem\u00f3w, kt\u00f3re \u2013 ", "0585-5594": "KS. STANIS\u0141AW OLEJNIK JAKO \u015aWIADEK HISTORII TEOLOGII MORALNEJ PROBLEMATYKA SUMIENIA W WYBRANYCH PUBLIKACJACH KS. PROF. STANIS\u0141AWA OLEJNIKA NOWY KSZTA\u0141T NAUCZANIA MORALNEGO PAPIE\u017bA FRANCISZKA A INTUICJE ZAWARTE W TEOLOGII KS. PROF. STANIS\u0141AWA OLEJNIKA INTERDYSCYPLINARNE ASPEKTY TEOLOGICZNEJ OBRONY RODZINY ODPOWIEDZIALNO\u015a\u0106 KO\u015aCIO\u0141A ZA DAR ZBAWIENIA Jako uczestnik wydarze\u0144 i kronikarz oraz interpretator rozwoju teologii mo- ralnej, ks. Olejnik jest szczeg\u00f3lnym \u015bwiadkiem historii teologii moralnej w Polsce. Zaanga\u017cowanie Profesora w prace naukow\u0105 i dydaktyczn\u0105 prowadzon\u0105 na Problematyka sumienia zajmowa\u0142a wa\u017cne miejsce w tw\u00f3rczo\u015bci naukowej ks. prof. Stanis\u0142awa Olejnika. Pojawi\u0142a si\u0119 ju\u017c w pierwszych jego publikacjach i pozosta\u0142a ci\u0105gle powracaj\u0105cym przedmiotem refleksji. Artyku\u0142 przypomina doko- nania na Zwracaj\u0105c uwag\u0119 na interdyscyplinarne aspekty w dyskursie o wsp\u00f3\u0142czesnym kryzysie rodziny, autor artyku\u0142u odwo\u0142uje si\u0119 zar\u00f3wno do \u015bwiadomo\u015bci wsp\u00f3\u0142- czesnych rodzic\u00f3w, jak i dorobku naukowego S. Olejnika, najwybitniejszego te- ologa Zrozumienie zbawczej misji Ko\u015bcio\u0142a wymaga odkrycia potr\u00f3jnej prawdy o Ko\u015bciele jako tajemnicy, wsp\u00f3lnocie i misji. Ko\u015bci\u00f3\u0142-tajemnica wyrasta z misji zbawczej Tr\u00f3jcy \u015awi\u0119tej, ale tak\u017ce sam jest owocem zbawienia. Ko\u015bci\u00f3\u0142-wsp\u00f3lnota ods\u0142ania Cel uniwersytetu \u2013 cel wiedzy naukowej nie zawiera si\u0119 w niej samej, gdy\u017c pozostaje ona w s\u0142u\u017cbie cz\u0142owieka: cz\u0142owieka-osoby i ca\u0142ej ludzko\u015bci, cz\u0142owieka pojmowanego jako rodzaj ludzki, odznaczaj\u0105cy si\u0119 cech\u0105 ", "0039-3134": "Niepotrzebna formalno\u015b\u0107 czy brak zaanga\u017cowania \u2013 jak postrzegane s\u0105 motywy par, kt\u00f3re nie decyduj\u0105 si\u0119 na zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski? Obszary depopulacyjne w Polsce w latach 2002\u20132014 Poda\u017c pracy w Polsce \u2013 dotychczasowe tendencje i projekcje na przysz\u0142o\u015b\u0107 Do Czytelnik\u00f3w Wyst\u0105pienie z okazji uzyskania tytu\u0142u doktora honoris causa Szko\u0142y G\u0142\u00f3wnej Handlowej w Warszawie ", "1234-8872": "U\u017cytkowanie samochod\u00f3w osobowych w \u015bwietle podatk\u00f3w dochodowych \u2013 mo\u017cliwo\u015bci optymalizacji podatkowej w latach 2018\u20132019\u200b\u200b Optymalna strategia inwestycyjna na rynku finansowym Blacka-Scholesa-Mertona typu L\u00e9vy\u2019ego P\u0142ynno\u015b\u0107 finansowa sp\u00f3\u0142ek notowanych na Gie\u0142dzie Papier\u00f3w Warto\u015bciowych w Warszawie SA w latach 2002\u20132017 w uj\u0119ciu sektorowym \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 1 Mo\u017cliwo\u015b\u0107 osi\u0105gania ponadprzeci\u0119tnych st\u00f3p zwrotu na podstawie informacji o sprzeda\u017cy oraz umorzeniach jednostek uczestnictwa w otwartych funduszach inwestycyjnych Wykorzystanie struktury harmonicznej AB=CD w transakcjach na rynku OTC. Zwi\u0119kszona efektywno\u015b\u0107 inwestycji na rynku kwotowa\u0144 EURUSD Przedmiotem rozwa\u017ca\u0144 w&nbsp;niniejszym artykule s\u0105&nbsp;zagadnienia odnosz\u0105ce si\u0119 do rozliczania w&nbsp;rachunku podatkowym koszt\u00f3w zwi\u0105zanych z&nbsp;nabyciem, u\u017cytkowaniem i&nbsp;zbyciem samochod\u00f3w osobowych wprowadzonych do ewidencji \u015brodk\u00f3w trwa\u0142ych oraz warto\u015bci niematerialnych i&nbsp;prawnych podatnika. Celem artyku\u0142u Celem bada\u0144 jest znalezienie optymalnej strategii inwestycyjnej na&nbsp;zupe\u0142nym rynku finansowym Blacka-Scholesa-Mertona typu L\u00e9vy\u2019ego bez arbitra\u017cu. W&nbsp;artykule wyznaczono udzia\u0142y r\u00f3\u017cnych instrument\u00f3w finansowych w&nbsp;portfelu optymalnym. Ceny tych instrument\u00f3w opisane s\u0105&nbsp;za pomoc\u0105 procesu Celem bada\u0144 by\u0142a sektorowa analiza polskich sp\u00f3\u0142ek gie\u0142dowych w zakresie zarz\u0105dzania p\u0142ynno\u015bci\u0105 finansow\u0105 w latach 2002\u20132017. W badaniu wykorzystano klasyczne narz\u0119dzia i metody stosowane do ewaluacji p\u0142ynno\u015bci finansowej przedsi\u0119biorstw w Celem artyku\u0142u jest pr\u00f3ba stworzenia dynamicznej strategii inwestycyjnej opartej na informacjach o sprzeda\u017cy oraz umorzeniach jednostek uczestnictwa w otwartych funduszach inwestycyjnych umo\u017cliwiaj\u0105cej inwestorom osi\u0105ganie ponadprzeci\u0119tnych st\u00f3p zwrotu. Pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 artyku\u0142u Zaprezentowana w artykule struktura harmoniczna AB=CD dowodzi, \u017ce zrealizowane za jej pomoc\u0105 inwestycje charakteryzuj\u0105 si\u0119 bardzo wysok\u0105 stop\u0105 zwrotu przy jednoczesnym zaakceptowaniu ryzyka pocz\u0105tkowego. Zgodnie z przedstawion\u0105 koncepcj\u0105 transakcja zostaje ", "2391-6389": "Dedykowane normy konstytucyjne i dobre praktyki w realizacji polityki publicznej wobec sektora wiedzy Wok\u00c3\u00b3\u00c5\u201a potrzeby modernizacji struktury instrument\u00c3\u00b3w polityki publicznej Publiczne fundusze socjalne \u00e2\u20ac\u201c istota oraz organizacja i funkcjonowanie w Polsce Sp\u00c3\u00b3jno\u00c5\u203a\u00c4\u2021 polityki Unii Europejskiej: wielowymiarowa regionalizacja 110 lat polityki publicznej w Wielkiej Brytanii Sfera warto\u00c5\u203aci i zwi\u00c4\u2026zane z nimi uwarunkowania polityki to zagadnienia aktualne w naukach spo\u00c5\u201aecznych. Autor prezentuje dobre praktyki w zakresie partnerstwa pomi\u00c4\u2122dzy aktorami w procesie kreowania, realizacji i ewaluacji polityki Tekst po\u00c5\u203awi\u00c4\u2122cony jest analizie instrument\u00c3\u00b3w wykorzystywanych w fazie wdra\u00c5\u00bcania (implementacji) polityki publicznej. Autor prezentuje dyskusje i zagadnienia na ten temat podejmowane w literaturze przedmiotu. Opisuje r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnorodne typologie instrument\u00c3\u00b3w, a tak\u00c5\u00bce \u00c5\u0161rodowiskowa krzywa Kuznetsa (EKC) jest cz\u00c4\u2122sto wykorzystywana do zilustrowania r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnic dotycz\u00c4\u2026cych intensywno\u00c5\u203aci tworzenia \u00c5\u203arodowiskowych koszt\u00c3\u00b3w zewn\u00c4\u2122trznych w ramach r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnych jurysdykcji. W dominuj\u00c4\u2026cym wymiarze, tego rodzaju ilustracje pos\u00c5\u201auguj\u00c4\u2026 si\u00c4\u2122 takimi koncepcjami W racjonalizowaniu systemu zabezpieczenia spo\u00c5\u201aecznego, kt\u00c3\u00b3ry ma zapewnia\u00c4\u2021 okre\u00c5\u203alony standard bezpiecze\u00c5\u201estwa socjalnego, istotne znaczenie powinna mie\u00c4\u2021 mo\u00c5\u00bcliwo\u00c5\u203a\u00c4\u2021 zastosowania w nim rozwi\u00c4\u2026za\u00c5\u201e finansowych o charakterze publicznych funduszy celowych, zwi\u00c4\u2026zanych z danym Kraje europejskie po kilkunastoletnim okresie destabilizacji gospodarczej i rozchwiania struktur spo\u00c5\u201aecznych w po\u00c5\u201aowie drugiej dekady XXI wieku wkrocz\u00c4\u2026 w co najmniej kilkunastoletni okres przeobra\u00c5\u00bce\u00c5\u201e spo\u00c5\u201aecznych, ustrojowych i strukturalno\u00e2\u20ac\u2018organizacyjnych stymulowanych coraz ", "1232-1575": "Egipski kontekst wynalezienia alfabetu (inskrypcje z Serabit Al-Chadim oraz Wadi Al-H\u00f4l) \u015awi\u0119to\u017cyzna presumed wife of \u015awi\u0119tope\u0142k I Summary \u015awi\u0119to\u017cyzna - presumed wife of \u015awi\u0119tope\u0142k I O staro\u015bci i jej uci\u0105\u017cliwo\u015bciach w Speculum naturale Wincentego z Beauvais (ok. 1194-1264) Kanony Euzebiusza z Cezarei w Ewangeliarzu Anastazji z XII wieku Trotula z Salerno \u017cyj\u0105ca w jedenastowiecznej Italii by\u0142a jedn\u0105 z nielicznych kobiet, kt\u00f3re otrzyma\u0142y bardzo dobre wykszta\u0142cenie. Trotula by\u0142a niezwyk\u0142\u0105 kobiet\u0105, kt\u00f3ra z czasem dzi\u0119ki swoim kompetencjom sta\u0142a si\u0119 znana Mimo i\u017c Royal Navy dominowa\u0142a nad prawie wszystkimi morzami \u015bwiata, nawet ona nie mog\u0142a by\u0107 obecna wsz\u0119dzie. Okr\u0119ty Kompanii handlowych, jak i uzbrojone statki kupieckie nie raz musia\u0142y samodzielnie dba\u0107 : mgr Micha\u0142 Kowalczyk (ur. 1989), absolwent Instytutu Historycznego Uniwersytetu Warszawskiego, doktorant w Instytucie Politologii Uniwersytetu Kardyna\u0142a Stefana Wyszy\u0144skiego w Warszawie. G\u0142\u00f3wne zainteresowania badawcze to: historia i polityka W\u0119gier, stosunki ", "2067-3957": "Geospatial Analysis Framework ", "2353-7132": "Recenzja ksi\u0105\u017cki Paula Blooma \u201eTo tylko dzieci. Narodziny dobra i z\u0142a\u201d Psychologia, jeszcze nauka czy ju\u017c tylko agresywny marketing? Czy dla ka\u017cdego wi\u0119ksza ilo\u015b\u0107 pieni\u0119dzy oznacza lepsz\u0105 sytuacj\u0119 finansow\u0105? Wp\u0142yw wielko\u015bci \u017arenic i symetryczno\u015bci twarzy na zaufanie w grze ekonomicznej Sprawozdanie z VIII Konferencji \u201ePsychologia Ekonomiczna\u201d Akademickiego Stowarzyszenia Psychologii Ekonomicznej 9-10 maja 2014 r., Wroc\u0142aw Psychologia i rynek przenikaj\u0105 si\u0119 wzajemnie w wielu obszarach. Z tego powodu skala, w jakiej prezentuje si\u0119 zakres wyst\u0119powania chor\u00f3b i zaburze\u0144 psychicznych, cz\u0119sto bywa znacz\u0105co przerysowana. Podobnie rynek wp\u0142ywa Celem niniejszej pracy jest wykazanie, w jaki spos\u00f3b postawa wobec pieni\u0119dzy wp\u0142ywa na spostrzeganie swojej sytuacji finansowej. W badaniu u\u017cyto typologicznego podej\u015bcia do nastawienia wobec w\u0142asnych finans\u00f3w, sprowadzaj\u0105cego je do Celem badania by\u0142o sprawdzenie czy wielko\u015b\u0107 \u017arenic i symetryczno\u015b\u0107 twarzy wp\u0142yn\u0105 na zaufanie mierzone wysoko\u015bci\u0105 kwot wysy\u0142anych w grze ekonomicznej oraz na deklaracyjny poziom sympatii i zaufania wobec wsp\u00f3\u0142gracza mierzony Celem badania by\u0142o ustalenie zwi\u0105zku mi\u0119dzy anga\u017cowaniem si\u0119 w zachowania konsumpcyjne wyra\u017cone w robieniu zakup\u00f3w w centrum handlowym a poziomem klarowno\u015bci Ja oraz moderuj\u0105cym oddzia\u0142ywaniem p\u0142ci na te zale\u017cno\u015bci. W Artyku\u0142 proponuje psychologiczne spojrzenie na zwi\u0105zek mi\u0119dzy zaufaniem a kontrol\u0105, traktowany jako czynnik efektywno\u015bci organizacji. Autorzy zajmuj\u0105 stanowisko, zgodnie z kt\u00f3rym pe\u0142na kontrola i ca\u0142kowity brak kontroli rozumianej jako pe\u0142ne ", "2694-9288": "15. mezina\u0301rodn\u0131\u0301konference CercleS, Poznan\u030c 6.\u20138. za\u0301r\u030c\u0131\u0301 2018 ", "1804-6665": "Pomniki Dawnego Prawa ", "1898-6447": "Terminy zawite w projekcie ksi\u0119gi pierwszej Kodeksu cywilnego Powstanie i dzia\u0142alno\u015b\u0107 krajowego sk\u0142adu publicznego w Krakowie na prze\u0142omie XIX i XX wieku Koncepcja metodyki projektowania i wdra\u017cania dobrych praktyk informatycznych dla s\u0105d\u00f3w powszechnych Metoda badawcza ekonomii w uj\u0119ciu Edwarda Taylora O pewnej modyfikacji testu adaptacyjnego dla r\u00f3wno\u015bci warto\u015bci oczekiwanych W przeciwie\u0144stwie do termin\u00f3w przedawnienia, w Kodeksie cywilnym brak de lege lata og\u00f3lnych zasad rz\u0105dz\u0105cych terminami zawitymi. Ich fragmentaryczna regulacja sprowadza si\u0119 z regu\u0142y do okre\u015blenia tzw. essentialia danego terminu Galicja jako wewn\u0119trzna kolonia oraz najubo\u017cszy region monarchii habsburskiej poszukiwa\u0142a mo\u017cliwo\u015bci wyj\u015bcia z b\u0142\u0119dnego ko\u0142a zacofania gospodarczego i modernizacji kraju. Wraz z uzyskaniem autonomii w latach 60. XIX w. nast\u0119puje W artykule przedstawiono proces opracowania koncepcji i wdro\u017cenia dobrych praktyk informatycznych, kt\u00f3re powsta\u0142y podczas realizacji projektu \u201ePWP Edukacja w dziedzinie zarz\u0105dzania czasem i kosztami post\u0119powa\u0144 s\u0105dowych \u2013 case management\u201d (w Celem podj\u0119tej analizy jest przedstawienie podej\u015b\u0107 badawczych: statycznego i dynamicznego w uj\u0119ciu Edwarda Taylora. Pozna\u0144ski ekonomista, opowiadaj\u0105c si\u0119 za podej\u015bciem badawczym zapocz\u0105tkowanym przez A. Marshalla, postulowa\u0142 poszerzanie perspektywy opartej na W opracowaniu przedstawiono propozycj\u0119 modyfikacji testu adaptacyjnego dla por\u00f3wnania warto\u015bci oczekiwanych w dw\u00f3ch populacjach. W zaproponowanym rozwi\u0105zaniu nie dokonuje si\u0119 wyboru postaci statystyki testowej, lecz na podstawie danych pochodz\u0105cych z ", "2658-1620": "NIEPOKOJ\u0104CA ZMYS\u0141OWO\u015a\u0106. KOBIETY W DZIENNIKACH PODR\u00d3\u017bY GUSTAVA ZECHENTERA-LASKOMERSKIEGO I MARTINA KUKU\u010c\u00cdNA SZCZERO\u015a\u0106 WYZNANIA CZY POZA DEKADENTA? LITERACKI COMING OUT JI\u0158EGO KAR\u00c1SKA ZE LVOVIC TABU W PODR\u0118CZNIKACH DO NAUCZANIA J\u0118ZYKA S\u0141OWE\u0143SKIEGO JAKO OBCEGO \u041a\u0423\u041a\u041b\u0410, \u0424\u0423\u041a\u041b\u0410, \u0413\u0410\u0414\u0416\u0415 \u0422\u0420\u0415\u041f\u0410\u0427\u041a\u0410 \u2013 CZYLI O J\u0118ZYKOWYM OBRAZIE KOBIETY W TEKSTACH BU\u0141GARSKICH PIOSENEK POPFOLK GRZESZNE KOBIETY I KOBIECE GRZECHY W \u015aWIECIE CZESKIEJ PIE\u015aNI KRAMARSKIEJ ", "1805-9147": "Test cesty: Recenze metody Test struktury z\u00e1jm\u016f (AIST-R): Recenze metody ", "2545-0905": "Kobiety z dynastii Sewer\u00f3w Kobiety z dynastii Sewer\u00f3w Bp Teodor z Mopsuestii (350-428) - \u017cycie i dzia\u0142alno\u015b\u0107 Bp Teodor z Mopsuestii (350-428) - \u017cycie i dzia\u0142alno\u015b\u0107 Polityka zagraniczna wed\u0142ug Galla Anonima &nbsp;Kobiety z dynastii Sever\u00f3w (193-235) mia\u0142y ogromny wp\u0142yw na karierypolityczne m\u0119skich cz\u0142onk\u00f3w rodziny. Opr\u00f3cz \u017cony za\u0142o\u017cyciela dynastii Julii Domny, w tejgrupie nale\u017cy wymieni\u0107 jej siostr\u0119 Juli\u0119 Maes\u0119 i jej dwie &nbsp;Kobiety z dynastii Sever\u00f3w (193-235) mia\u0142y ogromny wp\u0142yw na karierypolityczne m\u0119skich cz\u0142onk\u00f3w rodziny. Opr\u00f3cz \u017cony za\u0142o\u017cyciela dynastii Julii Domny, w tejgrupie nale\u017cy wymieni\u0107 jej siostr\u0119 Juli\u0119 Maes\u0119 i jej dwie Posta\u0107 Teodora z Mopsuesti przez wieki budzi\u0142a wiele kontrowersji.Przez jednych jest nazywany \u015bwi\u0119tym i ojcem za\u0142o\u017cycielem ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3ry mo\u017ce by\u0107nazywany zar\u00f3wno ko\u015bcio\u0142em Teodoria\u0144skim jak i Nestoria\u0144skim, przez drugich jest nazywany Posta\u0107 Teodora z Mopsuesti przez wieki budzi\u0142a wiele kontrowersji.Przez jednych jest nazywany \u015bwi\u0119tym i ojcem za\u0142o\u017cycielem ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3ry mo\u017ce by\u0107nazywany zar\u00f3wno ko\u015bcio\u0142em Teodoria\u0144skim jak i Nestoria\u0144skim, przez drugich jest nazywany &nbsp;Praca dotyczy r\u00f3\u017cnych koncepcji i interpretacji Kroniki Galla Anonima.Warstwa historii jest sama w sobie pozorna. Patrz\u0105c na ca\u0142o\u015b\u0107, pozwala odkry\u0107 bardzoszeroki plan historyczny ", "1234-4214": "Liturgia genetycznie wpisana w Ko\u00c5\u203aci\u00c3\u00b3\u00c5\u201a Liturgia w kluczu genetyki: analogie formalne Istotne sk\u00c5\u201aadniki tre\u00c5\u203aci czynno\u00c5\u203aci liturgicznych sprawowanych wed\u00c5\u201aug Justyna M\u00c4\u2122czennika i ich ewolucja Memr\u00c4\u00ca\u00be chrzcielne anonimowego autora z IX wieku O bierzmowaniu z inspiracji Programu duszpasterskiego Ko\u00c5\u203acio\u00c5\u201aa w Polsce na rok 2017/2018 Artyku\u00c5\u201a \u00e2\u20ac\u017eLiturgia genetycznie wpisana w Ko\u00c5\u203aci\u00c3\u00b3\u00c5\u201a\u00e2\u20ac zosta\u00c5\u201a podzielony na cztery cz\u00c4\u2122\u00c5\u203aci: 1. Ostatnia Wieczerza Pierwsz\u00c4\u2026 Wieczerz\u00c4\u2026; 2. Corpus mysticum; 3. Eklezjologiczno-liturgiczne spojrzenie na misterium paschalne; 4. Liturgia jako fakt genetyczny. W opracowaniu ukazano liturgi\u00c4\u2122 chrze\u00c5\u203acija\u00c5\u201esk\u00c4\u2026 w hermeneutycznym kluczu genetyki. Pos\u00c5\u201auguj\u00c4\u2026c si\u00c4\u2122 j\u00c4\u2122zykiem genetyki, podj\u00c4\u2122to pr\u00c3\u00b3b\u00c4\u2122 opisania istoty liturgii. Tym samym wskazano analogie formalne (z oczywistych wzgl\u00c4\u2122d\u00c3\u00b3w inne nie mog\u00c4\u2026 tutaj W Apologii pierwszej \u00c5\u203aw. Justyna M\u00c4\u2122czennika znajdujemy informacje o chrze\u00c5\u203acijanach i ich praktyce sprawowania Eucharystii. W dziele tym zosta\u00c5\u201aa opisana tak\u00c5\u00bce lektura s\u00c5\u201aowa, kt\u00c3\u00b3ra sk\u00c5\u201aada\u00c5\u201aa si\u00c4\u2122 z jednej lektury, przepowiadania, Chocia\u00c5\u00bc liturgia Ko\u00c5\u203acio\u00c5\u201aa w ka\u00c5\u00bcdej z tradycji liturgicznych posiada w\u00c5\u201aasne cechy charakterystyczne b\u00c4\u2122d\u00c4\u2026ce wynikiem odr\u00c4\u2122bnej ewolucji oraz r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnego roz\u00c5\u201ao\u00c5\u00bcenia akcent\u00c3\u00b3w teologicznych i celebracyjnych,to w swojej istocie jest jedn\u00c4\u2026 i t\u00c4\u2026 Datowany na IX w. komentarz liturgiczny Wyk\u00c5\u201aad misteri\u00c3\u00b3w Ko\u00c5\u203acio\u00c5\u201aa (ECS) jest pierwszym liturgicznym dzie\u00c5\u201aem Ko\u00c5\u203acio\u00c5\u201aa Wschodu po wielkiej reformie dokonanej przez patriarch\u00c4\u2122 I\u00c5\u00a1o\u00e2\u20ac\u2122yahba III. Chocia\u00c5\u00bc autor komentarza podejmuje w nim ", "2307-1222": "W JAKI SPOS\u00d3B M\u00d3WI SI\u0118 O KLIMACIE \u2013 ANALIZA OSTATNICH TEKST\u00d3W PRASOWYCH FENOMEN HEJTU \u2013 PR\u00d3BA KONCEPTUALIZACJI FENOMEN HEJTU \u2013 PR\u00d3BA KONCEPTUALIZACJI FENOMEN HEJTU \u2013 PR\u00d3BA KONCEPTUALIZACJI MARKA JAKO ZNACZNIK PROCESU KONSUMERYZACJI SPO\u0141ECZE\u0143STWA W artykule zosta\u0142a przeanalizowana cz\u0119\u015b\u0107 literacka tre\u015bci gazety Ukrai\u0144skiej Armii Halickiej&nbsp;Strzelec&nbsp;(stycze\u0144\u2013czerwiec 1919 r.), ujawnione publikacje strzeleckie rozpatruje si\u0119 z punktu widzenia za\u0142o\u017ce\u0144 generacyjnych pokolenia strzelc\u00f3w. Ustalono, \u017ce do zespo\u0142u autorskiego Artyku\u0142 analizuje poemat N. Niekrasowa&nbsp;Komu si\u0119 na Rusi dobrze dzieje, w szczeg\u00f3lno\u015bci rozdzia\u0142 \u201cPop\u201d. Analiza por\u00f3wnuje kanoniczny tekst rozdzia\u0142u z r\u0119kopisami i notatkami, aby ukaza\u0107, jak radykalnie zmieni\u0142 si\u0119 pogl\u0105d W artykule przeanalizowano&nbsp;wizerunek&nbsp;Utraconego&nbsp;Domu w powie\u015bci Serhija \u017badana \u201eInternat\u201d. Zwraca si\u0119 uwag\u0119 na fakt, \u017ce autor wykorzystuje tradycyjny motyw drogi, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 do tematu po\u017cegnania z domem&nbsp;rodzinnym i ewentualnego (nie)powrotu (do) Artyku\u0142 analizuje trzy wybrane artyku\u0142y prasowe pochodz\u0105ce z r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3de\u0142, poruszaj\u0105ce temat zmiany klimatu. Wybrane gazety r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 profilami ideologicznymi, co mo\u017ce mie\u0107 wp\u0142yw na spos\u00f3b przedstawienia tematu. Szczeg\u00f3lna uwaga Celem tego artyku\u0142u jest okre\u015blenie roli emocji w mediacji zar\u00f3wno pod wzgl\u0119dem teoretycznym, jak i praktycznym. Dyskusja teoretyczna koncentruje si\u0119 na psychologicznym dyskursie emocji z interdyscyplinarnych perspektyw, w tym teorii ", "2084-1698": "Korzy\u015bci p\u0142yn\u0105ce z rodziny zakorzenionej w ma\u0142\u017ce\u0144stwie sakramentalnym \u2013 perspektywa Ameryka\u0144skich Biskup\u00f3w Katolickich Towarzyszenie duchowe ma\u0142\u017conkom i osobom w sytuacjach nieregularnych w \u015bwietle adhortacji Amoris laetitia Obraz rodze\u0144stwa chorego psychicznie a dobrostan rodze\u0144stwa zdrowego Osobowo\u015bciowe uwarunkowania poczucia w\u0142asnej godno\u015bci os\u00f3b w okresie p\u00f3\u017anej doros\u0142o\u015bci \u015amier\u0107 spo\u0142eczna w\u015br\u00f3d os\u00f3b starszych W opinii socjolog\u00f3w wsp\u00f3\u0142czesne spo\u0142ecze\u0144stwo ameryka\u0144skie najlepiej okre\u015bla poj\u0119cie \u201epa\u0144stwo niezam\u0119\u017cnych\u201d (\u201esingle nation\u201d). Z up\u0142ywem lat drastycznie spada liczba zawieranych ma\u0142\u017ce\u0144stw, ro\u015bnie natomiast odsetek dzieci, kt\u00f3re przysz\u0142y na \u015bwiat w Cel bada\u0144. W&nbsp;artykule zaprezentowano wyniki zrealizowanych przez Autora bada\u0144, kt\u00f3rymi obj\u0119to 315 os\u00f3b w&nbsp;okresie p\u00f3\u017anej doros\u0142o\u015bci (60\u201375 lat). Ich g\u0142\u00f3wnych celem by\u0142a identyfikacja osobowo\u015bciowych predyktor\u00f3w poczucia w\u0142asnej godno\u015bci. Metody. W&nbsp;omawianym Umieranie i&nbsp;\u015bmier\u0107 s\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 \u017cycia i&nbsp;s\u0105 unikalne i&nbsp;osobiste dla ka\u017cdego. Ludzie boj\u0105 si\u0119 \u015bmierci, cz\u0119sto ze wzgl\u0119du na obaw\u0119 przed niewiadomym, cierpienie i&nbsp;utrat\u0119 jako\u015bci \u017cycia. \u015amier\u0107 jako taka najbardziej dotyka Obecne stulecie przedstawiane jest cz\u0119sto jako wiek starzenia si\u0119. Nieproporcjonalne zwi\u0119kszanie si\u0119 grupy ludzi starych, do prawie jednej czwartej spo\u0142ecze\u0144stwa niesie ze sob\u0105 nie tylko dum\u0119 z&nbsp;osi\u0105gni\u0119\u0107 medycyny przed\u0142u\u017caj\u0105cej \u017cycie, Artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 organicznego uj\u0119cia pedagogiki i&nbsp;duchowo\u015bci gerontologicznej&nbsp;\u2013 wychowania w&nbsp;perspektywie staro\u015bci. Pedagogika ostatniego okresu \u017cycia ludzkiego jest jedn\u0105 z&nbsp;najm\u0142odszych dyscyplin pedagogiki og\u00f3lnej. Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie obserwuje si\u0119 jej dynamiczny rozw\u00f3j, zwi\u0105zany z&nbsp;globalnymi ", "2719-6577": "Bardziej podzieleni ni\u00c5\u00bc kiedykolwiek. O murach granicznych w XXI wieku (wst\u00c4\u2122p do numeru drugiego) Strategie kontroli granicznych \u00e2\u20ac\u201c uwarunkowania zmian oraz ich wp\u00c5\u201ayw na natur\u00c4\u2122 wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnych granic Mur wstydu i bezpiecze\u00c5\u201estwa \u00e2\u20ac\u201c cztery dekady muru dziel\u00c4\u2026cego Sahar\u00c4\u2122 Zachodni\u00c4\u2026 Wp\u00c5\u201ayw bada\u00c5\u201e \u00c5\u203al\u00c4\u2026skoznawczych na kszta\u00c5\u201atowanie si\u00c4\u2122 \u00c5\u203arodowiska politologicznego Uniwersytetu Opolskiego Mariusz Jakosz: Warto\u00c5\u203aciowanie w internetowych komentarzach do artyku\u00c5\u201a\u00c3\u00b3w prasowych dotycz\u00c4\u2026cych stosunk\u00c3\u00b3w niemiecko-polskich. Pr\u00c3\u00b3ba analizy pragmalingwistyczej, 2016, Katowice: Wydawnictwo Uniwersytetu \u00c5\u0161l\u00c4\u2026skiego (recenzja) Celem artyku\u00c5\u201au jest wskazanie zmian jakim na przestrzeni ostatnich kilku dekad poddawane s\u00c4\u2026 strategie kontroli granicznych w Europie, aplikowane przez pa\u00c5\u201estwa (indywidualnie b\u00c4\u2026d\u00c5\u00ba w ramach ugrupowa\u00c5\u201e takich jak Unia Europejska) Artyku\u00c5\u201a podejmuje problem gwa\u00c5\u201atownego przyrostu liczby i d\u00c5\u201augo\u00c5\u203aci mur\u00c3\u00b3w granicznych rozumianych szeroko jako wszelkiego rodzaju konstrukcje in\u00c5\u00bcynieryjne i wojskowe, pe\u00c5\u201ani\u00c4\u2026ce funkcj\u00c4\u2122 dzielnik\u00c3\u00b3w politycznych, zabezpieczaj\u00c4\u2026cych i utrwalaj\u00c4\u2026cych granic\u00c4\u2122. Autorzy podejmuj\u00c4\u2026 pr\u00c3\u00b3b\u00c4\u2122 W nast\u00c4\u2122pstwie wybuchu wojny w Syrii w 2011 r., Turcja odnotowa\u00c5\u201aa bezprecedensowy nap\u00c5\u201ayw imigrant\u00c3\u00b3w z tego po\u00c5\u201audniowego kraju s\u00c4\u2026siedzkiego. Polityka otwartych granic prowadzona w okresie pierwszych lat wojny zosta\u00c5\u201aa zast\u00c4\u2026piona Ceuta b\u00c4\u2122d\u00c4\u2026c jedn\u00c4\u2026 z dw\u00c3\u00b3ch hiszpa\u00c5\u201eskich eksklaw w Maroku, stanowi tak\u00c5\u00bce bram\u00c4\u2122 do Europy, zar\u00c3\u00b3wno dla Maroka\u00c5\u201eczyk\u00c3\u00b3w, jak i dla migrant\u00c3\u00b3w przybywaj\u00c4\u2026cych z g\u00c5\u201a\u00c4\u2122bi afryka\u00c5\u201eskiego kontynentu. Dzia\u00c5\u201aania maj\u00c4\u2026ce chroni\u00c4\u2021 Ceut\u00c4\u2122 W artykule, bazuj\u00c4\u2026cym na analizie literatury oraz rekonesansie badawczym przeprowadzonym na terenie Sahary Zachodniej w 2016 roku, omawiam polityczn\u00c4\u2026 funkcj\u00c4\u2122 oraz symboliczne znaczenie muru (bermu) dziel\u00c4\u2026cego zachodnie i wschodnie tereny ", "0137-3420": "Przemoc w rodzinie. Analiza podstawowych poj\u00c4\u2122\u00c4\u2021 na podstawie wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnej literatury Apologetyczne podej\u00c5\u203acie do dialogu mi\u00c4\u2122dzy wiar\u00c4\u2026 i rozumem u Ojc\u00c3\u00b3w Wschodnich Transhumanizm czy humanizm? Krytyczne spojrzenie na now\u00c4\u2026 ideologi\u00c4\u2122 Obraz Maryi w dokumentach Rady Biskup\u00c3\u00b3w Ameryki \u00c5aci\u00c5\u201eskiej po Soborze Watyka\u00c5\u201eskim II Odmienne j\u00c4\u2122zyki teologiczne w dialogu katolicko-ewangelickim Przedmiotem artyku\u00c5\u201au s\u00c4\u2026 wybrane zagadnienia dotycz\u00c4\u2026ce problematyki zjawiska przemocy w rodzinie. Na podstawie najnowszej polskiej literatury przedstawiono definicje przemocy w rodzinie, wyja\u00c5\u203aniono podstawowe terminy w nich zawarte. W drugim punkcie Jedynie Jezus Chrystus, wcielone S\u00c5\u201aowo Ojca, dzi\u00c4\u2122ki Jego jako\u00c5\u203aci jako Pantokrator uzdolni\u00c5\u201a nas do \u00e2\u20ac\u017eprzezwyci\u00c4\u2122\u00c5\u00bcenia autonomii \u00c5\u203awiata naturalnego\u00e2\u20ac i wyzwoli\u00c5\u201a nas z wp\u00c5\u201ayw\u00c3\u00b3w irracjonalnych mocy. St\u00c4\u2026d dialog mi\u00c4\u2122dzy teologi\u00c4\u2026 i Zach\u00c3\u00b3d powoli dostrzega zagro\u00c5\u00bcenia wynikaj\u00c4\u2026ce z nowej ideologii zwanej transhumanizmem, zapocz\u00c4\u2026tkowanej przed trzydziestoma laty w Stanach Zjednoczonych. Polega ona na wykorzystaniu dla cel\u00c3\u00b3w ideologicznych konwergencji rozwijaj\u00c4\u2026cych si\u00c4\u2122 w szybkim tempie Przedmiotem artyku\u00c5\u201au jest analiza dokument\u00c3\u00b3w opracowanych przez konferencje og\u00c3\u00b3lne rady Biskup\u00c3\u00b3w Ameryki \u00c5aci\u00c5\u201eskiej po Soborze Watyka\u00c5\u201eskim II, tj. od Medell\u00c3\u00adn (1968) do Aparecida (2007), pod k\u00c4\u2026tem mariologicznym. W tek\u00c5\u203acie zosta\u00c5\u201ay G\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wna teza artyku\u00c5\u201au stwierdza, \u00c5\u00bce teologia katolicka oraz teologia ewangelicka pos\u00c5\u201auguj\u00c4\u2026 si\u00c4\u2122 r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnymi j\u00c4\u2122zykami. R\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnice s\u00c4\u2026 zakorzenione w filozoficznym sporze o uniwersalia. W sporze tym ukszta\u00c5\u201atowa\u00c5\u201ay si\u00c4\u2122 nast\u00c4\u2122puj\u00c4\u2026ce stanowiska: realizm ", "1731-8297": "Pozycja ustrojowa naczelnika urz\u0119du celno-skarbowego w systemie organ\u00f3w administracji publicznej Przenikanie si\u0119 cywilnoprawnych i administracyjnoprawnych element\u00f3w w nowych procedurach administracyjnych na przyk\u0142adzie post\u0119powania w sprawie ponownego wykorzystywania informacji sektora publicznego przekazywanych na wniosek Wielopostaciowo\u015b\u0107 podmiot\u00f3w leczniczych Mapowanie zagro\u017ce\u0144 epidemicznych jako przyk\u0142ad wielopostaciowo\u015bci administracji publicznej Uprawnienia kontrolne w samorz\u0105dzie terytorialnym w \u015bwietle nowelizacji z 2018 roku Historia ludzko\u00c5\u203aci wi\u00c4\u2026\u00c5\u00bce si\u00c4\u2122 z istnieniem koncepcji przestrzennych, miejsc b\u00c4\u2122d\u00c4\u2026cych pa\u00c5\u201estwami, miastami lub innymi formami organizacyjnymi. Badania nad Rzymem i Atenami, Bagdadem i Damaszkiem dostarczaj\u00c4\u2026 obfitych informacji maj\u00c4\u2026cych bezpo\u00c5\u203aredni wp\u00c5\u201ayw ", "1643-2762": "Problem sekularyzacji w teologii protestanckiej i katolickiej Kontekst teologiczno-historyczny wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnej eklezjologii ewangelickiej \u00e2\u20ac\u201c perspektywa ekumeniczna Marcin Luter z perspektywy ekumenicznych dialog\u00c3\u00b3w Postulat hermeneutycznej potrzeby relacji teologia \u00e2\u20ac\u201c nauki przyrodnicze w perspektywie wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnej protestanckiej teologii stworzenia Uzasadnienie nierozerwalno\u00c5\u203aci ma\u00c5\u201a\u00c5\u00bce\u00c5\u201estwa w uj\u00c4\u2122ciu protestanckim Rok 2017 \u00e2\u20ac\u201c brzemienny w wydarzenie 500-lecia Reformacji \u00e2\u20ac\u201c nie m\u00c3\u00b3g\u00c5\u201aby zaistnie\u00c4\u2021 bezczo\u00c5\u201aowej postaci, kt\u00c3\u00b3r\u00c4\u2026 stanowi g\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wny autor tego niezwyk\u00c5\u201aego zdarzenia w dziejachKo\u00c5\u203acio\u00c5\u201aa powszechnego, i kt\u00c3\u00b3rej przypisuje si\u00c4\u2122 roz\u00c5\u201aam w Artyku\u00c5\u201a stanowi prezentacj\u00c4\u2122 nauczania Lutra na temat usprawiedliwiaj\u00c4\u2026cej wiary i&nbsp;wynikaj\u00c4\u2026cych st\u00c4\u2026d niekt\u00c3\u00b3rych teologicznych implikacji. W&nbsp;nauce o&nbsp;usprawiedliwieniu Reformator z&nbsp;Wittenbergi znalaz\u00c5\u201a spos\u00c3\u00b3b na uwolnienie si\u00c4\u2122 od w\u00c4\u2026tpliwo\u00c5\u203aci w&nbsp;kwestii zbawienia,&nbsp;dochodz\u00c4\u2026c do wniosku, \u00c5\u00bce Artyku\u00c5\u201a podejmuje aktualny temat potrzeby dialogu z osobami niewierz\u00c4\u2026cymi. Dialog to rozmowa co najmniej dw\u00c3\u00b3ch os\u00c3\u00b3b, mo\u00c5\u00bce on by\u00c4\u2021 rozumiany jako metoda, proces i postawa spo\u00c5\u201aeczna. Dialog ekumeniczny obejmuje obszary, Jedna z g\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wnych teologicznych diagnoz dotycz\u00c4\u2026cych wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnego chrze\u00c5\u203acija\u00c5\u201estwa stwierdza przesuwanie si\u00c4\u2122 jego centrum na tzw. globalne Po\u00c5\u201audnie. Trend ten znajduje swe odzwierciedlenie w postulacie tzw. zmiany epistemologicznej, kt\u00c3\u00b3ra podkre\u00c5\u203ala konieczno\u00c5\u203a\u00c4\u2021 Dla rozwoju ruchu ekumenicznego potrzeba modeli okre\u00c5\u203alaj\u00c4\u2026cych mo\u00c5\u00bcliwo\u00c5\u203aci jednoczenia si\u00c4\u2122 chrze\u00c5\u203acijan. Dialogi ekumeniczne pokazuj\u00c4\u2026, \u00c5\u00bce w prawie ka\u00c5\u00bcdym Ko\u00c5\u203aciele chrze\u00c5\u203acija\u00c5\u201eskim wyobra\u00c5\u00bcenia o jedno\u00c5\u203aci s\u00c4\u2026 r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcne. Z problemem braku jednej wizji ", "2082-4793": "BIEGUNY WZROSTU PODKARPACIA W KONTEK\u015aCIE CZTERECH SI\u0141 KONKURENCYJNO\u015aCI ORAZ STRATEGII ROZWOJU WOJEW\u00d3DZTWA ROLA POAKCESYJNYCH MIGRACJI ZAGRANICZNYCH W ZMIANACH PRZESTRZENNYCH UK\u0141AD\u00d3W ZALUDNIENIA W POLSCE W LATACH 2004\u20132012 BUD\u017bET OBYWATELSKI W POLSKICH MIASTACH WYBRANE ASPEKTY KURCZENIA SI\u0118 MIAST W POLSCE WSP\u00d3\u0141CZESNE PROBLEMY URBANIZACJI I ROZWOJU MIAST W BRAZYLIJSKIEJ AMAZONII W artykule autorzy analizuj\u0105 zapisy dokument\u00f3w strategicznych oraz wyniki prowadzonychbada\u0144 ewaluacyjnych dotycz\u0105cych miast w wojew\u00f3dztwie podkarpackim, ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniemo\u015brodk\u00f3w uznanych za bieguny wzrostu. Ich sytuacja obecna oraz perspektywy rozwojowe odniesionezostaj\u0105 Poakcesyjne migracje Polak\u00f3w by\u0142y jednym z wa\u017cniejszych wydarze\u0144 w najnowszej historii Polski. Po 2004 r. Polacy masowo wyje\u017cd\u017cali do Wielkiej Brytanii i Irlandii, kt\u00f3re jako jedne z pierwszych zliberalizowa\u0142y dost\u0119p Celem artyku\u0142u jest przedstawienie do\u015bwiadcze\u0144 w zakresie wykorzystania bud\u017cetu obywatelskiego w miastach wojew\u00f3dztwa \u0142\u00f3dzkiego, w tym wad i zalet tego narz\u0119dzia zarz\u0105dzania. Artyku\u0142 przedstawia zagadnienie partycypacji spo\u0142ecznej w kontek\u015bcie nowoczesnego Jednym z najbardziej istotnych problem\u00f3w wsp\u00f3\u0142czesnego rozwoju wielu miast jest proces ichkurczenia si\u0119 (shrinking cities). Kurczenie si\u0119 miast jest zjawiskiem zr\u00f3\u017cnicowanym i z\u0142o\u017conym ze wzgl\u0119duna jego wieloaspektowy i wielowymiarowy charakter. Celem artyku\u0142u jest okre\u015blenie tempa i regionalnego zr\u00f3\u017cnicowania procesu urbanizacji na obszarze brazylijskiej Amazonii oraz prze\u015bledzenie przemian miejskiej sieci osadniczej na tym obszarze w latach 1950\u20132010. Badany obszar obejmuje wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie ", "1804-5383": "Kauza Ryne\u0161 ", "1642-2597": "Dochody a wydatki na \u017cywno\u015b\u0107 gospodarstw domowych w Polsce - uj\u0119cie regionalne Identyfikacja r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnic mi\u00c4\u2122dzy grupowym pracowniczym, a indywidualnym ubezpieczeniem na \u00c5\u00bcycie Demograficzne uwarunkowania rozwoju regionalnego w Polsce Wschodniej Zastosowanie TMAI do okre\u015blenia pozycji konkurencyjnej przedsi\u0119biorstw sektora chemicznego w Polsce Determinanty wdra\u00c5\u00bcania system\u00c3\u00b3w zarz\u00c4\u2026dzania \u00e2\u20ac\u201c wyniki bada\u00c5\u201e W artykule dokonano oceny sytuacji ekonomicznej gospodarstw domowych w latach 2000-2016 w \u015bwietle dochod\u00f3w i wydatk\u00f3w (w tym wydatk\u00f3w na \u017cywno\u015b\u0107) w skali og\u00f3lnopolskiej. Por\u00f3wnano wybrane relacje tych kategorii&nbsp; i Przedmiotem artyku\u0142u s\u0105 rozwa\u017cania na temat wp\u0142ywu partnerstwa publiczno-prywatnego na realizacj\u0119 zasady zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju w jednostkach samorz\u0105du terytorialnego. Ustawodawca nak\u0142ada na jednostki samorz\u0105dowe obowi\u0105zek wykonywania zada\u0144 publicznych, w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych s\u0105 Wej\u00c5\u203acie w \u00c5\u00bcycie z dniem 1 stycznia 2016 roku nowej ustawy Prawo upad\u00c5\u201ao\u00c5\u203aiowe wprowadzilo istote zmiany w zakresie upad\u00c5\u201ao\u00c5\u203aci konsumenckiej. Artyku\u00c5\u201a wskzuje na wa\u00c5\u00bcne, w skali mikro i makro, ekonomicznie Grupowe pracownicze ubezpieczenie na \u00c5\u00bcycie s\u00c4\u2026 jednym z wielu produkt\u00c3\u00b3w o charakterze dobrowolnym dedykowanych ochronie ryzyk osobowych pracownika. Mo\u00c5\u00bce ono stanowi\u00c4\u2021 istotne uzupe\u00c5\u201anienie w stosunku do obowi\u00c4\u2026zkowych instrument\u00c3\u00b3w (przede wszystkim Wprowadzenie: Procesy demograficzne wp\u00c5\u201aywaj\u00c4\u2026 na kapita\u00c5\u201a ludzki, kt\u00c3\u00b3ry wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201acze\u00c5\u203anie jest jednym z najistotniejszych czynnik\u00c3\u00b3w rozwoju regionalnego. Czynniki demograficzne stwarzaj\u00c4\u2026 bowiem mo\u00c5\u00bcliwo\u00c5\u203aci lub ograniczaj\u00c4\u2026 poszerzenie zasobu wiedzy i umiej\u00c4\u2122tno\u00c5\u203aci oraz warunkuj\u00c4\u2026 ", "2675-6897": "Leksykalne \u00c5\u203arodki tradycyjnej stylistyki we wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnych badaniach nad stylem. (O smutnym losie epitetu) Poznawczy i narracyjno-dyskursywny wymiar s\u00c5\u201aowa a model definicji (na przyk\u00c5\u201aadzie \u00e2\u20ac\u017e\u00c5\u203amieci\u00e2\u20ac i formacji pokrewnych) Leksyka imituj\u00c4\u2026ca i nazywaj\u00c4\u2026ca g\u00c5\u201aosy ptak\u00c3\u00b3w w polifonicznym tek\u00c5\u203acie Manieryzm j\u00c4\u2122zykowy jako zjawisko stylistyczne (na przyk\u00c5\u201aadzie j\u00c4\u2122zyka polskiego i rosyjskiego) Termin w dydaktyce szkolnej Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny ", "1230-2287": "Leksykalne \u00c5\u203arodki tradycyjnej stylistyki we wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnych badaniach nad stylem. (O smutnym losie epitetu) Poznawczy i narracyjno-dyskursywny wymiar s\u00c5\u201aowa a model definicji (na przyk\u00c5\u201aadzie \u00e2\u20ac\u017e\u00c5\u203amieci\u00e2\u20ac i formacji pokrewnych) Leksyka imituj\u00c4\u2026ca i nazywaj\u00c4\u2026ca g\u00c5\u201aosy ptak\u00c3\u00b3w w polifonicznym tek\u00c5\u203acie Manieryzm j\u00c4\u2122zykowy jako zjawisko stylistyczne (na przyk\u00c5\u201aadzie j\u00c4\u2122zyka polskiego i rosyjskiego) Termin w dydaktyce szkolnej Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny Artyku\u00c5\u201a recenzyjny ", "2713-2749": "Intermediary Liability Intermediary Liability ", "2081-3767": "Profesor Go\u015bcimierz Geras \u2013 wspomnienie i wst\u0119p do zrozumienia zagadnie\u0144 z obszaru psychologii penitencjarnej Niedostatki w zasobach \u015brodowiska rodzinnego a zaburzenia rozwojowe i problemy adaptacyjne dzieci Na kraw\u0119dzi wi\u0119ziennej egzystencji \u2013 skazani \u201ecwaniacy\u201d w soczewce podkulturowego spojrzenia Osobowe przes\u0142anki skutecznej resocjalizacji Koniec zjawiska \u201emass imprisonment\u201d w USA? (Nie)op\u0142acalno\u015b\u0107 szerokiego stosowania kary wi\u0119zienia Celem prezentowanego artyku\u0142u jest zapoznanie Czytelnika z dorobkiem naukowym z zakresu psychologii penitencjarnej Profesora Go\u015bcimierza Gerasa i jego znaczenia oraz wp\u0142ywu na dalszy rozw\u00f3j naszej wiedzy o naturze cz\u0142owieka. Spostrze\u017cenia, W artykule przedstawione zosta\u0142y powi\u0105zania mi\u0119dzy kondycj\u0105 rodziny a zaburzeniami rozwojowymi oraz problemami adaptacyjnymi wychowuj\u0105cych si\u0119 w niej dzieci. Finalnie zaprezentowano style charakteru determinowane zasobami rodziny (cechami osobowo\u015bci, postawami i Artyku\u0142 traktuje o podkulturze wi\u0119ziennej jako pok\u0105tnym i destrukcyjnym zjawisku, kt\u00f3re od wielu ju\u017c lat notowane jest w rodzimych jednostkach penitencjarnych. Na tle tradycyjnie pojmowanego nieformalnego podzia\u0142u wi\u0119\u017ani\u00f3w (\u201egrypsuj\u0105cy\u201d, \u201eniegrypsuj\u0105cy\u201d, Od lat 70. ubieg\u0142ego wieku liczba wi\u0119\u017ani\u00f3w w USA wzrasta, ale nie jest to spowodowane wzrostem przest\u0119pczo\u015bci, gdy\u017c w tym samym czasie statystyki odnotowuj\u0105 jej spadek. Ameryka ulega z\u0142udzeniu, i\u017c Polityka pa\u0144stw europejskich, Stan\u00f3w Zjednoczonych, Ameryki Po\u0142udniowej i Australii od kilkunastu lat zmierza w kierunku restrukturyzacji systemu pomocy osobom uzale\u017cnionym wdra\u017caj\u0105c dzia\u0142ania, kt\u00f3rych celem jest ograniczanie szk\u00f3d zdrowotnych i spo\u0142ecznych ", "0874-0801": "O Quaternarista Georges Zbyszewski (1909-1999) ", "0329-8930": "The symbolic knowledge in Gottfried Leibniz ", "2075-6461": "Osoba i czyn oraz inne studia antropologiczne Translation into the Ukrainian works of Ivan Mirczuk \\\"O s\u0142owia\u0144skiej filozofii. Pr\u00f3ba charakterystyki\\\" \u041f\u0435\u0440\u0435\u0432\u043e\u0434 \u043d\u0430 \u0443\u043a\u0440\u0430\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043f\u0440\u043e\u0438\u0437\u0432\u0435\u0434\u0435\u043d\u0438\u044f \u0418\u0432\u0430\u043d\u0430 \u041c\u0438\u0440\u0447\u0443\u043a\u0430 \\\"O s\u0142owia\u0144skiej filozofii. Pr\u00f3ba charakterystyki\\\" ", "2081-1446": "Przejawy profanizacji przekazu ikonograficznego na obrazku religijnym Cypriana Norwida my\u015bli o niepodleg\u0142o\u015bci Zbi\u00f3r opowiada\u0144 Marii D\u0105browskiej Dzieci Ojczyzny z 1918 r. oraz jego odbicie w powie\u015bci Noce i dnie, wydanej w latach 1932-1934 Publicystyka niepodleg\u0142o\u015bciowa Josepha Conrada i jej \u201epostromantyczne uwik\u0142ania\u201d Efektywno\u015b\u0107 narz\u0119dzi do oceny skuteczno\u015bci treningu zapobiegania zachowaniom agresywnym wobec personelu medycznego w perspektywie mi\u0119dzykulturowej Przeobra\u017cenia w religijno\u015bci nowoczesnej stoj\u0105 za zjawiskiem profanizacji&nbsp;obrazka religijnego. Tradycyjny przekaz ikonograficzny jest zast\u0119powany&nbsp;przez synkretyczne tre\u015bci. Arty\u015bci swobodnie \u0142\u0105cz\u0105 ze sob\u0105&nbsp;w\u0105tki chrystologiczne, mariologiczne czy hagiologiczne z \u015bwiatem buddyzmu lub islamu. Prezentowany szkic Cypriana Norwida my\u015bli o niepodleg\u0142o\u015bci uwzgl\u0119d\u00adnia tylko wypowiedzi Cypriana Norwida po 1864 r., po upadku po\u00adwstania styczniowego. Jako punkt wyj\u015bcia rozwa\u017ca\u0144 przyj\u0119to naj\u00adwa\u017cniejszy dla poruszanej problematyki tekst z Ca\u0142y zbi\u00f3r opowiada\u0144 z roku 1918, a szczeg\u00f3lnie ostatnie opowiada\u00adnie My, polskie dzieci!, opisuj\u0105ce strajk szkolny w Kaliszu w 1905 r., jest pocz\u0105tkiem wielkiej refleksji D\u0105browskiej na temat tego, czym Studium spo\u015br\u00f3d niewielkiego kr\u0119gu Conradowskiej publicystyki nie\u00adpodleg\u0142o\u015bciowej i oko\u0142oniepodleg\u0142o\u015bciowej wyr\u00f3\u017cnia Zbrodni\u0119 rozbio\u00adr\u00f3w jako ten tekst autora Lorda Jima, w kt\u00f3rym ostatecznie i w pe\u0142ni dojrzale dochodzi do g\u0142osu polskoromantyczna, tyrtejsko-balladowa Zachowania agresywne stanowi\u0105 powa\u017cny problem w pracy personelu medycznego. Maj\u0105 one liczne konsekwencje dla pracownik\u00f3w; odczu\u00adwaj\u0105 oni z\u0142o\u015b\u0107, poczucie bezsilno\u015bci, a nawet do\u015bwiadczaj\u0105 wypalenia zawodowego, kt\u00f3re ostatecznie wp\u0142ywa w spos\u00f3b ", "2450-3436": "Rozwi\u0105zania organizacyjno-metodologiczne, miejsce, funkcje i charakter Strategicznej Koncepcji Bezpiecze\u0144stwa Morskiego Rzeczypospolitej Polskiej Afga\u0144ska Policja Pa\u0144stwowa jako organ bezpiecze\u0144stwa pa\u0144stwa. Uwarunkowania i determinanty jej funkcjonowania System bezpiecze\u0144stwa cybernetycznego pa\u0144stw europejskich. Analiza por\u00f3wnawcza Obrona cywilna w wymiarze mi\u0119dzynarodowym na przyk\u0142adzie Mi\u0119dzynarodowej Organizacji Obrony Cywilnej (ICDO) \u2013 geneza i dzia\u0142alno\u015b\u0107 Bezpiecze\u0144stwo mi\u0119dzynarodowe w latach 60. XX wieku a pr\u00f3by modyfikacji organ\u00f3w dowodzenia si\u0142ami zbrojnymi pa\u0144stw stron Uk\u0142adu Warszawskiego Polska niemal zawsze zorientowana by\u0142a bardziej na l\u0105d, ni\u017c na morze. Przez wiele lat \u2013 w odr\u00f3\u017cnieniu od innych pa\u0144stw morskich \u2013 nie potrafili\u015bmy dostrzec szans i potencja\u0142u, jakie stwarza\u0142o W artykule przedstawiono i przeanalizowano g\u0142\u00f3wne problemy wyst\u0119puj\u0105ce w Afga\u0144skiej Policji Pa\u0144stwowej. W\u015br\u00f3d nich nale\u017cy wymieni\u0107 z\u0142e zarz\u0105dzanie, s\u0142abe wyszkolenie i wyekwipowanie, zmilitaryzowany charakter, ograniczon\u0105 lojalno\u015b\u0107 funkcjonariuszy, nadu\u017cywanie przez nich Zapewnienie bezpiecze\u0144stwa cybernetycznego jest obecnie jednym z najistotniejszych zada\u0144 pa\u0144stwa. Specyfika zagro\u017ce\u0144 w infosferze powoduje, \u017ce niemo\u017cliwa jest pe\u0142na ochrona zasob\u00f3w cybernetycznych pa\u0144stwa i obywatela. Realne jest natomiast stworzenie systemu Organizacje mi\u0119dzynarodowe, w tym organizacje rz\u0105dowe i pozarz\u0105dowe, s\u0105 jednym z podmiot\u00f3w stosunk\u00f3w mi\u0119dzynarodowych. Ochrona cywil\u00f3w przed katastrofami naturalnymi, konfliktami zbrojnymi oraz pomoc humanitarna wpisuje si\u0119 w dzia\u0142alno\u015b\u0107 m.in. United Problem bezpiecze\u0144stwa jest niezwykle wa\u017cny. Znany psycholog Abraham Harold Maslow, przygotowuj\u0105c tzw. hierarchi\u0119 potrzeb cz\u0142owieka, potrzeb\u0119 bezpiecze\u0144stwa umie\u015bci\u0142 na drugim miejscu, tu\u017c po potrzebach fizjologicznych. Tak\u017ce Roman Ku\u017aniar w spos\u00f3b ", "2007-1191": "Key words: Migration, sprawl, sustainable developmen, urbanitazion ", "2203-4293": "Interview with Umm Zakiyyaih ", "0137-3218": "Sytuacja kustodii Ziemi \u015awi\u0119tej w II po\u0142owie XVII wieku Tradycje chrystianizacji okolic Pe\u0142czyc Problem niszczenia \u015blad\u00f3w do\u0142kowych na obszarze Polski, zachowanych na elewacjach wybranych \u015bwi\u0105ty\u0144 gotyckich \\\"Krakowskie\\\" woluminy z dawnej biblioteki bernardyn\u00f3w na Karcz\u00f3wce pod Kielcami Inskrypcje \u0142aci\u0144skie i herby mo\u017cnow\u0142adc\u00f3w w ko\u015bciele \u015bw. Wita w Tuliszkowie Dzia\u0142alno\u015bci braci mniejszych w Ziemi \u015awi\u0119tej w XVI i XVII w.&nbsp;zale\u017ca\u0142a w znacznej mierze od poparcia ze strony pa\u0144stw zachodnioeuropejskich.&nbsp;Gdyby nie ich pomoc prawdopodobnie w\u0142adze tureckie nie restytuowa\u0142yby minorytom&nbsp;ich cz\u0119\u015bciowego Celem artyku\u0142u jest zebranie \u017ar\u00f3de\u0142 mog\u0105cych wskazywa\u0107&nbsp;na przej\u015bcie przez okolice Pe\u0142czyc misji chrystianizacyjnej biskupa Ottona w 1124 roku.&nbsp;Wiadomo z \u017cywot\u00f3w biskupa bamberskiego, i\u017c po przekroczeniu rzeki granicznej,&nbsp;kt\u00f3r\u0105 s\u0142usznie upatruje si\u0119 Prezentowany tekst porusza kwesti\u0119 zmniejszania si\u0119 liczby tzw.&nbsp;\u015blad\u00f3w do\u0142kowych. Przytoczono w nim skr\u00f3towo genez\u0119 owych do\u0142k\u00f3w, wskazuj\u0105c&nbsp;na najbardziej prawdopodobne \u017ar\u00f3d\u0142a ich powstania. Opieraj\u0105c si\u0119 na literaturze&nbsp;przedmiotu, przywo\u0142ano opinie badaczy, kt\u00f3rzy Artyku\u0142 prezentuje ustalenia dotycz\u0105ce \u201ekrakowskiej\u201d proweniencji&nbsp;niekt\u00f3rych wolumin\u00f3w z dawnej biblioteki bernardyn\u00f3w na Karcz\u00f3wce, kt\u00f3re&nbsp;obecnie znajduj\u0105 si\u0119 w zasobie Biblioteki Wy\u017cszego Seminarium Duchownego&nbsp;w Kielcach. Konwent Braci Mniejszych Obserwant\u00f3w posiada\u0142 od pocz\u0105tku W Tuliszkowie \u2013 w ko\u015bciele pw. \u015bw. Wita m\u0119czennika \u2013 znajduj\u0105&nbsp;si\u0119 inskrypcje w j\u0119zyku \u0142aci\u0144skim, a tak\u017ce herby mo\u017cnow\u0142adc\u00f3w zwi\u0105zanych z Tuliszkowem.&nbsp;Do tej pory nie dokonano analizy tre\u015bci tych inskrypcji. ", "2311-2409": "W TROSCE O TOLERANCJ\u0118 W WYCHOWANIU-MY\u015aLI I PRACA Z DZIECKIEM JANUSZA KORCZAKA W artykule opisano problemy zwi\u0105zane z brakiem tolerancji w okresie \u017cycia Janusza Korczaka, znanegopedagoga kt\u00f3ry wprowadzi\u0142 wiele innowacyjnych metod wychowawczych i opieku\u0144czych. Autorkoncentruje si\u0119 w zarysie na aksjologicznych kontekstach wychowania ", "2544-6460": "Kamie\u0144, o kt\u00f3ry wszyscy si\u0119 potykaj\u0105 (Mt 16, 23) Motyw rado\u015bci w Ewangelii wed\u0142ug \u015bw. Jana W cieniu jab\u0142oni i rozpadlinach ska\u0142y. Semiotyczna lektura Pnp 2, 3 i 2, 14 Prawne aspekty ustanowienia fundacji przez osob\u0119 prawn\u0105 Ko\u015bcio\u0142a katolickiego Justyn M\u0119czennik \u2013 koncepcja przyczyn \u015bwiata i jej medioplato\u0144skie w\u0105tki Artyku\u0142 dotyczy wersetu Mt 16, 23, zawieraj\u0105cego wypowied\u017a Jezusa skierowan\u0105 do Piotra: \u201eZejd\u017a Mi z oczu, szatanie! Jeste\u015b Mi zawad\u0105, bo nie my\u015blisz o tym, co Bo\u017ce, ale o tym, Zagadnienie rado\u015bci w \u017cyciu chrze\u015bcijan wydaje si\u0119 istotnym elementem wsp\u00f3\u0142czesnego nauczania Magisterium. Z drugiej strony, z perspektywy psychologicznej, wydaje si\u0119, \u017ce szcz\u0119\u015bcie pozostaje dzi\u015b dobrem deficytowym. Warto zatem przyjrze\u0107 si\u0119 Artyku\u0142 stanowi analiz\u0119 dw\u00f3ch jednostek Pie\u015bni nad Pie\u015bniami 2,3 i 2,14, kt\u00f3re ukazuj\u0105 znaczenie \u015bwiadomego wyboru Oblubie\u0144ca i Oblubienicy w kszta\u0142towaniu relacji mi\u0142o\u015bci. Obecne w nich motywy: cienia jab\u0142oni i Wraz z dokonan\u0105 w 1989 r. transformacj\u0105 ustrojow\u0105 do polskiego systemu prawa przywr\u00f3cona zosta\u0142a instytucja fundacji, kt\u00f3rej fundatorem jest osoba prawna Ko\u015bcio\u0142a katolickiego. Do ustanowienia, rejestracji i dzia\u0142alno\u015bci fundacji ko\u015bcielnej W artykule podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 wskazania wp\u0142ywu my\u015bli medioplato\u0144skiej na kosmologiczne pogl\u0105dy Justyna M\u0119czennika. Dlatego dokonano rekonstrukcji koncepcji pierwszych przyczyn \u015bwiata u tego Apologety i skonfrontowano je z nauk\u0105 medioplatonik\u00f3w. Pozwoli\u0142o ", "1024-6215": "Ivchimprom: reliability, stability, development ", "2078-4643": "KIEROWANIE I KOORDYNOWANIE DZIA\u0141A\u0143 RATOWNICZYCH ORGANIZACJA DZIA\u0141A\u0143 RATOWNICZYCH W SYTUACJACH KRYZYSOWYCH SPOWODOWANYCH ATAKAMI TERRORYSTYCZNYMI LOKACJA ZASOB\u00d3W OCHOTNICZEJ STRA\u017bY PO\u017bARNEJ \u2013 RATOWNICTWO WODNE W NOWYM DWORZE MAZOWIECKIM DO REAGOWANIA NA OBSZARACH WODNYCH ZA\u0141O\u017bENIA DO KONCEPCJI ROZWOJU SPECJALNO\u015aCI RATOWNICTWA WODNO-NURKOWEGOW UKRAINIE Kierowanie dzia\u0142aniami ratowniczymi i ich koordynacja s\u0105 jednymi z gwarant\u00f3w skuteczno\u015bci dzia\u0142a\u0144 prowadzonych przez stra\u017c po\u017carn\u0105. Przegl\u0105d polskich rozwi\u0105za\u0144 prawnych i organizacyjnych stosowanych w Polsce jest uzupe\u0142niony o wiedz\u0119 wyniesion\u0105 Organizacja dzia\u0142a\u0144 ratowniczych jest przedsi\u0119wzi\u0119ciem wysoce skomplikowanym i z\u0142o\u017conym. Wynika to z anga\u017cowania do tego typu dzia\u0142a\u0144 wielu podmiot\u00f3w o r\u00f3\u017cnym przeznaczeniu, sposobach wykonawstwa zada\u0144 i kierowania, a tak\u017ce co Do najwi\u0119kszych zagro\u017ce\u0144 naturalnych nale\u017c\u0105 powodzie. Powodzi\u0105 jest zagro\u017conych 7% powierzchni Polski. Wynikiem powodzi w 1997, 2001 i 2010 r. by\u0142y ofiary \u015bmiertelne i znaczne straty materialne. Corocznie dochodzi do Stra\u017ce po\u017carne pa\u0144stw Unii Europejskiej zajmuj\u0105 si\u0119 problematyk\u0105 ratownictwa wodnonurkowego. Mi\u0119dzynarodowa Federacja Ratowania \u017bycia (ILS) prowadzi dzia\u0142alno\u015b\u0107 w domenie ratownictwa wodnego, wykorzystuj\u0105c dorobek \u015awiatowej Federacji Dzia\u0142alno\u015bci Podwodnej. Ukraina ma zbudowa\u0107 ", "2658-1175": "W stulecie odzyskania niepodleg\u0142o\u015bci Ustanowienie stosunk\u00f3w dyplomatycznych mi\u0119dzy odrodzon\u0105 Rzeczpospolit\u0105 Polsk\u0105 a Stolic\u0105 Apostolsk\u0105 Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki na Kresach po\u0142udniowo-wschodnich wobec odzyskiwania przez Polsk\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci Kapucyni prowincji polskiej wobec wydarze\u0144 lat 1914-1921 Sodalicje Maria\u0144skie na ziemiach polskich wobec wojny i odzyskania niepodle\u00acg\u0142o\u015bci w 1918 r. W procesie nawi\u0105zania relacji dyplomatycznych mi\u0119dzy odrodzon\u0105 Rzeczpospolit\u0105 Polsk\u0105 a Stolic\u0105 Apostolsk\u0105 ukazane s\u0105 starania metropolity warszawskiego i cz\u0142onka Rady Regencyjnej abpa Aleksandra Kakowskiego o przys\u0142anie do Kr\u00f3lestwa Polskiego przedstawiciela Artyku\u0142 pokazuje proces pog\u0142\u0119biania si\u0119 konflikt\u00f3w narodowo\u015bciowych w Galicji Wschodniej wraz z pot\u0119guj\u0105cym si\u0119 konfliktem religijnym na tym terenie. Autor doszed\u0142 do wniosku, \u017ce podczas zmaga\u0144 o polsk\u0105 niepodleg\u0142o\u015b\u0107 w W artykule zosta\u0142y przedstawione warunki polityczne i wewn\u0119trzne, w jakich znalaz\u0142a si\u0119 polska prowincja Zakonu Braci Mniejszych Kapucyn\u00f3w w latach 1914-1921. W prowincji nast\u0105pi\u0142a w tych latach wymiana stanu personalnego: Sodalicja Maria\u0144ska, zwana tak\u017ce Kongregacj\u0105 Maria\u0144sk\u0105, to katolickie stowarzyszenie os\u00f3b \u015bwieckich, powsta\u0142e z inicjatywy ks. Jana Leunisa TJ w Rzymie w drugiej po\u0142owie XVI wieku. Kongregacje tworzyli pocz\u0105tkowo uczniowie, a W 1918 r. Polska odzyska\u0142a niepodleg\u0142o\u015b\u0107 po123 latach zabor\u00f3w. Niniejszy artyku\u0142 przedstawia wk\u0142ad mieszka\u0144c\u00f3w Podhala w dzie\u0142o walki o niepodleg\u0142o\u015b\u0107. Jeszcze przed wybuchem I&nbsp;wojny \u015bwiatowej zak\u0142adali oni organizacje paramilitarne, rozwijali ", "0208-7928": "Studia z prawa kanonicznego w odm\u0119tach reform Pozycja prawna katolickich wydzia\u0142\u00f3w teologicznych na terytorium Republiki Czeskiej od 1950 roku Podmioty zobowi\u0105zane do wychowania dziecka wed\u0142ug Stefana Kardyna\u0142a Wyszy\u0144skiego. Wybrane zagadnienia Prawa dziecka w Kodeksie Prawa Kanonicznego z 1983 roku. Wybrane zagadnienia Zdrada tajemnicy sakramentalnej i sekretu spowiedzi w prawodawstwie ko\u015bcielnym Reforma szkolnictwa wy\u017cszego w Polsce (2018) dotyka r\u00f3wnie\u017c prawa kanonicznego (poczynaj\u0105c od klasyfikacji dyscyplin). R\u00f3wnolegle do rz\u0105dowej reformy, post\u0119puje dostosowanie tych studi\u00f3w do norm konstytucji apostolskiej Veritatis gaudium o uniwersytetach Katolickie wydzia\u0142y teologiczne na obecnym terytorium Republiki Czeskiej by\u0142y aktem normatywnym w 1950 r. jednostronnie wydzielone z grona uniwersytet\u00f3w, na kt\u00f3rych funkcjonowa\u0142y cz\u0119sto od ich historycznych pocz\u0105tk\u00f3w. Jedynym oficjalnym wydzia\u0142em Wychowanie dziecka stanowi\u0142o przedmiot licznych wypowiedzi Stefana Kardyna\u0142a Wyszy\u0144skiego. W zwi\u0105zku z tym wyodr\u0119bnia\u0142 trzy zasadnicze spo\u0142eczno\u015bci maj\u0105ce nie tylko prawa, ale przede wszystkim okre\u015blone obowi\u0105zki w zakresie wychowania dziecka, Analiza prawno-por\u00f3wnawcza wiernego \u015bwieckiego w Kodeksie Prawa Kanonicznego z 1983 roku i Kodeksie Kanon\u00f3w Ko\u015bcio\u0142\u00f3w Wschodnich ze szczeg\u00f3lnym odniesieniem do prawa partykularnego Ko\u015bcio\u0142a Syro-Malabaryjskiego\\nW obecnym kontek\u015bcie Ko\u015bcio\u0142a powszechnego \u201ejedyne Corpus Zgodnie z Kodeksem Prawa Kanonicznego z 1983 r. dzieckiem nazywa si\u0119 ma\u0142oletniego przed uko\u0144czeniem si\u00f3dmego roku \u017cycia i uwa\u017cane jest za nieposiadaj\u0105ce u\u017cywania rozumu. Uprawnienia przys\u0142uguj\u0105ce dziecku maj\u0105 podstaw\u0119 zar\u00f3wno ", "2082-8578": "Feliksa Jaro\u0144skiego koncepcja filozofii a kultura prze\u0142omu XVIII i XIX w. Modelowanie matematyczne w muzyce na podstawie tw\u00f3rczo\u015bci Iannisa Xenakisa Zagadnienia wykonawcze i technika gry na instrumentach klawiszowych w drugiej po\u0142owie XVIII w. Robert Broderip i jego Plain and easy instructions for young performers on the piano forte or harpsichord Mi\u0119dzy dyscyplin\u0105 a badaniami interdyscyplinarnymi: uwagi o metodologicznym statusie kulturoznawstwa Podstawowe rozumienie kultury \u2013 uj\u0119cie filozoficzne Artyku\u0142 analizuje program filozoficzny Feliksa Jaro\u0144skiego, profesora Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, sformu\u0142owany w dwu pierwszych dziesi\u0119cioleciach wieku XIX. Ukazuje go na tle przemian w kulturze filozoficznej prze\u0142omu wieku XVIII i XIX, przede Tomasza z Akwinu komentarze dzie\u0142 Boecjusza: modyfikacja czy interpretacja?\\nPo up\u0142ywie prawie siedmiuset lat od \u015bmierci Boecjusza \u015bw. Tomasz z Akwinu pojawia si\u0119, aby skomentowa\u0107 dwa dzie\u0142a Boecjusza: De Trinitate i Poszukiwanie matematycznych zale\u017cno\u015bci w dzie\u0142ach muzycznych to bardzo cz\u0119ste zjawisko badawcze. Mo\u017cna napotka\u0107 wiele utwor\u00f3w, w kt\u00f3rych artysta \u015bwiadomie wykorzystywa\u0142 wiedz\u0119 matematyczn\u0105 podczas ich komponowania. Poszukiwanie matematycznych zale\u017cno\u015bci w muzyce Artyku\u0142 jest pierwszym polskoj\u0119zycznym om\u00f3wieniem i analiz\u0105 tre\u015bci XVIII-wiecznego podr\u0119cznika Roberta Broderipa dotycz\u0105cym zasad gry na pianoforte i klawesynie. G\u0142\u00f3wny badawczy nacisk zosta\u0142 po\u0142o\u017cony na hermeneutyczn\u0105 analiz\u0119 jego zawarto\u015bci w Celem artyku\u0142u jest ods\u0142oni\u0119cie antropologicznego wymiaru tw\u00f3rczo\u015bci artystycznej zapoznanej malarki, \u017cony wybitnego polskiego pisarza Gustawa Herlinga-Grudzi\u0144skiego \u2013 Krystyny Herling-Grudzi\u0144skiej. Wykorzystanie perspektywy antropologicznej uzasadnione jest w tym przypadku zar\u00f3wno rodzajem pyta\u0144, ", "0860-0562": "Poznawanie poezji Norwida Emigracja przeciw emigracji. W 140 rocznic\u0119 opuszczenia kraju przez Cypriana Norwida \u201eA Dorio ad Phrygium\u201d Cypriana Norwida i \u201eapolli\u0144skie\u201d wiersze Zbigniewa Herberta. Paralele Norwid o Mickiewiczu - spojrzenie poromantyczne Cz\u0142owiek - \u201eBoga \u017cywego obraz\u201d Celem artyku\u0142u jest analiza historiozoficznych refleksji Norwida na temat Rosji, w kt\u00f3rych kluczow\u0105 rol\u0119 odgrywa metaforyka oparta na zale\u017cno\u015bci mi\u0119dzy ,,form\u0105\u201d a ,,tre\u015bci\u0105\u201d, przek\u0142adaj\u0105ca si\u0119 na popularny te\u017c w pismach Opieraj\u0105c si\u0119 na polemice mi\u0119dzy Stanis\u0142awem Cywi\u0144skim a Ignacym Fikiem z lat 30. XX w. artyku\u0142 rozr\u00f3\u017cnia dwa sposoby rozumienia norwidowskiego wyra\u017cenia \u201etatarski czyn\u201d: jako \u2018akcja\u2019 lub jako ranga (z Artyku\u0142 stanowi interpretacj\u0119 Norwidowskiego wiersza pt. Syberie, jednego z ogniw cyklu Vade-mecum. Autorka w nawi\u0105zaniu do literatury przedmiotu (Zofia Trojanowiczowa, W\u0142odzimierz Toru\u0144 i in.) stawia tez\u0119, i\u017c wiersz jest lirycznym Syberyjskie zsy\u0142ki przeora\u0142y \u015bwiadomo\u015b\u0107 Norwida ju\u017c w latach gimnazjalnych (to jest 30. XIX w.), bowiem wtedy rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 kolejna (po polistopadowej) ich fala. Temat zes\u0142a\u0144 i m\u0119cze\u0144stwa by\u0142 cz\u0119sto podejmowany Celem artyku\u0142u jest odpowied\u017a na pytanie, jak Cyprian Norwid rozumia\u0142 poemat Juliusza S\u0142owackiego pt. Anhelli (1838). Norwidowska interpretacja Anhellego, kt\u00f3r\u0105 przedstawi\u0142 w swoich wyk\u0142adach O Juliuszu S\u0142owackim (1961) znacznie r\u00f3\u017cni\u0142a ", "0137-5210": "Polacy w Belgii w ostatnich pi\u0119\u0107dziesi\u0119ciu latach Przemiany polskiej parafii w p\u00f3\u0142nocnej Francji (1922-1972). Studium historyczno-socjologiczne parafii w Oignies Spo\u0142eczna dzia\u0142alno\u015b\u0107 ks. Ferdynanda Machaya w\u015br\u00f3d polskiej emigracji zarobkowej we Francji (1922-1924) Materia\u0142y \u017ar\u00f3d\u0142owe do dziej\u00f3w Polonii francuskiej w Archiwum Parafii Polskiej w Pary\u017cu Z dziej\u00f3w duszpasterstwa Polak\u00f3w w Niemczech Zachodnich Powiedzenie, i\u017c \u201enie ma na \u015bwiecie kraju, gdzie nie by\u0142oby Polak\u00f3w\u201d, nie jest dalekie od prawdy. R\u00f3\u017cnorakie przyczyny sprawi\u0142y, i\u017c nasi rodacy s\u0105 na wszystkich kontynentach i we wszystkich zak\u0105tkach Celem tego artyku\u0142u jest umo\u017cliwienie dzia\u0142aczom spo\u0142ecznym dok\u0142adniejszego spojrzenia na problem zabezpieczenia to\u017csamo\u015bci, co Freud nazwa\u0142 \u201ebezpiecznym odosobnieniem wsp\u00f3lnej umys\u0142owej konstrukcji\u201d grupy ludzi oderwanych od swego pod\u0142o\u017ca. Mamy nadziej\u0119, \u017ce Ksi\u0105\u017cka ta po\u015bwi\u0119cona jest zr\u00f3\u017cnicowaniu spo\u0142ecze\u0144stwa ameryka\u0144skiego; nie tyle wszystkim rodzajom jego zr\u00f3\u017cnicowania, ile przede wszystkim tym, kt\u00f3re spowodowane zosta\u0142y nap\u0142ywem w okresie mi\u0119dzy r. 1820 a 1920 europejskich grup ", "0137-4176": "Trudny zwi\u0105zek demokracji i wolnego rynku w warunkach deglobalizacji. Perspektywa katolickiej nauki spo\u0142ecznej Kulturowe dylematy polskiej transformacji: mi\u0119dzy adaptacj\u0105 a odrzuceniem Moralna przestrze\u0144 pracy \u2013 wiod\u0105ce przewarto\u015bciowania To\u017csamo\u015b\u0107 pogranicza jako kategoria socjologii pogranicza. Pr\u00f3ba reinterpretacji Od sekularyzacji do powrotu religii na scen\u0119 publiczn\u0105: trendy rozwojowe \u015bwiatowej socjologii religii z uwzgl\u0119dnieniem dorobku lubelskiej szko\u0142y socjologii religii w Polsce W artykule podejmuje si\u0119 pytanie, czy teza o zwi\u0105zku demokracji i wolnego rynku obowi\u0105zuje tak\u017ce w warunkach deglobalizacji. Dotychczas koniunkcj\u0119 autorytarnych re\u017cim\u00f3w politycznych z liberalnym systemem gospodarczym traktowano jako wyj\u0105tki Wsp\u00f3\u0142czesny \u015bwiat uwik\u0142any jest w procesy o znaczeniu globalnym. Najwa\u017cniejsze to globalizacja i metropolizacja, kt\u00f3rych rezultaty zmieniaj\u0105 polski system ekonomiczny, polityczny i kulturowy. G\u0142\u00f3wnym celem artyku\u0142u jest pokazanie zmian, jakie Wiod\u0105cym celem rozwa\u017ca\u0144 zawartych w tym opracowaniu jest pr\u00f3ba ukazania przyczyn i konsekwencji zaw\u0119\u017cania moralnej przestrzeni wsp\u00f3\u0142czesnej pracy. Przestrze\u0144 ta rozumiana jest tutaj jako moralny wymiar stosunk\u00f3w pracy w podmiocie Celem artyku\u0142u jest pr\u00f3ba reinterpretacji poj\u0119cia to\u017csamo\u015bci pogranicza jako kategorii socjologii pogranicza. Przedstawiona koncepcja, w nawi\u0105zaniu do istoty to\u017csamo\u015bci oraz pogranicza, uwzgl\u0119dnia \u0142\u0105cznie zar\u00f3wno to\u017csamo\u015b\u0107 wi\u0119kszo\u015bci, jak i mniejszo\u015bci kulturowych Artyku\u0142 przedstawia kluczowe etapy rozwoju socjologii religii, a na tym tle prezentowane jest znaczenie bada\u0144 naukowych w tym zakresie, prowadzonych na Katolickim Uniwersytecie Lubelskim. Pierwsz\u0105 faz\u0119 rozwoju prezentuj\u0105 klasycy socjologii ", "1507-7896": "S\u0142owo wst\u0119pne Pos\u0142uga duszpasterska wobec wolno\u015bci sumienia i obowi\u0105zku s\u0142u\u017cby wojskowej Wymiar ekumeniczny Kodeksu Prawa Kanonicznego Jana Paw\u0142a II Poj\u0119cie ma\u0142\u017ce\u0144stwa chrze\u015bcija\u0144skiego Refleksje nad modelem relacji mi\u0119dzy pa\u0144stwem i ko\u015bcio\u0142em w III Rzeczypospolitej Celem niniejszego artyku\u0142u jest przybli\u017cenie czytelnikowi problematyki dotycz\u0105cej ochrony d\u00f3br osobistych zawartej w przepisach Kodeksu cywilnego. Praca prezentuje kszta\u0142towanie si\u0119 instytucji ochrony d\u00f3br osobistych na tle historycznym. G\u0142\u00f3wnym przedmiotem bada\u0144 Reforma Ko\u015bcio\u0142a przeprowadzona w XI w. przez papie\u017ca Grzegorza VII (1073-1085) doprowadzi\u0142a do podniesienia poziomu \u017cycia religijnego i dyscyplinarnego. Wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cy z papie\u017cem w&nbsp;dziele reformy kardyna\u0142 Deusdedit sporz\u0105dzi\u0142 Collectio canonum. W Celem artyku\u0142u jest zdefiniowanie niedozwolonego postanowienia umownego na przyk\u0142adzie umowy o kredyt indeksowany lub denominowanego do waluty innej ni\u017c waluta polska. Klauzula niedozwolona to mo\u017cliwo\u015b\u0107 unikni\u0119cia skrajnie niekorzystnych warunk\u00f3w w W tek\u015bcie przedstawiono problematyk\u0119 dotycz\u0105c\u0105 ochrony tajemnicy adwokackiej i obro\u0144czej w&nbsp;procesie karnym. Wskazano na zakres przedmiotowy obu tych tajemnic oraz \u015brodki s\u0142u\u017c\u0105ce ich ochronie. Tekst zawiera krytyczne uwagi w stosunku Przedmiotem artyku\u0142y jest analiza statusu prawnego dziecka w niemieckim ustawodawstwie w&nbsp;Generalnym Gubernatorstwie. Autorzy przedstawiaj\u0105 status dziecka na gruncie r\u00f3\u017cnych akt\u00f3w prawnych wprowadzonych przez niemieckich okupant\u00f3w w poszczeg\u00f3lnych ga\u0142\u0119ziach prawa. Ochronne ", "2353-7272": "Praca socjalna w Instytucie Nauk o Rodzinie i Pracy Socjalnej KUL. Historia, paradygmat, innowacje Kszta\u0142cenie na kierunku praca socjalna w Katolickim Uniwersytecie Lubelskim Jana Paw\u0142a II wi\u0119\u017ani\u00f3w przebywaj\u0105cych w areszcie \u015bledczym w Lublinie \u201ePoznanie funkcjonowania systemu pomocy spo\u0142ecznej oraz instytucjonalnych form wsparcia na przyk\u0142adzie wybranych instytucji pomocy spo\u0142ecznej w Niemczech\u201d. Kszta\u0142towanie sie instytucji pomocowych w Polsce do 1990 roku Rodzaje i zakres \u015bwiadcze\u0144 z pomocy spo\u0142ecznej Historia, paradygmat i innowacyjno\u015b\u0107 buduj\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107 idei, zjawiska czy rzeczy. T\u0119 g\u0142\u0119bok\u0105 prawd\u0119 metodologiczn\u0105 nale\u017ca\u0142oby zastosowa\u0107 tak\u017ce odno\u015bnie do zagadnienia pracy socjalnej. Kolejny krok to tworzenie definicji. Musi ono mie\u0107 Kszta\u0142cenie na kierunku praca socjalna wi\u0119\u017ani\u00f3w osadzonych w Areszcie \u015aledczym w Lublinie stanowi podsumowanie dzia\u0142a\u0144 prowadz\u0105cych do uruchomienia procesu dydaktycznego. W pierwszej cz\u0119\u015bci artyku\u0142u wskazano na personalistyczny porz\u0105dek spo\u0142eczny jako Na przestrzeni stuleci dzia\u0142alno\u015b\u0107 pomocowa przybiera\u0142a r\u00f3\u017cne formy i ewoluowa\u0142a od pomocy wzajemnej poprzez filantropi\u0119, dobroczynno\u015b\u0107 do zorganizowanych celowych dzia\u0142a\u0144. Pierwsze zinstytucjonalizowane formy pomocy biednym i potrzebuj\u0105cym s\u0105 zwi\u0105zane z W Polsce pomoc spo\u0142eczna oferuje r\u00f3\u017cnorodne rodzaje \u015bwiadcze\u0144 dla tych os\u00f3b iich rodzin, kt\u00f3re znajduj\u0105 si\u0119 w sytuacjach trudnych, prze\u0142omowych, a kt\u00f3rych nie s\u0105 w stanie samodzielnie przezwyci\u0119\u017cy\u0107. Charakterystyczn\u0105 cech\u0105 Kryzys pa\u0144stwa opieku\u0144czego sk\u0142oni\u0142 zar\u00f3wno teoretyk\u00f3w, jak i praktyk\u00f3w do poszukiwania nowych rozwi\u0105za\u0144 w zakresie us\u0142ug spo\u0142ecznych. Chocia\u017c rola us\u0142ug spo\u0142ecznych wsystemie zabezpieczenia spo\u0142ecznego i w pracy socjalnej jest niekwestionowana, ", "0035-7685": "Spis tre\u015bci Struktury metodologiczne w nauce O przedmiocie metodologii nauk. Na marginesie ksi\u0105\u017cki Zygmunta Hajduka Struktury metodologiczne w nauce. S\u0142owa klucze filozofii nauki Zagadnienie pluralizmu w filozofii nauki - stanowisko Zygmunta Hajduka Struktury wyja\u015bniania statystycznego. Warunek istotno\u015bci statystycznej w analizie podgrup randomizowanych bada\u0144 klinicznych Antynomia przysz\u0142ych zdarze\u0144 przygodnych\\nAntynomia przysz\u0142ych zdarze\u0144 przygodnych jest tutaj pojmowana jako trylemat i sk\u0142ada si\u0119 z&nbsp;(a) tezy o zamkni\u0119tej przesz\u0142o\u015bci, (b) tezy o otwartej przysz\u0142o\u015bci oraz przyjmuj\u0105cej r\u00f3\u017cn\u0105 posta\u0107 (c) Fragmentaryczne przysz\u0142e zdarzenia przygodne i wszechwiedza\\nW niniejszym artykule analizujemy kilka pr\u00f3b przezwyci\u0119\u017cenia antynomii dotycz\u0105cej Bo\u017cej przedwiedzy i ludzkiej wolno\u015bci. Je\u017celi za\u0142o\u017cymy, \u017ce B\u00f3g istnieje w czasie, w\u00f3wczas musimy przyj\u0105\u0107 przyczynowanie O reprezentacji stan\u00f3w rzeczy w antynomii futura contingentia\\nArtyku\u0142 jest komentarzem do formalizacji antynomii futura contigentia w postaci (sprzecznej) teorii sformu\u0142owanej przez Marcina Tkaczyka w j\u0119zyku klasycznej logiki predykat\u00f3w. Argumentuj\u0119 w Determinacja kauzalna i funkcjonalna vs. przedwiedza o przysz\u0142o\u015bci\\nAutor artyku\u0142u krytycznie analizuje sformu\u0142owan\u0105 przez Marcina Tkaczyka pseudoteori\u0119 przysz\u0142ych zdarze\u0144 przygodnych (PFC) oraz proponuje w\u0142asn\u0105 eksplikacj\u0119 jej tez i termin\u00f3w. Czyni to \u015aredniowieczne uj\u0119cia problemu przysz\u0142ych zdarze\u0144 przygodnych\\nArtyku\u0142 omawia g\u0142\u00f3wne \u015bredniowieczne uj\u0119cia zagadnienia przysz\u0142ych zdarze\u0144 przygodnych (futura contingentia) z kilkoma uwagami na temat artyku\u0142u Marcina Tkaczyka \u201eThe antinomy of future contingent events\u201d ", "2545-0468": "O korzy\u015bciach z nauczania oraz uczenia si\u0119 j\u0119zyka polskiego jako obcego (wyniki sonda\u017cu) Drugie \u017cycie gwary \u2014 dialektyzacja w wybranych powie\u015bciach Katarzyny Bereniki Miszczuk Na pocz\u0105tku by\u0142o s\u0142owo. Struktura argumentacyjna artyku\u0142\u00f3w prasowych na temat dyskursu mi\u0142osierdzia wobec uchod\u017ac\u00f3w Poj\u0119cie wolno\u015bci w optyce dychotomii swoi\u2013obcy w tekstach sowieckiego ideologicznego subdyskursu o kulturze lat 1953\u20131957 O problematyce kobiecej na p\u0142aszczy\u017anie j\u0119zykowej w kontek\u015bcie zagadnienia r\u00f3wnych szans w Polsce, Rosji i Bu\u0142garii Opracowanie stanowi kontynuacj\u0119 bada\u0144 opinii na temat pozycji j\u0119zyka polskiego w \u015bwiecie. Przeprowadzono je w\u015br\u00f3d 664 student\u00f3w Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego, Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Akademii G\u00f3rniczo-Hutniczej i Politechniki \u015al\u0105skiej. Artyku\u0142 dotyczy pyta\u0144 otwartych:&nbsp; Cykl powie\u015bciowy Kwiat paproci to alternatywna wizja Polski w XXI wieku. Jest w niej jednak miejsce i dla gwary okolic Kielc, gdzie osadzona jest akcja. W artykule zbadano j\u0119zykowe wyk\u0142adniki Artyku\u0142 zawiera wyniki krytycznej analizy struktury argumentacyjnej artyku\u0142\u00f3w prasowych na temat przemowy papie\u017ca Franciszka o uchod\u017acach w wiod\u0105cych dziennikach publikowanych w trzech krajach: Polsce, Hiszpanii i W ielkiej Brytanii. Zgodnie Poj\u0119cie wolno\u015bci nale\u017cy do kluczowych poj\u0119\u0107 spo\u0142ecznych i etyczno-moralnych w rosyjskiej lingwokulturze. Jego dychotomiczna struktura przejawia si\u0119 w dw\u00f3ch podstawowych realizacjach: \u0432\u043e\u043b\u044f i \u0441\u0432\u043e\u0431\u043e\u0434\u0430. Zasadnicz\u0105 kwesti\u0105 dla zrozumienia jego funkcjonowania W artykule celem obserwacji sta\u0142y si\u0119 zagadnienia r\u00f3wnego statusu kobiet i m\u0119\u017cczyzn obserwowane na p\u0142aszczy\u017anie j\u0119zykowej w Polsce, Rosji i Bu\u0142garii. Dotychczas j\u0119zyki polski, rosyjski i bu\u0142garski nie by\u0142y ze ", "0373-7837": "Mapowanie asocjacyjne gen\u00f3w odporno\u015bci na rdz\u0119 brunatn\u0105 (Puccinia triticina) i septorioz\u0119 paskowan\u0105 li\u015bci (Septoria tritici) w pszenicy Badania nad wp\u0142ywem translokacji 1B/1R na efektywno\u015b\u0107 uzyskiwania linii DH pszenicy oraz ich warto\u015b\u0107 technologiczn\u0105 Poszukiwanie oraz wykorzystanie marker\u00f3w fenotypowych, metabolicznych i molekularnych do badania typ\u00f3w odporno\u015bci na fuzarioz\u0119 k\u0142os\u00f3w u form pszenicy o zr\u00f3\u017cnicowanej podatno\u015bci Identyfikacja zmienno\u015bci genetycznej pszenicy koreluj\u0105cej z potencja\u0142em plonotw\u00f3rczym i wybranymi cechami systemu korzeniowego Okre\u015blenie czynnik\u00f3w decyduj\u0105cych o zimowaniu pszenicy ozimej i pszen\u017cyta ozimego w warunkach polskich W niniejszym doniesieniu zosta\u0142y zaprezentowane najwa\u017cniejsze osi\u0105gni\u0119cia w zakresie zagadnie\u0144 badawczych realizowanych w Pracowni Cytogenetyki i Metodyki Hodowli, Zak\u0142adu Genetyki i Hodowli Ro\u015blin Korzeniowych Oddzia\u0142u IHAR-PIB w Bydgoszczy. Obejmuj\u0105 one: M\u0105twik ziemniaczany i m\u0105twik agresywny to dwa nicienie tworz\u0105ce cysty na korzeniach ziemniaka. Zar\u00f3wno w Polsce jak i w wielu innych pa\u0144stwach posiadaj\u0105 status organizm\u00f3w kwarantannowych. Obecno\u015b\u0107 m\u0105twika ziemniaczanego mo\u017ce Podczas hodowli jako\u015bciowej rzepaku (Brassica napus L.), najwa\u017cniejszym etapem otrzymywania miesza\u0144c\u00f3w heterozyjnych, charakteryzuj\u0105cych si\u0119 wysokim plonem oraz dobrymi cechami jako\u015bciowymi, jest dob\u00f3r zr\u00f3\u017cnicowanych linii rodzicielskich o du\u017cym dystansie genetycznym. Celem ", "2527-9815": "Nazwa w butonierce \u2014 wok\u00f3\u0142 onimii tekstu poetyckiego (na przyk\u0142adzie poezji Brunona Jasie\u0144skiego) Nazwy w\u0142asne od (literackiej) kuchni. Onomastyczne aspekty pisarstwa Marka S\u0142yka na przyk\u0142adzie powie\u015bci \u201eW barszczu przyg\u00f3d\u201d Antroponimy w pami\u0119tniku ch\u0142opskim z pocz\u0105tku XX wieku (analiza motywacyjno-funkcjonalna) O poj\u0119ciach, systemach poj\u0119ciowych i terminologii onomastycznej Internet jako przedmiot opis\u00f3w onomastycznych i medioonomastycznych [review]&nbsp;\\nEwelina Zaj\u0105c, Toponimia powiatu tureckiego. S\u0142ownik nazw. Wydawnictwo Uniwersytetu \u0141\u00f3dzkiego, \u0141\u00f3d\u017a 2016, 118 s. Comment on Pawe\u0142 Swoboda\\'s article \\\"Hydronim Szywra \u2014 efekt polsko-niemieckich kontakt\u00f3w j\u0119zykowych\\\". [conference report]\\nXX S\u0142owacka Konferencja Onomastyczna w Ba\u0144skiej Bystrzycy. 26\u201329 czerwca 2017 r. [conference report]\\nXXVI Mi\u0119dzynarodowy Kongres Onomastyczny. Debreczyn, 27 sierpnia\u2013 1 wrze\u015bnia 2017 r. [review]\\nIrena Mytnik, Imiennictwo ziemi che\u0142mskiej w XVI\u2013XVII wieku, Warszawa: Sowa 2017, 320 s. ", "2658-2783": "Nazwa w butonierce \u2014 wok\u00f3\u0142 onimii tekstu poetyckiego (na przyk\u0142adzie poezji Brunona Jasie\u0144skiego) Nazwy w\u0142asne od (literackiej) kuchni. Onomastyczne aspekty pisarstwa Marka S\u0142yka na przyk\u0142adzie powie\u015bci \u201eW barszczu przyg\u00f3d\u201d Antroponimy w pami\u0119tniku ch\u0142opskim z pocz\u0105tku XX wieku (analiza motywacyjno-funkcjonalna) O poj\u0119ciach, systemach poj\u0119ciowych i terminologii onomastycznej Internet jako przedmiot opis\u00f3w onomastycznych i medioonomastycznych [review]&nbsp;\\nEwelina Zaj\u0105c, Toponimia powiatu tureckiego. S\u0142ownik nazw. Wydawnictwo Uniwersytetu \u0141\u00f3dzkiego, \u0141\u00f3d\u017a 2016, 118 s. Comment on Pawe\u0142 Swoboda\\'s article \\\"Hydronim Szywra \u2014 efekt polsko-niemieckich kontakt\u00f3w j\u0119zykowych\\\". [conference report]\\nXX S\u0142owacka Konferencja Onomastyczna w Ba\u0144skiej Bystrzycy. 26\u201329 czerwca 2017 r. [conference report]\\nXXVI Mi\u0119dzynarodowy Kongres Onomastyczny. Debreczyn, 27 sierpnia\u2013 1 wrze\u015bnia 2017 r. [review]\\nIrena Mytnik, Imiennictwo ziemi che\u0142mskiej w XVI\u2013XVII wieku, Warszawa: Sowa 2017, 320 s. ", "2306-1677": "Nazwa w butonierce \u2014 wok\u00f3\u0142 onimii tekstu poetyckiego (na przyk\u0142adzie poezji Brunona Jasie\u0144skiego) Nazwy w\u0142asne od (literackiej) kuchni. Onomastyczne aspekty pisarstwa Marka S\u0142yka na przyk\u0142adzie powie\u015bci \u201eW barszczu przyg\u00f3d\u201d Antroponimy w pami\u0119tniku ch\u0142opskim z pocz\u0105tku XX wieku (analiza motywacyjno-funkcjonalna) O poj\u0119ciach, systemach poj\u0119ciowych i terminologii onomastycznej Internet jako przedmiot opis\u00f3w onomastycznych i medioonomastycznych [review]&nbsp;\\nEwelina Zaj\u0105c, Toponimia powiatu tureckiego. S\u0142ownik nazw. Wydawnictwo Uniwersytetu \u0141\u00f3dzkiego, \u0141\u00f3d\u017a 2016, 118 s. Comment on Pawe\u0142 Swoboda\\'s article \\\"Hydronim Szywra \u2014 efekt polsko-niemieckich kontakt\u00f3w j\u0119zykowych\\\". [conference report]\\nXX S\u0142owacka Konferencja Onomastyczna w Ba\u0144skiej Bystrzycy. 26\u201329 czerwca 2017 r. [conference report]\\nXXVI Mi\u0119dzynarodowy Kongres Onomastyczny. Debreczyn, 27 sierpnia\u2013 1 wrze\u015bnia 2017 r. [review]\\nIrena Mytnik, Imiennictwo ziemi che\u0142mskiej w XVI\u2013XVII wieku, Warszawa: Sowa 2017, 320 s. ", "2196-3495": "Heinz W. Kozur (1942\u20132013) ", "0011-7951": "Translated from Greek by Stephen Rojcewicz ", "2616-6216": "METODOLOGIA BADA\u0143 NAD BEZPIECZE\u0143STWEM MIASTA. W KIERUNKU TRANSDYSCYPLINARNO\u015aCI METODOLOGIA BADA\u0143 NAD BEZPIECZE\u0143STWEM MIASTA. W KIERUNKU TRANSDYSCYPLINARNO\u015aCI Artyku\u0142 ten ma na celu ukazanie roli bada\u0144 nad bezpiecze\u0144stwem miasta i weryfikacj\u0119 skuteczno\u015bci prowadzenia ich w oparciu o podej\u015bcie transdycyplinarne.&nbsp; W artykule zosta\u0142o ukazane miasto jako przedmiot bada\u0144 r\u00f3\u017cnych Artyku\u0142 ten ma na celu ukazanie roli bada\u0144 nad bezpiecze\u0144stwem miasta i weryfikacj\u0119 skuteczno\u015bci prowadzenia ich w oparciu o podej\u015bcie transdycyplinarne.&nbsp; W artykule zosta\u0142o ukazane miasto jako przedmiot bada\u0144 r\u00f3\u017cnych ", "1980-4407": "Geotouristic walk in downtown S\u00e3o Paulo city ", "2709-0493": "Dossier: Krzysztof Kieslowski (1941-1996) Dossier: Andrzej Zulawski (1940-2016) ", "2545-3076": "\u015awiadomo\u015b\u0107 archiwum Kolekcje i archiwa jako temat ekspozycji \u2013 kilka uwag o znaczeniu rzeczy Zbiory fotograficzne przechowywane w Bibliotece i Archiwum Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Gda\u0144sku, i co dalej? Cyfrowe archiwum ZPAF Okr\u0119gu Krakowskiego \u2013 geneza, funkcjonowanie, perspektywy Polskie \u015brodowisko mi\u0142o\u015bnik\u00f3w fotografii wobec kwestii zachowania w\u0142asnej spu\u015bcizny artystycznej Rosn\u0105ca ilo\u015b\u0107 i zasobno\u015b\u0107 archiw\u00f3w fotograficznych stawia przed nami zagadnienia wyboru kierunk\u00f3w i sposob\u00f3w ich wykorzystywania. W swoim referaciepor\u00f3wnuj\u0119 sytuacj\u0119 sprzed 30 lat \u2013 gdy w 1989 r. organizowa\u0142em konferencj\u0119 W tek\u015bcie przedstawiam motyw kolekcjonowania jako temat praktyki artystycznej. Zak\u0142adam, \u017ce popularno\u015b\u0107 dyskursu po\u015bwi\u0119conego kolekcjom wymaga od badaczy kultury rozwa\u017cenia wsp\u00f3\u0142czesnego statusu rzeczy. Pokazuj\u0119 trzy strategie, kt\u00f3re wobec rzeczy stosuj\u0105 Archiwum i kreacja to poj\u0119cia nale\u017c\u0105c do odmiennych porz\u0105dk\u00f3w. Kreacja spowodowa\u0142a jednak, \u017ce w sztuce ostatnich dekad pojawi\u0142y si\u0119 zjawiska, kt\u00f3rych tw\u00f3rcy czyni\u0105 bezpo\u015bredni u\u017cytek z archiwum lub si\u0119 nim Zdj\u0119cie jest wytworem kultury materialnej, tym samym wymaga w\u0142a\u015bciwej ochrony. Biblioteka i Archiwum Akademii Sztuk Pi\u0119knych w Gda\u0144sku posiada w swoich zbiorach kolekcje fotografii cyfrowej i klasycznej. Jedn\u0105 z form The article describes the genesis of establishment of the Digital Archive of ZPAF Krakow District, the operation of www.zpafok.pl website and the development plans.\\nThe development of the digital social archives ", "1419-7480": "Elemz\u00c3\u00a9si szempontrendszer\\nterminol\u00c3\u00b3giai adatb\u00c3\u00a1zisokhoz www.szotar.net: az Akad\u00c3\u00a9miai\\nKiad\u00c3\u00b3 online\\nsz\u00c3\u00b3t\u00c3\u00a1roldala www.szotar.net az\\nAkad\u00c3\u00a9miai Kiad\u00c3\u00b3 online\\nsz\u00c3\u00b3t\u00c3\u00a1roldala ", "2545-3750": "CGF Harmony rewitalizacja sk\u00f3ry twarzy u pacjentki 40+ Zmiany naczyniowe g\u0142owy i szyi Amelogeniny i ich rola w procesach gojenia sk\u00f3ry i b\u0142ony \u015bluzowej jamy ustnej Philosophical and aesthetic aspects of the face in the context of teaching selected humanities subjects at the Poznan University of Medical Sciences: Filozoficzne i estetyczne aspekty twarzy w kontek\u015bcie dydaktyki Filozoficzne i estetyczne aspekty twarzy w kontek\u015bcie dydaktyki wybranych przedmiot\u00f3w humanistycznych na Uniwersytecie Medycznym im. Karola Marcinkowskiego w Poznaniu: Filozoficzne i estetyczne aspekty twarzy w kontek\u015bcie dydaktyki wybranych przedmiot\u00f3w humanistycznych W rewitalizacji sk\u00f3ry twarzy wa\u017cne jest stosowanie profilaktyki oraz rozpocz\u0119cie terapii zabiegami ma\u0142oinwazyjnymi ju\u017c w momencie zauwa\u017cenia pierwszych oznak starzenia. Do zabieg\u00f3w takich mo\u017cna zaliczy\u0107 podanie skoncentrowanych czynnik\u00f3w wzrostu i prawid\u0142owej diagnostyce, mo\u017cna leczy\u0107 w&nbsp;taki spos\u00f3b, aby uwzgl\u0119dni\u0107 zachowanie estetycznego wygl\u0105du. W&nbsp;sk\u00f3rze wyst\u0119puje wiele r\u00f3\u017cnych wrodzonych zmian naczyniowych, g\u0142\u00f3wnie s\u0105 to jednak malformacje naczyniowe i&nbsp;naczyniaki. W&nbsp;pracy przedstawiono charakterystyk\u0119 zmian i&nbsp;mo\u017cliwo\u015bci Amelogeniny s\u0105 mieszanin\u0105 hydrofobowych bia\u0142ek, kt\u00f3re s\u0105 g\u0142\u00f3wnymi organicznymi sk\u0142adnikami rozwijaj\u0105cego si\u0119 szkliwa. G\u0142\u00f3wn\u0105 funkcj\u0105 amelogenin i&nbsp;produkt\u00f3w ich rozpadu jest udzia\u0142 w&nbsp;tworzeniu przestrzeni i&nbsp;\u015brodowiska sprzyjaj\u0105cego mineralizacji szkliwa. Stosowane s\u0105 w&nbsp;chirurgii Tekst wychodzi od wywodz\u0105cej si\u0119 z&nbsp;prehistorii roli twarzy i&nbsp;dominuj\u0105cego znaczenia problematyki twarzy w&nbsp;humanistyce. Autor przedstawia t\u0119 problematyk\u0119 w&nbsp;kontek\u015bcie prowadzonej przez niego dydaktyki takich przedmiot\u00f3w, jak filozofia, historia filozofii, estetyka i&nbsp;filozofia Zielona herbata cieszy si\u0119 od dawna du\u017cym zainteresowaniem ze wzgl\u0119du na przypisywane jej w\u0142a\u015bciwo\u015bci prozdrowotne, g\u0142\u00f3wnie dzi\u0119ki zawartym w&nbsp;niej katechinom nale\u017c\u0105cym do grupy polifenoli, kt\u00f3re dzia\u0142aj\u0105 silnie przeciwutleniaj\u0105co. W\u015br\u00f3d katechin ", "1138-9672": "Interview with Ignacio Fontaneda Gonz\u00e1lez ", "2719-4922": "String Quartets by W\u0142adys\u0142aw \u017bele\u0144ski Kwartety smyczkowe W\u0142adys\u0142awa \u017bele\u0144skiego Grzegorz Fitelberg\u2019s Violin Works Tw\u00f3rczo\u015b\u0107 skrzypcowa Grzegorza Fitelberga Koncert fortepianowy d-moll op. 60 \u201eS\u0142owia\u0144ski\u201d Feliksa Nowowiejskiego w \u015bwietle tw\u00f3rczo\u015bci fortepianowej kompozytora G\u0142\u00f3wnym celem artyku\u0142u jest przedstawienie tw\u00f3rczo\u015bci polskiego kompozytora W\u0142adys\u0142awa\u017bele\u0144skiego (1837\u20131921) na obsad\u0119 kwartetu smyczkowego, w kontek\u015bcie jego biografii. Om\u00f3wionaw pracy cz\u0119\u015b\u0107 tw\u00f3rczo\u015bci kompozytora obejmuje nast\u0119puj\u0105ce dzie\u0142a:1. Wariacje na oryginalny temat Artyku\u0142 przedstawia nieznany i niebadany wcze\u015bniej dzia\u0142 tw\u00f3rczo\u015bci wybitnego polskiego dyrygentaGrzegorza Fitelberga (1879\u20131953), kt\u00f3ry w latach m\u0142odzie\u0144czych intensywnie zajmowa\u0142si\u0119 kompozycj\u0105, zdobywaj\u0105c uznanie nie tylko na konkursach kompozytorskich. Om\u00f3wienie dotyczysiedmiu utwor\u00f3w \\n\\n\\nArtyku\u0142 przybli\u017ca ma\u0142o znane, niepublikowane dzie\u0142o z ostatnich lat tw\u00f3rczo\u015bci wybitnego pol- skiego kompozytora Feliksa Nowowiejskiego. Om\u00f3wienie tego utworu poprzedzaj\u0105 paragrafyprzedstawiaj\u0105ce wyniki dotychczasowych bada\u0144 nad ca\u0142\u0105 tw\u00f3rczo\u015bci\u0105 fortepianow\u0105 tego kompo- \\n\\n\\nPrzedmiotem artyku\u0142u s\u0105 dwie msze z tekstem polskim, kt\u00f3re \u2013 wed\u0142ug typologii Stanis\u0142awa D\u0105bka \u2013 reprezentuj\u0105 typ tzw. mszy polskiej, znamiennej dla tw\u00f3rczo\u015bci polskich kompozytor\u00f3w pierwszej po\u0142owy XX wieku. Autorka \\n\\n\\n\\nFilmy animowane dla dzieci zas\u0142uguj\u0105 na uwag\u0119 nie tylko jako utwory ukierunkowane na prze-\\n\\n\\n\\n\\nkazywanie tre\u015bci dydaktycznych, czy te\u017c maj\u0105ce zapewni\u0107 najm\u0142odszym widzom rozrywk\u0119 \u2013\\n\\n\\n\\n\\nnieraz dokumentuj\u0105 rzeczywisto\u015b\u0107, utrwalaj\u0105 mod\u0119 i detale ", "2707-5044": "Streszczenie. We wsp&oacute;\u0142czesnym \u015bwiecie uwaga teorii ekonomii jak i praktyki gospodarczej koncentruje si\u0119 w znacznym zakresie na problemie rozwoju przedsi\u0119biorczo\u015bci postrzeganej tak w wymiarze makro- jak i mikroekonomicznym. Jej efektem ", "2658-1213": "Oczekiwania rodzic\u00f3w wobec edukacji wczesnoszkolnej Oczekiwania rodzic\u00f3w wobec edukacji wczesnoszkolnej Emaptia jako wa\u017cny czynnik w procesie komunikacji i interakcji mi\u0119dzyosobowej dzieci w wieku przedszkolnym Emaptia jako wa\u017cny czynnik w procesie komunikacji i interakcji mi\u0119dzyosobowej dzieci w wieku przedszkolnym Rozw\u00f3j motoryki ma\u0142ej u dzieci 5- letnich w aspekcie ich potrzeb edukacyjnych Wy\u017csze wykszta\u0142cenie zawodowe na obecnym etapie rozwoju systemu edukacji na Ukrainie jest jednym z determinuj\u0105cych czynnik\u00f3w odtwarzania intelektualnych i tw\u00f3rczych si\u0142 spo\u0142ecze\u0144stwa, rozwoju duchowej kultury narodu, kluczem do przysz\u0142ego sukcesu Wy\u017csze wykszta\u0142cenie zawodowe na obecnym etapie rozwoju systemu edukacji na Ukrainie jest jednym z determinuj\u0105cych czynnik\u00f3w odtwarzania intelektualnych i tw\u00f3rczych si\u0142 spo\u0142ecze\u0144stwa, rozwoju duchowej kultury narodu, kluczem do przysz\u0142ego sukcesu Autor artyku\u0142u analizuje osobliwo\u015bci interpretowania r\u00f3\u017cnych dyskurs\u00f3w spo\u0142ecznych i kulturowych w przestrzeni muzealnej. Podkre\u015bla znaczenie refleksji nad zwi\u0105zkiem mi\u0119dzy kultur\u0105 a pa\u0144stwem, mi\u0119dzy polityk\u0105 a \u017cyciem osobistym obywateli. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 Autor artyku\u0142u analizuje osobliwo\u015bci interpretowania r\u00f3\u017cnych dyskurs\u00f3w spo\u0142ecznych i kulturowych w przestrzeni muzealnej. Podkre\u015bla znaczenie refleksji nad zwi\u0105zkiem mi\u0119dzy kultur\u0105 a pa\u0144stwem, mi\u0119dzy polityk\u0105 a \u017cyciem osobistym obywateli. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 W artykule przeanalizowano dynamik\u0119 wy\u017cszego wykszta\u0142cenia medycznego student\u00f3w zagranicznych na Ukrainie w kontek\u015bcie historycznym, do pocz\u0105tk\u00f3w niepodleg\u0142ej Ukrainy. Wyznaczono etapy rozwoju szk\u00f3\u0142 medycznych, sprecyzowano zakres zaanga\u017cowania polskich student\u00f3w w procesie ", "2658-1825": "Analiza transakcyjna w edukacji czy edukacyjna analiza transakcyjna? pr\u00f3ba porz\u0105dkowania znacze\u0144 Analiza transakcyjna w edukacji czy edukacyjna analiza transakcyjna? pr\u00f3ba porz\u0105dkowania znacze\u0144 Analiza transakcyjna w edukacji czy edukacyjna analiza transakcyjna? pr\u00f3ba porz\u0105dkowania znacze\u0144 Analiza transakcyjna w edukacji czy edukacyjna analiza transakcyjna? pr\u00f3ba porz\u0105dkowania znacze\u0144 Edukacyjna analiza transakcyjna a inne nurty pedagogiczne wyros\u0142e na gruncie koncepcji psychoterapeutycznych \\n\\n\\nW \u015bwietle analizy transakcyjnej psychologiczne znaki zauwa\u017cenia (\u201eg\u0142aski\u201d, \u201ekolczatki\u201d) stanowi\u0105 jeden z wa\u017cniejszych bada\u0144 jako\u015bci relacji interpersonal- nych mi\u0119dzy nauczycielem a uczeniem. W zwi\u0105zku z powy\u017cszym autorka podj\u0119-\u0142a starania w \\n\\n\\nW \u015bwietle analizy transakcyjnej psychologiczne znaki zauwa\u017cenia (\u201eg\u0142aski\u201d, \u201ekolczatki\u201d) stanowi\u0105 jeden z wa\u017cniejszych bada\u0144 jako\u015bci relacji interpersonal- nych mi\u0119dzy nauczycielem a uczeniem. W zwi\u0105zku z powy\u017cszym autorka podj\u0119-\u0142a starania w \\n\\n\\nW \u015bwietle analizy transakcyjnej psychologiczne znaki zauwa\u017cenia (\u201eg\u0142aski\u201d, \u201ekolczatki\u201d) stanowi\u0105 jeden z wa\u017cniejszych bada\u0144 jako\u015bci relacji interpersonal- nych mi\u0119dzy nauczycielem a uczeniem. W zwi\u0105zku z powy\u017cszym autorka podj\u0119-\u0142a starania w \\n\\n\\nW \u015bwietle analizy transakcyjnej psychologiczne znaki zauwa\u017cenia (\u201eg\u0142aski\u201d, \u201ekolczatki\u201d) stanowi\u0105 jeden z wa\u017cniejszych bada\u0144 jako\u015bci relacji interpersonal- nych mi\u0119dzy nauczycielem a uczeniem. W zwi\u0105zku z powy\u017cszym autorka podj\u0119-\u0142a starania w \\n\\n\\nW analizie transakcyjnej du\u017co uwagi po\u015bwi\u0119ca si\u0119 grom psychologicznym w komunikacji interpersonalnej. Temu zagadnieniu zosta\u0142a po\u015bwi\u0119cona praca autorki, kt\u00f3rej g\u0142\u00f3wnym celem by\u0142o zbadanie zwi\u0105zku mi\u0119dzy rodzajem gier ma\u0142\u017conk\u00f3w a d\u0142ugo\u015bci\u0105 ", "2657-4322": "Wk\u0142ad Profesora Eugeniusza Piaseckiego w rozw\u00f3j wychowania fizycznego w Polsce Wychowanie fizyczne i sport na S\u0142owacji po utworzeniu Czechos\u0142owacji (1918\u20131924) Igrzyska X Olimpiady w Los Angeles 1932: opowie\u015b\u0107 o Czechos\u0142owackiej Dru\u017cynie Olimpijskie Szkolne wychowanie fizyczne w III Rzeczypospolitej. Rozwa\u017cania w kontek\u015bcie problematyki warto\u015bci i obowi\u0105zku oraz dziedzictwa kulturowego na przestrzeni wiek\u00f3w Ji\u0159\u00ed Stanislav Guth-Jarkovsk\u00fd w ruchu olimpijskim okresu mi\u0119dzywojennego Celem artyku\u0142u jest przybli\u017cenie wk\u0142adu Profesora Eugeniusza Witolda Piaseckiego w rozw\u00f3j nowoczesnego wychowania fizycznego i sportu, higieny szkolnej oraz kszta\u0142cenie kadr. Ten lekarz, zwi\u0105zany z uniwersytetem lwowskim (1900\u20131915) i pozna\u0144skim Utworzenie Republiki Czechos\u0142owackiej po pierwszej wojnie \u015bwiatowej, w 1918 r., by\u0142o kamieniem milowym tak\u017ce w rozwoju wychowania fizycznego i sportu na S\u0142owacji. Nowy czesko--s\u0142owacki rz\u0105d usi\u0142owa\u0142, w ramach nowych warunk\u00f3w Wiele ju\u017c napisano o czechos\u0142owackich wynikach w czasie Igrzysk X Olimpiady w Los Angeles w 1932 roku. Niewiele jednak wiadomo o podr\u00f3\u017cy czechos\u0142owackiej dru\u017cyny do miejsca igrzysk i z powrotem. W artykule autorzy, na podstawie wybranych tekst\u00f3w, pr\u00f3buj\u0105 prze\u015bledzi\u0107 i uchwyci\u0107 przy-czyny zjawiska unikania zaj\u0119\u0107 wf. w III Rzeczypospolitej, w kontek\u015bcie problematyki warto\u015bci i obowi\u0105zku oraz dziedzictwa kulturowego. Wzi\u0105wszy pod Artyku\u0142 \u015bledzi dzia\u0142alno\u015b\u0107 Ji\u0159iegoStanislava Guth-Jarkovsk\u00fdego w wymienionym okresie, za-r\u00f3wno na scenie ojczystej, jak i mi\u0119dzynarodowej. W nowym pa\u0144stwie, jakim by\u0142a Czechos\u0142owacja, trzeba by\u0142o zorganizowa\u0107 nowy Czechos\u0142owacki Komitet Olimpijski, kt\u00f3ry mia\u0142 ", "2081-2264": "Polityka edukacyjna wobec kszta\u0142cenia filozoficznego w polskiej szkole Niefilozoficzna pedagogika vs. niepedagogiczna filozofia? O (nie tylko wsp\u00f3\u0142czesnej) potrzebie metanoi ku \u017ar\u00f3d\u0142owej filozofii wychowania Antropologia edukacji, etnografia szko\u0142y czy antropologia pedagogiczna? W stron\u0119 nowej formu\u0142y bada\u0144 nad zr\u00f3\u017cnicowaniem kulturowym i edukacj\u0105 Rozwijanie orientacji temporalnej u uczni\u00f3w m\u0142odszych klas szko\u0142y podstawowej poprzez lektur\u0119 ksi\u0105\u017cek o tematyce historycznej Wychowanie seksualne jako inny w dyskursie edukacyjnym W refleksji dydaktyk\u00f3w filozofii coraz cz\u0119\u015bciej podejmowany jest problem mo\u017cliwo\u015bci wprowadzenia powszechnego kszta\u0142cenia filozoficznego. Jak dotychczas, dydaktykom filozofii wydawa\u0142o si\u0119, \u017ce podstawowe trudno\u015bci maj\u0105 charakter merytoryczny. Po historycznie wysoce nieprzyjaznym Celem niniejszego artyku\u0142u jest zwr\u00f3cenie uwagi na \u015blepy zau\u0142ek, w jakim znalaz\u0142y si\u0119 wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie zar\u00f3wno filozofia, jak i pedagogika, ze wzgl\u0119du na utrat\u0119 wzajemnych odniesie\u0144 \u017ar\u00f3d\u0142owych, a ostatecznie \u201ewi\u0119cej\u201d ni\u017c Niniejszy tekst stanowi pr\u00f3b\u0119 rekonstrukcji historycznej nurtu antropologii edukacji i etnograficznych bada\u0144 nad zwi\u0105zkiem kultury i wychowania. Cel ten realizowany jest poprzez por\u00f3wnanie tez i koncepcji realizowanych w obr\u0119bie r\u00f3\u017cnych Wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 cz\u0142owieka wymaga wiedzy o przesz\u0142o\u015bci. Bez znajomo\u015bci wydarze\u0144 minionych i wniosk\u00f3w z nich p\u0142yn\u0105cych trudno zachowa\u0107 w\u0142asn\u0105 to\u017csamo\u015b\u0107 i tworzy\u0107 sensown\u0105 rzeczywisto\u015b\u0107 \u017cyciow\u0105. Poznawanie przesz\u0142o\u015bci mo\u017ce odbywa\u0107 si\u0119 poprzez Celem podj\u0119tych w tym tek\u015bcie rozwa\u017ca\u0144 stanie si\u0119 ukazanie konstruktu wychowania seksualnego jako innego w dyskursie edukacyjnym. Za interesuj\u0105ce uzna\u0142am tu obszary konstruowania&nbsp; i kategoryzowania tej dziedziny wychowania w szkole ", "2675-3944": "Brasil e Auschwitz ", "2335-7282": "TRICHODERMA PERS. EX FR. TYRIMAI LIETUVOJE ", "1848-1035": "Prikaz knjige. ", "1845-3392": "Prikaz knjige Prikaz knjige ", "2657-5868": "Ewentyzm a punktyzm W duchu Tarskiego: o alternatywach teorio-dowodowej metalogiki Metoda zmiennych relewantnych a idealizacja Samozwrotno\u015b\u0107 i odrzucanie Semantyka warunk\u00f3w prawdziwo\u015bci i problem ekstensjonalno\u015bci ", "1392-0448": "GENEZA I POCZ\u0104TEK KONFLIKTU MICHA\u0141A GLI\u0143SKIEGO Z JANEM ZABRZEZI\u0143SKIM W ROKU 1503.Z DZIEJ\u00d3W PRZEOBRA\u017bE\u0143 ELITY W\u0141ADZY NA LITWIE W POCZ\u0104TKU XVI WIEKU Konflikt marsza\u0142ka nadwornego litewskiego Micha\u0142a Gli\u0144skiego z marsza\u0142kiem ziemskim litewskim Janem Zabrzezi\u0144skim nale\u017ca\u0142 do tych spor\u00f3w w \u0142onie elit litewskich z prze\u0142omu XV/XVI wieku, kt\u00f3re walnie przyczyni\u0142y si\u0119 do jej Rec. Czwo\u0142ek Arkadiusz. Pi\u00f3rem i bu\u0142aw\u0105: Dzia\u0142alno\u015b\u0107 polityczna Lwa Sapiehy kanclerza litewskiego, wojewody wile\u0144skiego. Toru\u0144, 2012 ", "1644-0684": "Analiza sposobu uprawy, sk\u0142adu, \u017cywieniowych oraz prozdrowotnych w\u0142a\u015bciwo\u015bci owoc\u00f3w aronii czarnoowocowej (Aronia melanocarpa (Michx.) Elliott) Wp\u0142yw warunk\u00f3w przechowywania suszonej mi\u0119ty pieprzowej (Mentha piperita L.) na antyoksydacyjne w\u0142a\u015bciwo\u015bci otrzymanych napar\u00f3w oraz zawarto\u015b\u0107 i sk\u0142ad olejku eterycznego Wybrane aspekty budowy i wykorzystania przyczepianych opryskiwaczy polowych Samojezdne opryskiwacze polowe i ich trendy rozwojowe Badanie i ocena mo\u017cliwo\u015bci wykorzystania na cele energetyczne rozdrobnionych ziaren zb\u00f3\u017c wiechlinowatych Celem pracy by\u0142a analiza uprawy oraz zbioru aronii czarnoowocowej, a tak\u017ce sk\u0142adu i w\u0142a\u015bciwo\u015bci zwi\u0105zk\u00f3w biologicznie aktywnych zawartychw owocach i ich potencjalnie prozdrowotnego wp\u0142ywu na organizm cz\u0142owieka. Aronia nale\u017cy do Celem pracy by\u0142o okre\u015blenie wp\u0142ywu warunk\u00f3w przechowywania suszonej mi\u0119ty pieprzowej (Mentha piperita L.) na zmiany jako\u015bciowe, aktywno\u015b\u0107 antyoksydacyjn\u0105 w sporz\u0105dzonych naparach oraz na ilo\u015b\u0107 i sk\u0142ad olejk\u00f3w eterycznych badanych surowc\u00f3w Celem pracy by\u0142a charakterystyka przyczepianych opryskiwaczy polowych dost\u0119pnych na rynku oraz parametr\u00f3w cechuj\u0105cych ich dzia\u0142aniei zaawansowanie technologiczne. Dokonano por\u00f3wnania najwa\u017cniejszych parametr\u00f3w warunkuj\u0105cych funkcjonowanie przyk\u0142adowego sprz\u0119tu r\u00f3\u017cnychznanych marek. W wyniku analiz Celem bada\u0144 by\u0142a diagnostyczna analiza konstrukcyjnych rozwi\u0105za\u0144, budowy, dzia\u0142ania i eksploatacji samojezdnych opryskiwaczy polowych dost\u0119pnych na rynku. Scharakteryzowano udoskonalenia i zmiany w ich budowie, jakich dokonano na przestrzeni ostatnich lat, Wykorzystywanie odnawialnych \u017ar\u00f3de\u0142 energii przynosi du\u017ce korzy\u015bci. Zainteresowanie biomas\u0105 jest coraz wi\u0119ksze, poniewa\u017c energetyka konwencjonalna znacz\u0105co obci\u0105\u017ca \u015brodowisko naturalne, a zasoby paliw kopalnych szybko malej\u0105. Nadwy\u017cki ziarna zb\u00f3\u017c lub ziarna ", "2663-0818": "Mieczyslaw Mokszycki is a mirror of Polish chauvinism in Ukraine ", "1899-5101": "Bogus\u0142awa Dobek-Ostrowska, Paulina Barczyszyn eds. 2016. Zmiana w dziennikarstwie w Polsce, Rosji i Szwecji. Analiza por\u00f3wnawcza [Change in Journalism in Poland, Russia and Sweden. Comparative Analysis]. Wroc\u0142aw: Wydawnictwo Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego, Marcin Anaszewicz 2015. Komunikowanie rz\u0105dowe w Polsce. Perspektywa instytucjonalna [Government Communication in Poland. An Institutional Perspective]. Wroc\u0142aw: Wydawnictwo Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego, pp. 272, ISBN: 978-83-229-3471-5 Ewa Nowak (2014). Ustanawianie agendy politycznej przez media. Efekt newsa w Polsce [Media-Policy Agenda-Setting. The News Effect in Poland]. Lublin: Wydawnictwo UMCS, pp. 356, ISBN: 978-83-7784-511-0 Maciej Mi\u017cejewski (2013). Ochrona pluralizmu w polityce medialnej W\u0142och [Protection of Pluralism in Italian Media Policy]. Krak\u00f3w: Ksi\u0119garnia Akademicka, pp. 204, ISBN: 978-83-763-8231-9 ", "1644-0692": "ZMIANY WE W\u00c5A\u00c5\u0161CIWO\u00c5\u0161CIACH FIZYCZNYCH I CHEMICZNYCH OWOC\u00c3\u201cW DERENIA JADALNEGO (CORNUS MAS L.) W ZALE\u00c5\u00bbNO\u00c5\u0161CI OD STOPNIA DOJRZA\u00c5O\u00c5\u0161CI I EKOTYPU ", "0006-3967": "\u015aw. Jerzy z Wielkopolski. Meandry recepcji miedziorytu Albrechta D\u00fcrera P\u00f3\u017anogotycka Madonna Apokaliptyczna z o\u0142tarza g\u0142\u00f3wnego ko\u015bcio\u0142a Bernardyn\u00f3w w Krakowie - dzie\u0142o malarza Franciszka z W\u0119gier Kasper Sad\u0142ocha Ni\u017ce\u0144ski herbu Korczak jako inwestor, dostawca budowlany i kr\u00f3lewski praefectus fabricae Moc, wygoda, kszta\u0142t, pi\u0119kny poz\u00f3r. Uwagi o kszta\u0142towaniu dzie\u0142a architektonicznego wed\u0142ug anonimowego autora Kr\u00f3tkiej nauki budowniczej z 1659 r \u017bmudna droga do prawdy. Uwagi na marginesie studi\u00f3w Marcina Fabia\u0144skiego nad renesansowym zamkiem na Wawelu Badanie recepcji sztuki Albrechta D\u00fcrera jest kolejnym sposobem zg\u0142\u0119biania fenomenu tw\u00f3rczo\u015bci artysty, kt\u00f3ry ju\u017c za \u017cycia osi\u0105gn\u0105\u0142 wyj\u0105tkowy status. Co istotne, analiza artystycznych refleks\u00f3w jego dzie\u0142 ujawnia niekiedy nowe aspekty Artyku\u0142 dotyczy nowo odkrytego p\u00f3\u017anogotyckiego obrazu tablicowego z przedstawieniem Madonny Apokaliptycznej, znajduj\u0105cego si\u0119 obecnie w ko\u015bciele oo. Bernardyn\u00f3w w Alwerni. Autor, na podstawie zapisk\u00f3w archiwalnych, wi\u0105\u017ce owo dzie\u0142o z o\u0142tarzem Posta\u0107 Kaspra Sad\u0142ochy Ni\u017ce\u0144skiego pozostawa\u0142a dot\u0105d na marginesie zainteresowa\u0144 badaczy architektury Warszawy XVI w. Tymczasem aktywno\u015b\u0107 publiczna tego cz\u0142owieka w du\u017cej mierze zwi\u0105zana by\u0142a w\u0142a\u015bnie z architektur\u0105, a skala i Opublikowana w 1659 r. \u201eKr\u00f3tka nauka budownicza dwor\u00f3w, pa\u0142ac\u00f3w, zamk\u00f3w pod\u0142ug nieba i zwyczaju polskiego\u201d jest pierwsz\u0105 w Polsce oryginaln\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0105 w ca\u0142o\u015bci po\u015bwi\u0119con\u0105 architekturze rezydencjonalnej. W niniejszym artykule przedstawiono Witra\u017ce znajduj\u0105ce si\u0119 obecnie w oknie sIV ch\u00f3ru ko\u015bcio\u0142a Bo\u017cego Cia\u0142a na krakowskim Kazimierzu to niewielka pozosta\u0142o\u015b\u0107 po przeszkleniach dziewi\u0119ciu tr\u00f3jdzielnych i pierwotnie 23-szeregowych okien prezbiterium, a tak\u017ce okien korpusu ", "2708-4116": "Book review:&nbsp;Akta sejmiku kowie\u0144skiego z lat 1733-1795. Wyda\u0142a: Monika Jusupovic. Warszawa: Instytut Historii PAN; Wydawnictwo Neriton, 2019. 660&nbsp;s.; il. \u0420\u0435\u0446\u0435\u043d\u0437\u0456\u044f \u043d\u0430 \u0432\u0438\u0434\u0430\u043d\u043d\u044f: Akta sejmiku kowie\u0144skiego z lat 1733-1795. Wyda\u0142a: Monika Jusupovic. Warszawa: Instytut Historii PAN; Wydawnictwo Neriton, 2019. 660&nbsp;s.; il. ", "1947-9417": "Decoloniality and \u00e2\u20ac\u0153Model C\u00e2\u20ac\u009d Schools: Ethos, Language and the Protests of 2016 ", "0031-0522": "Kronika \u017cycia i tw\u00f3rczo\u015bci Jana Dormana (1912\u20131986) Od rytmizacji do oper i balet\u00f3w. Wok\u00f3\u0142 muzycznych inscenizacji Jana Dormana Wypisz\u0119 obraz z teatru kt\u00f3ry mnie si\u0119 najlepiej podoba\u0142. Badawczy potencja\u0142 list\u00f3w i rysunk\u00f3w m\u0142odych widz\u00f3w w Archiwum Jana Dormana O kulawym bogu Hefajstosie. W antycznej pracowni Jana Dormana Szcz\u0119\u015bliwy ksi\u0105\u017c\u0119 Jana Dormana jako autoarchiwum Jan Dorman r\u00f3wnolegle z dzia\u0142alno\u015bci\u0105 artystyczn\u0105 wytwarza\u0142 archiwum swojego \u017cycia i tw\u00f3rczo\u015bci, kt\u00f3re stanowi obszerny zbi\u00f3r r\u00f3\u017cnorodnych typ\u00f3w dokumentacji teatralnej i prywatnej. Marzy\u0142o mu si\u0119, podobnie jak Tadeuszowi Kantorowi, aby Jan Dorman (ur. 1912, D\u0119bowa G\u00f3ra, obecnie Sosnowiec \u2013 zm. 1986, B\u0119dzin) by\u0142 pedagogiem, re\u017cyserem, scenografem, autorem tekst\u00f3w teatralnych, tw\u00f3rc\u0105 Eksperymentalnego Teatru Dziecka w Sosnowcu (1945-1949) i Teatru Dzieci Zag\u0142\u0119bia Artyku\u0142 podejmuje zagadnienie muzyczno\u015bci w teatrze Jana Dormana, ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem ostatnich przedstawie\u0144 re\u017cysera, w kt\u00f3rych muzyka staje si\u0119 punktem wyj\u015bcia dla inscenizacyjnej koncepcji. \u201eMuzyczne\u201d my\u015blenie o teatrze towarzyszy\u0142o Dormanowi Artyku\u0142 stanowi spojrzenia na praktyk\u0119 pedagogiczno-artystyczn\u0105 Jana Dormana przez pryzmat dzieci\u0119cej wra\u017cliwo\u015bci jego odbiorc\u00f3w. Traktuje rysunki i listy widz\u00f3w&nbsp; spektaklu \u201eAwantura z ogniem\u201d (1950) jako zbi\u00f3r ego-dokument\u00f3w. Bada jego przydatno\u015b\u0107 Artyku\u0142u jest pr\u00f3b\u0105 uj\u0119cia dzia\u0142a\u0144 teatralnych Jana Dormana w perspektywie antyku. Przedmiotem bada\u0144 s\u0105 zbiory archiwalne Instytutu Teatralnego dokumentuj\u0105ce wsp\u00f3\u0142prac\u0119 Jana Dormana z Ann\u0105 \u015awirszczy\u0144sk\u0105 nad inscenizacj\u0105 s\u0142uchowiska \u201eO kulawym ", "0027-5344": "Opera \u201eDer Weisse Adler\u201d Raoula Madera jako przyk\u0142ad transkrypcji muzyki Fryderyka Chopina uwik\u0142anej w polsk\u0105 tematyk\u0119 narodowowyzwole\u0144cz\u0105 Problematyka polska w XX-wiecznych operetkach niemieckich Zjawisko muzycznych id\u00e9es fixes w tw\u00f3rczo\u015bci kompozytorskiej Eugeniusza Morawskiego: w poszukiwaniu genezy i interpretacji Fragment zaginionego singspielu J\u00f3zefa Elsnera \u201eTa\u0144ce polskie\u201d z tabulatur na instrumenty klawiszowe, zebra\u0142a i przygotowa\u0142a do druku Zofia St\u0119szewska\u2020, materia\u0142 uzupe\u0142ni\u0142 i zredagowa\u0142 Piotr Po\u017aniak\u2020, red. Bart\u0142omiej Gembicki, Barbara Przybyszewska-Jarmi\u0144ska, Warszawa 2017 FLORENCJA, PAPIE\u017b KLEMENS VII I CESARZ KAROL V. STUDIUM KONTEKSTUALNE MOTETU \u201eDOMINATOR CAELORUM\u201d JEANA CONSEILA/COSTANZA FESTY (?)\\nCostanzo Festa (ok. 1490\u20131545) i Jean Conseil (ok. 1498\u20131534) sp\u0119dzili wi\u0119kszo\u015b\u0107 swojego\u017cycia dzia\u0142aj\u0105c obok Z KSI\u0118GOZBIORU ALEKSANDRA POLI\u0143SKIEGO. O PROWENIENCJI DW\u00d3CH R\u0118KOPI\u015aMIENNYCH TABULATUR LUTNIOWYCH Z BIBLIOTEKI NARODOWEJ W PARY\u017bU\\nArtyku\u0142 dotyczy prywatnej kolekcji \u017ar\u00f3de\u0142 muzycznych Aleksandra Poli\u0144skiego, autora ksi\u0105\u017cki Dzieje muzyki polskiej w zarysie (Lw\u00f3w Jeszcze za \u017cycia Fryderyka Chopina, bo w roku 1830 rozpocz\u0105\u0142 si\u0119 proces transkrybowania jego muzyki przez innych kompozytor\u00f3w i wykonawc\u00f3w (instrumentalist\u00f3w i \u015bpiewak\u00f3w). W olbrzymiej liczbie powsta\u0142ych opracowa\u0144 znajdujemy jedynie Operetka odegra\u0142a wa\u017cn\u0105 rol\u0119 w kulturze bur\u017cuazyjnej na prze\u0142omie XIX i XX wieku, poniewa\u017c rozwin\u0119\u0142a i promowa\u0142a krajow\u0105 i lokaln\u0105 samoidentyfikacj\u0119 i \u015bwiadomo\u015b\u0107. Berlin i Wiede\u0144 sta\u0142y si\u0119 g\u0142\u00f3wnymi o\u015brodkami Przedmiotem refleksji w niniejszym studium s\u0105 dwie my\u015bli muzyczne, obsesyjnie powracaj\u0105ce w wielu dzie\u0142ach Eugeniusza Morawskiego, b\u0119d\u0105ce wr\u0119cz emblematem jego stylu kompozytorskiego. Pierwsz\u0105 z nich jest motyw dzwon\u00f3w (pematy symgoniczne ", "0452-9502": "Jak by\u0107 kochan\u0105. Kulturowe zapo\u015bredniczenie traumy wojennej w filmach z lat 60. Na zakr\u0119cie. Krajobraz polskiej transformacji w filmach prze\u0142omu lat 80. i 90. Finansowanie \u201eameryka\u0144skich film\u00f3w polskich\u201d w \u015bwietle bada\u0144 archiwalnych. Przypadek W\u0142adys\u0142awa Pasikowskiego Obna\u017cy\u0107 rzeczywisto\u015b\u0107. Nago\u015b\u0107 i erotyka w kinie polskim czas\u00f3w prze\u0142omu \u201eHeritage is Dead! Long Live Heritage!\u201d Kino brytyjskie w obliczu kryzysu politycznego Teoria traumy pojawi\u0142a si\u0119 w latach 90. jako wyraz rozczarowania tekstow\u0105 orientacj\u0105 dekonstrukcji i poststrukturalizmu. Jej celem by\u0142o zwr\u00f3cenie teorii ku \u015bwiatu. Jednak\u017ce w latach 60. polscy filmowcy z zapa\u0142em Celem artyku\u0142u jest rozpatrzenie problemu odzwierciedlonej/wykreowanej w polskim kinie prze\u0142omu lat 80. i 90. przestrzeni spo\u0142eczno-kulturowej pierwszego etapu transformacji ustrojowej. Przedmiotem analizy s\u0105 wybrane filmy z lat 1989-1993 odnosz\u0105ce si\u0105 Artyku\u0142 ma na celu przybli\u017cenie kontekst\u00f3w produkcyjnych tzw. ameryka\u0144skich&nbsp; film\u00f3w polskich. Szczeg\u00f3lna uwaga zosta\u0142a po\u015bwi\u0119cona \u2013 odgrywaj\u0105cej znacz\u0105c\u0105 rol\u0119 w finansowaniu tego typu obraz\u00f3w \u2013 Agencji Produkcji Filmowej (APF). Autor G\u0142\u00f3wnym temat artyku\u0142u jest pr\u00f3ba przyjrzenia si\u0119 kinu polskiemu czas\u00f3w prze\u0142omu w kontek\u015bcie licznie pojawiaj\u0105cych si\u0119 w nim odniesie\u0144 do tematyki erotycznej i scen nago\u015bci. Druga po\u0142owa lat 80. i Autor artyku\u0142u koncentruje si\u0119 na filmach, kt\u00f3re na prze\u0142omie wiek\u00f3w zwiastowa\u0142y za\u0142amanie si\u0119 dotychczasowego sposobu reprezentacji polskiej rzeczywisto\u015bci po transformacji. W latach 90. najpopularniejsze filmy reprezentowa\u0142y tak zwane kino bandyckie, ", "2544-2139": "S\u0142owo wprowadzaj\u0105ce w problematyk\u0119 czasopisma \u201eRelacje Mi\u0119dzykulturowe\u201d Mi\u0119dzykulturowe wyzwania i wyznania Wymiary analizy relacji mi\u0119dzykulturowych Ku zintegrowanej teorii przestrzeni mi\u0119dzykulturowej Relatywizm kulturowy a badanie relacji mi\u0119dzykulturowych ", "1505-8913": "Nicolas Tourechot zwany Granger (oko\u0142o 1680 - 1737) i odkrywanie G\u00f3rnego Egiptu Outline of the History of Classical Philology at the Jagiellonian University\\nThis paper aims to familiarize contemporary students and scholars of classical philology with the profiles of prominent Polish classical philologists ", "0025-1429": "Segmenty spo\u0142eczne hiszpa\u0144skiej restauracji \u201eDziennik Berli\u0144ski\u201d w latach 1897\u20131922 Od modernizacyjnego optymizmu ku antymodernizacyjnej utopii \u2013 zwrot w my\u015bli politycznej Romana Dmowskiego Przemoc w przedwojennym Wojsku Polskim Przedstawienie mistycznych \u017ar\u00f3de\u0142 nazizmu w polskiej literaturze historyczno-filozoficznej W 2019 r.\\nmin\u00c4\u2122\u00c5\u201aa 200. rocznica urodzin\\nkr\u00c3\u00b3lowej Wiktorii. Z tej okazji ukazuj\u00c4\u2026\\nsi\u00c4\u2122 wznowienia klasycznych ju\u00c5\u00bc biografii2\\noraz nowe pozycje dotycz\u00c4\u2026ce kr\u00c3\u00b3lowej i jej\\npanowania3. W\u00c5\u203ar\u00c3\u00b3d nich\\nnajcz\u00c4\u2122\u00c5\u203aciej jest ostatnio wspominana\\nksi\u00c4\u2026\u00c5\u00bcka Victoria: The Queen. An W 2019 r.\\nmin\u00c4\u2122\u00c5\u201aa 200. rocznica urodzin\\nkr\u00c3\u00b3lowej Wiktorii. Z tej okazji ukazuj\u00c4\u2026\\nsi\u00c4\u2122 wznowienia klasycznych ju\u00c5\u00bc biografii2\\noraz nowe pozycje dotycz\u00c4\u2026ce kr\u00c3\u00b3lowej i jej\\npanowania3. W\u00c5\u203ar\u00c3\u00b3d nich\\nnajcz\u00c4\u2122\u00c5\u203aciej jest ostatnio wspominana\\nksi\u00c4\u2026\u00c5\u00bcka Victoria: The Queen. An ", "1689-9121": "Rola t\u0142umacza a potrzeby epoki (koncepcje rosyjskie) Role i zadania t\u0142umacza w niemieckiej refleksji translatologicznej doby preromantyzmu i romantyzmu: (Herder, Schlegel, Goethe, Schleiermacher) T\u0142umacz i cz\u0142owiek teatru: Jan Nepomucen Kami\u0144ski (1777-1855) T\u0142umacz w poszukiwaniu prawdy: aletheia w odniesieniu do autorskiego przek\u0142adu poezji Sylwii Plath Skopos jako wyznacznik roli t\u0142umacza i jego znaczenie dla dydaktyki ", "1896-2122": "O \u201ecudownych formacjach\u201d, czyli rzecz o j\u0119zykach kreolskich O \u201ecudownych formacjach\u201d, czyli rzecz o j\u0119zykach kreolskich Etniczny charakter Epirot\u00f3w i Macedo\u0144czyk\u00f3w Etniczny charakter Epirot\u00f3w i Macedo\u0144czyk\u00f3w Cechy sk\u0142adniowe i semantyczne \\'dot\u0105d\\' ", "2335-2388": "Akanie jako \u015brodek stylizacji j\u0119zykowej w powie\u015bciach litewskich J\u00f3zefa Weyssenhoffa Oktawian Jele\u0144ski \u2013 Polak w carskim mundurze. O Rosjanach i relacjach polsko-rosyjskich w XIX wieku Wizja dziej\u00f3w Polski w tw\u00f3rczo\u015bci Celiny Bobi\u0144skiej na \u0142amach \u201eNowych Dr\u00f3g\u201d \u2013 wybrane przyk\u0142ady Discourse-Analysis Round Table: o dyskursie przy okr\u0105g\u0142ym stole Discourse-Analysis Round Table: o dyskursie przy okr\u0105g\u0142ym stole [straipsnis ir santrauka lenk\u0173 kalba; santrauka angl\u0173 kalba]\\nJ\u00f3zef Weyssenhoff, polski pisarz \u017cyj\u0105cy w latach 1860\u20131932, dwie wa\u017cne w swoim dorobku powie\u015bci \u2013 \u201eUni\u0119\u201d (1910) oraz \u201eSobola i pann\u0119\u201d (1912), zwane [straipsnis lenk\u0173 kalba; santrauka angl\u0173 kalba]\\nOktawian Jele\u0144ski w swych \u201eRozmy\u015blaniach i wspomnieniach Polaka\u201d dokona\u0142 charakterystyki \u017cycia na prowincji wojskowych, ziemia\u0144stwa, ch\u0142op\u00f3w, kupiectwa, rosyjskich kobiet oraz duchowie\u0144stwa prawos\u0142awnego. Wiele uwagi po\u015bwi\u0119ci\u0142 [straipsnis lenk\u0173 kalba; santrauka angl\u0173 kalba]\\nArtyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 analizy dorobku Celiny Bobi\u0144skiej na \u0142amach \u201eNowych Dr\u00f3g\u201d, tj. jednego z czo\u0142owych czasopism lewicowej inteligencji. Bobi\u0144ska jako historyk interpretowa\u0142a tam g\u0142\u00f3wne momenty [tekstas lenk\u0173 kalba]\\nStudia nad dyskursem s\u0105 terminem kryj\u0105cym w sobie r\u00f3\u017cne teorie i r\u00f3\u017cne podej\u015bcia&nbsp;do definicji dyskursu i jego analizy. Oba tomy serii D-ART \u2013 b\u0119d\u0105c platform\u0105 wymiany&nbsp;my\u015bli uczonych zainteresowanych [straipsnis lenk\u0173 kalba; santraukos angl\u0173 ir lenk\u0173 kalbomis]\\nArtyku\u0142 podejmuje problem pisowni nazw pospolitych (nomina appellativa) w funkcji nazw w\u0142asnych (nomina propria) postaci literackich. Nazwy jednowyrazowe nie sprawiaj\u0105 na og\u00f3\u0142 k\u0142opot\u00f3w, ", "2179-0027": "Godot/Clarice: Jazz em F\u00faria ", "1733-6716": "Marek Waldenberg \u2013 uczony niepokorny Wspomnienie o Profesor Ewie Bojenko-Izdebskiej Si\u0142a organizacji mi\u0119dzynarodowych i jej wyznaczniki Bro\u0144 antysatelitarna. U progu drugiego etapu militaryzacji kosmosu Pomi\u0119dzy bezpiecze\u0144stwem, sekurytyzacj\u0105 a j\u0119zykiem Artyku\u0142 zawiera teksty:\\n- Tomasz Pugacewicz, Wprowadzenie\\n- Anna Wojciuk, Pochwa\u0142a \\\"dobrej roboty\\\"\\n- Andrzej Polus, Stosunki mi\u0119dzynarodowe w Polsce \u2013 szklanka do po\u0142owy...\\n- Magdalena Kozub-Karkut, Gar\u015b\u0107 refleksji po okr\u0105g\u0142ym stole\\n- Mateusz Filary-Szczepanik, ", "2183-5063": "Return to Marx ", "2537-9879": "A Sweaty Praxis ", "0204-2061": "KRZYSZTOF MIGO\u0143 AND INTERNATIONAL POLISH BOOK SCIENCE SCHOOL ", "2543-7321": "ZAGRO\u017bENIA SYSTEM\u00d3W INFRASTRUKTURY KRYTYCZNEJ ATAKAMI TERRORYSTYCZNYMI POMIAR BEZPIECZE\u0143STWA EKONOMICZNEGO PA\u0143STW GRUPY WYSZEHRADZKIEJ PR\u00d3BA ZBADANIA REAKCJI OBYWATELI NA WZMO\u017bONE TRANSPORTY WOJSKOWE BEZPIECZE\u0143STWO NARODOWE RZECZYPOSPOLITEJ POLSKIEJ POD KONIEC DRUGIEJ DEKADY XXI WIEKU PRZEMIANY W POLSKIEJ KULTURZE STRATEGICZNEJ W KONTEK\u015aCIE WYZWA\u0143 I ZAGRO\u017bE\u0143 XXI WIEKU Zgodnie z Ustaw\u0105 o zarz\u0105dzaniu kryzysowym infrastruktura krytyczna w Polsce obejmuje 11 system\u00f3w, spe\u0142niaj\u0105cych kluczow\u0105 rol\u0119 w funkcjonowaniu pa\u0144stwa i \u017cyciu jego obywateli. W artykule przedstawiono stosowane formy atak\u00f3w terrorystycznych Niniejsza publikacja przedstawia problematyk\u0119 pomiaru bezpiecze\u0144stwa ekonomicznego pa\u0144stw kraj\u00f3w Grupy Wyszehradzkiej. Bezpiecze\u0144stwo ekonomiczne stanowi istotny element funkcjonowania gospodarek narodowych, kt\u00f3re d\u0105\u017c\u0105 poprzez p\u0142aszczyzn\u0119 gospodarcz\u0105 do stabilizacji politycznej w regionie, co W artykule przedstawiono reakcj\u0119 obywateli na wzmo\u017cone transporty wojskowe. Wynikiem analizy autor\u00f3w jest opisanie prawdopodobnych zachowa\u0144 badanej populacji, kt\u00f3ra uczestniczy w procesie obserwacji przemieszczania si\u0119 ludzi i \u0142adunk\u00f3w o przeznaczeniu Niniejsza publikacja przedstawia syntetyczne spojrzenie na wsp\u00f3\u0142czesne aspekty bezpiecze\u0144stwa narodowego wskazuj\u0105c, \u017ce kwestie spo\u0142eczne i gospodarcze stanowi\u0105 istotny jego element. Znaczenie nabieraj\u0105 r\u00f3wnie\u017c sprawy militarne. Polska, jako pa\u0144stwo cz\u0142onkowskie UE Z kultur\u0105 trzeba si\u0119 liczy\u0107. Na pocz\u0105tku XXI wieku przypomnieli o tym m.in. Lawrence E. Harrison i Samuel P. Huntington. Lata 90. oraz wydarzenia z 11 wrze\u015bnia 2001 r. dodatkowo ", "0033-2364": "Diagnostyka konstrukcji betonowych metod\u0105 ultrad\u017awi\u0119kow\u0105 po\u015bredni\u0105; Concrete construction diagnostics by indirect ultrasonic method Pr\u00f3bki szklane grawerowane laserowo jako wzorce dw\u00f3j\u0142omno\u015bci akustycznej w badaniach ultrad\u017awi\u0119kowych Krajowy system certyfikacji personelu bada\u0144 nieniszcz\u0105cych - Historia; The national polish system for certification of NDT personnel - History Certyfikacja personelu bada\u0144 nieniszcz\u0105cych PN-EN ISO 9712 oraz PN-EN ISO/IEC 17024 w j\u0119zyku polskim Badania mikrostruktury i mikrosegregacji sk\u0142adu chemicznego warstw ze stopu Inconel 625 napawanych technik\u0105 CMT na pod\u0142o\u017ce ze stali 16Mo3 W pracy przedstawiono wyniki bada\u0144 betonu wykonane metod\u0105 ultrad\u017awi\u0119kow\u0105 po\u015bredni\u0105, zgodnie z PN-EN 12504-4. Badania wykonano opracowanym modu\u0142em UIR skanera do bada\u0144 ultrad\u017awi\u0119kowych. Przeanalizowano wp\u0142yw \u015brodka sprz\u0119gaj\u0105cego oraz chropowato\u015bci powierzchni. W pracy opisano nowy spos\u00f3b wykonania pr\u00f3bki o okre\u015blonej anizotropii akustycznej, przydatnej do badania g\u0142owic ultrad\u017awi\u0119kowych przeznaczonych do pomiar\u00f3w dw\u00f3j\u0142omno\u015bci akustycznej. Do wykonania pr\u00f3bek wykorzystano szklane bry\u0142y i podpowierzchniowe grawerowanie Artyku\u0142 dotyczy historii krajowego systemu certyfikacji personelu bada\u0144 nieniszcz\u0105cych w Polsce. Zawarto w nim opis zdarze\u0144 w ramach narodowego Programu Przygotowania do cz\u0142onkostwa w Unii Europejskiej, kt\u00f3re przyczyni\u0142y si\u0119 do Artyku\u0142 dotyczy certyfikacji personelu bada\u0144 nieniszcz\u0105cych w kontek\u015bcie wdro\u017cenia do normalizacji krajowej PN-EN ISO 9712 oraz PN-EN ISO/IEC 17024 w j\u0119zyku polskim. Om\u00f3wiono w nim wymagania dotycz\u0105ce zasad kwalifikacji i StreszczenieCelem pracy by\u0142a ocena mikrostruktury i sk\u0142adu chemicznego napoin ze stopu Inconel 625 napawanych metod\u0105 CMT na pod\u0142o\u017ce ze stali 16Mo3 oraz segregacji dendrytycznej (mikrosegregacji) pierwiastk\u00f3w stopowych nast\u0119puj\u0105cej podczas krzepni\u0119cia ", "1925-5624": "Translation into Portuguese of four poems by the Uruguayan poet Gustavo Wojciechowski (Maca) ", "2451-1617": "Komunikowanie spo\u0142eczne i media \u2013 federacja, a nie inkorporacja Gatunek dziennikarski jako determinanta odpowiedzialno\u015bci dziennikarza. Wybrane aspekty prawne. Cz\u0119\u015b\u0107 sz\u00f3sta Zwierciad\u0142o niedoskona\u0142e. O wizerunku polskiej diaspory z Nord-Pas-de-Calais na \u0142amach \u201eEcho de la Polonia\u201d 1998\u20132018 Fa\u0142szywe wiadomo\u015bci, mediatyzacja wyobra\u017ani. Odbi\u00f3r doznaniowy a informowanie i obraz \u015bwiata w mediach Wizerunek Festiwalu \u201e\u0141\u00f3d\u017a Czterech Kultur\u201d w \u0142\u00f3dzkich dziennikach w perspektywie framing analysis Przedmiotem artyku\u0142u s\u0105 konsekwencje wynikaj\u0105ce z przyj\u0119cia przez Ministerstwo Nauki i Szkolnictwa Wy\u017cszego nowej klasyfikacji nauk. Autorzy uwa\u017caj\u0105, \u017ce ten zabieg nie powinien by\u0107 traktowany jako mechaniczna pr\u00f3ba scalenia r\u00f3\u017cnych Wypowied\u017a mo\u017ce by\u0107 jednocze\u015bnie zniewag\u0105 i znies\u0142awieniem. Zniewa\u017cenie nast\u0119puje niezale\u017cnie od tego, czy zniewa\u017cany jest zdolny do jego percepcji. Zniewaga jest przest\u0119pstwem powszechnym, ma charakter umy\u015blny i mo\u017ce by\u0107 dokonana Na tle najnowszych los\u00f3w polskiej emigracji z p\u00f3\u0142nocnej Francji scharakteryzowano jej wiod\u0105cy periodyk \u201eEcho de la Polonia\u201d. Z zastosowaniem metody prasoznawczej przeanalizowano zawarto\u015b\u0107 tre\u015bciow\u0105 pisma w kontek\u015bcie utrzymania polonijnej sp\u00f3jno\u015bci Media dostarczaj\u0105 ludziom atrakcyjnych tekst\u00f3w, kt\u00f3rych g\u0142\u00f3wnym lub jedynym celem jest silne pobudzenie emocjonalne i zmys\u0142owe. Odbiorcy czerpi\u0105 z nich narracje, heurystyki i sposoby interpretacji, kt\u00f3rych nast\u0119pnie u\u017cywaj\u0105 do opisu Artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 oceny wizerunku prasowego Festiwalu \u201e\u0141\u00f3d\u017a Czterech Kultur\u201d na \u0142amach \u0142\u00f3dzkich dziennik\u00f3w regionalnych \u201eDziennik \u0141\u00f3dzki\u201d i \u201eExpress Ilustrowany\u201d w latach 2010\u20132014. Autor pos\u0142u\u017cy\u0142 si\u0119 metod\u0105 ram interpretacyjnych (framing ", "1580-0261": "Medea by Dane Zajc ", "2392-0297": "Pacjent lat 60, przyj\u0119ty do szpitala z powodu ostrego niedokrwienia ko\u0144czyny dolnej prawej z martwiczymi zmianami po stronie grzbietowej i zewn\u0119trznej stopy. Zmiany martwicze o szybko post\u0119puj\u0105cym charakterze - owrzodzenia ", "2395-0218": "Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra ", "0128-0481": "Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra Doubt Fuzzy BOI-ideal of BOI-algebra ", "2299-4971": "Poradnictwo ery komunikacji satelitarnej Refleksje na temat stanu polskiego poradnictwa Trajektoria uczenia si\u0119 emigrant\u00f3w w sytuacji do\u015bwiadczania \u201ezawieszenia\u201d (floating). Ku rozumieniu poradnictwa mi\u0119dzykulturowego (Nie)samodzielno\u015b\u0107 i (nie)zaradno\u015b\u0107 we wsp\u00f3\u0142uzale\u017cnieniu. Przes\u0142anki poszerzania refleksji poradoznawczej Spo\u0142eczno-kulturowe konteksty definiowania roli doradcy Artyku\u0142 przedstawia poradnictwo ery komunikacji satelitarnej, jako spo\u0142eczny proces, w kt\u00f3rym udzia\u0142 bierze wiele podmiot\u00f3w \u017cycia spo\u0142ecznego. S\u0105 to organizatorzy \u017cycia spo\u0142ecznego, cz\u0142onkowie spo\u0142ecze\u0144stwa \u2013 potencjalni klienci poradni, osoby radz\u0105ce Szybko zmieniaj\u0105cy si\u0119 \u015bwiat, w kt\u00f3rym \u017cyjemy, czyni przysz\u0142o\u015b\u0107 bardzo niepewn\u0105 i zmusza ludzi do poszukiwania pewnego rodzaju stabilno\u015bci. Poradnictwo jest jednym ze wsp\u00f3\u0142czesnych sposob\u00f3w wsparcia, ukierunkowanego na projektowanie indywidualnego Autorka artyku\u0142u dokonuje charakterystyki etap\u00f3w trajektorii uczenia si\u0119 emigrant\u00f3w w sytuacji prze\u017cywania przez nich zawieszenia (floating). Do\u015bwiadczenie emigracji nazwane trajektori\u0105 zawieszenia (biografi\u0105 zawieszenia) nie ma wy\u0142\u0105cznie wymiaru trajektorii cierpienia (F. Poszukiwanie profesjonalnej pomocy jest determinowane dwoma sytuacjami, niezale\u017cnie od problemu, kt\u00f3ry dotyka cz\u0142owieka. Jest to sytuacja, w kt\u00f3rej cz\u0142owiek nie mo\u017ce poradzi\u0107 sobie z tym, co go spotka\u0142o (a wi\u0119c Autorzy niniejszego artyku\u0142u podejmuj\u0105 pr\u00f3b\u0119 rozwa\u017ca\u0144 o spo\u0142eczno-kulturowych kontekstach definiowania roli doradc\u00f3w. Staraj\u0105 si\u0119 wskaza\u0107 podobie\u0144stwa i r\u00f3\u017cnice w koncepcjach roli doradcy w r\u00f3\u017cnych krajach i kulturach na \u015bwiecie. Podkre\u015blaj\u0105 ", "0137-6608": "Gottlob Frege o prawdzie w okresie wydawania dw\u00f3ch tom\u00f3w Grundgesetze der Arithmethik (1893-1903) O pewnych zasadniczych twierdzeniach dotycz\u0105cych podstaw matematyki i wnioskach z nich p\u0142yn\u0105cych (prze\u0142. M. Por\u0119ba) Kategoria wyja\u015bniania a filozofia matematyki G\u00f6dla Liczby nieobliczalne a granice kodowania w informatyce Od redaktor\u00f3w numeru DOI: http://doi.org/10.26333/sts.xxxii2.01\\nNiniejszy numer \u201eStudi\u00f3w Semiotycznych\u201d jest w ca\u0142o\u015bci po\u015bwi\u0119cony filozoficznej problematyce podstaw matematyki. Podj\u0119te tematy dotycz\u0105 w szczeg\u00f3lno\u015bci kwestii natury przedmiotowego odniesienia termin\u00f3w matematycznych, prawdy matematycznej i rozstrzygalno\u015bci problem\u00f3w matematycznych. DOI: http://doi.org/10.26333/sts.xxxii2.04\\nGABRIELA BESLER\\nGOTTLOB FREGE O PRAWDZIE W OKRESIE WYDAWANIA DW\u00d3CH TOM\u00d3W GRUNDGESETZE DER ARITHMETIK (1893\u20131903)\\nST R E S Z C Z E N I E: W latach 1893 i 1903 DOI: http://doi.org/10.26333/sts.xxxii2.02\\nBadania nad podstawami matematyki przynios\u0142y w ostatnich dziesi\u0119cioleciach wyniki, kt\u00f3re wydaj\u0105 mi si\u0119 ciekawe nie tylko dla nich samych, lecz tak\u017ce z uwagi na wnioski, jakie p\u0142yn\u0105 z nich \\n\\nDOI: http://doi.org/10.26333/sts.xxxii2.07\\n\\n\\nKRZYSZTOF W\u00d3JTOWICZ\\nKATEGORIA WYJA\u015aNIANIA W FILOZOFII MATEMATYKI KURTA G\u00d6DLA\\nST R E S Z C Z E N I E:\\nArtyku\u0142 dotyczy zagadnienia, w jakim sensie mo\u017cna stosowa\u0107 kategori\u0119 wyja\u015bnienia (charakterystyczn\u0105 raczej DOI: http://doi.org/10.26333/sts.xxxii2.08\\nPAWE\u0141 STACEWICZ\\nLICZBY NIEOBLICZALNEA GRANICE KODOWANIAW INFORMATYCE\\nST R E S Z C Z E N I E: Opis danych i program\u00f3w komputerowych za pomoc\u0105 liczb jest epistemologicznie u\u017cyteczny, poniewa\u017c pozwala ", "0137-9712": "Przed i a\u017c do. Badanie eksperymentalne dw\u00f3ch przyimk\u00f3w czasowych Przed i a\u017c do. Badanie eksperymentalne dw\u00f3ch przyimk\u00f3w czasowych Metaforyzacja warto\u015bci w dawnej polszczy\u017anie \u2013 konwencjonalno\u015b\u0107 uj\u0119\u0107 na przyk\u0142adzie metafory POJ\u0118CIE TO UBRANIE Metaforyzacja warto\u015bci w dawnej polszczy\u017anie \u2013 konwencjonalno\u015b\u0107 uj\u0119\u0107 na przyk\u0142adzie metafory POJ\u0118CIE TO UBRANIE Agnieszka Gicala, Przek\u0142adanie obrazu \u015bwiata. J\u0119zykowy obraz \u015bwiata w teorii i praktyce przek\u0142adu artystycznego, TAiWPN Universitas, Krak\u00f3w 2018, ss. 225 Artyku\u0142 ten dotyczy monotoniczno\u015bci dw\u00f3ch operator\u00f3w czasowych, mianowicie przed i a\u017c do. Wszystkie operatory j\u0119zyka naturalnego mog\u0105 by\u0107 albo monotonicznie rosn\u0105ce, monotonicznie malej\u0105ce albo niemonotoniczne. Pierwsze dwie z tych w\u0142asno\u015bci Artyku\u0142 ten dotyczy monotoniczno\u015bci dw\u00f3ch operator\u00f3w czasowych, mianowicie przed i a\u017c do. Wszystkie operatory j\u0119zyka naturalnego mog\u0105 by\u0107 albo monotonicznie rosn\u0105ce, monotonicznie malej\u0105ce albo niemonotoniczne. Pierwsze dwie z tych w\u0142asno\u015bci Niniejszy artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest metaforycznym przedstawieniom poj\u0119\u0107-warto\u015bci ze sfery mentalnej w dobie staro- i \u015bredniopolskiej. Poj\u0119cia abstrakcyjne s\u0105 w dawnych tekstach ujmowane metaforycznie, a pewne domeny \u017ar\u00f3d\u0142owe powtarzaj\u0105 si\u0119 stosunkowo Niniejszy artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest metaforycznym przedstawieniom poj\u0119\u0107-warto\u015bci ze sfery mentalnej w dobie staro- i \u015bredniopolskiej. Poj\u0119cia abstrakcyjne s\u0105 w dawnych tekstach ujmowane metaforycznie, a pewne domeny \u017ar\u00f3d\u0142owe powtarzaj\u0105 si\u0119 stosunkowo Celem artyku\u0142u jest opis w\u0142a\u015bciwo\u015bci sk\u0142adniowych i semantycznych jednostek normalny i normalnie, a przede wszystkim okre\u015blenie ich statusu gramatycznego. Podstawowa teza tekstu dotyczy istnienia odr\u0119bnych jednostek j\u0119zyka reprezentuj\u0105cych, odpowiednio, klas\u0119 ", "0121-7372": "Parietal lobe epilepsy ", "2304-7402": "FRAZEOLOGIZMY OKRE\u015aLAJ\u0104CE \u015aMIER\u0106 (NA MATERIALE POLSKICH I UKRAI.\u015aKICH PIE\u015aNI LUDOWYCH) Niniejszy artyku\u0142 jest po\u015bwi\u0119cony por\u00f3wnaniu zwi\u0105zk\u00f3w frazeologicznych w j\u0119zyku ukrai\u0144skim i polskim.&nbsp; Badane JF podobne do siebie tym, i\u017c okre\u015blaj\u0105 poj\u0119cie \u015bmierci. G\u0142\u00f3wnym ich warunkiem jest to, \u017ceby one mie\u015bci\u0142y ", "1553-9962": "Lasota, Marek. Donos na Wojty\u0142\u0119. Karol Wojty\u0142a w teczkach bezpieki [Denouncing Wojtyla. Karol Wojtyla in Polish communist secret service records]. Krak\u00f3w: Wydawnictwo Znak, 2006, pp. 348. pp. ", "1392-6748": "Rasa Banyt\u0117-RowellLietuvos istorijos institutasKra\u017ei\u0173 g. 5LT-01108 Vilniusstankaitban@yahoo.co.ukJ\u0101nis CiglisNational History Museum of LatviaArchaeology DepartmentPils laukums 3R\u012bga, LV-1050janis.ciglis@history-museum.lvVladimir KulakovInstitut archeologiiRossijskoj ANul. Dm. Uljanova 19117036 Moskvadrkulakov@mail.ruMagdalena M\u0105czy\u0144skaInstytut ArcheologiiUniversytetu \u0141\u00f3dzkiegoUl. Uniwersytecka 390\u2013137 \u0141\u00f3d\u017cmagdalena.babidol@gmail.comAlgimantas Merkevi\u010diusVilniaus ", "2707-4277": "Towards an Authentic Nigeria Hymnody:\\nThe Study of Yoruba Hymnody ", "2391-8497": "Znaczenie mniszych \u015blub\u00f3w sta\u0142o\u015bci i przemiany obyczaj\u00f3w oraz ich biblijne uzasadnienie Kaznodziejstwo w optyce prawa cywilnego Obchodzenie czas\u00f3w \u015bwi\u0119tych w Polsce \u2013 aktualny stan prawny Kazimierz Lubowicki, Elementy duchowo\u015bci w liturgicznych obrz\u0119dach sakramentu ma\u0142\u017ce\u0144stwa w Ko\u015bciele zachodnim, Wroc\u0142aw 2012, 555 s. Kazimierz Lubowicki, Elementy duchowo\u015bci w liturgicznych obrz\u0119dach sakramentu ma\u0142\u017ce\u0144stwa w Ko\u015bciele zachodnim, Wroc\u0142aw 2012, 555 s. Dwa okre\u015blenia z mniszych \u015blub\u00f3w, r\u00f3\u017cne od typowych formu\u0142 zwi\u0105zanych z \u017cyciem konsekrowanym: sta\u0142o\u015b\u0107 (stabilitas) i zakonno\u015b\u0107 (przemiana) obyczaj\u00f3w (conversio, conversatio morum), s\u0105 g\u0142\u0119boko zakorzenione w Biblii i wskazuj\u0105 na W artykule profesja zakonna zosta\u0142a zaprezentowana w kluczu wzajemnej relacji mi\u0119dzy sakramentaliami i sakramentami. W opracowaniu opartym na euchologiach nowego rytua\u0142u i oraz mszy obrz\u0119dowych wykazano wyra\u017ane odniesienie profesji zakonnej Kaznodziejstwo jest cz\u0119\u015bci\u0105 pos\u0142ugi s\u0142owa Bo\u017cego. Dzia\u0142alno\u015b\u0107 ta nale\u017cy wy\u0142\u0105cznie do Ko\u015bcio\u0142a i jest regulowana prawem ko\u015bcielnym, ale podlega tak\u017ce polskiemu prawu. Artyku\u0142 koncentruje si\u0119 na polskim prawie cywilnym i Wszyscy wierni powo\u0142ani s\u0105 d\u0105\u017cy\u0107 do \u015bwi\u0119to\u015bci, kt\u00f3r\u0105 pomaga im osi\u0105gn\u0105\u0107 obchodzenie czas\u00f3w \u015bwi\u0119tych jawi\u0105cych si\u0119 jako dni \u015bwi\u0105teczne i dni pokuty. Katalog \u015bwi\u0105tecznych dni w Polsce zosta\u0142 skonstruowany w Wiele fragment\u00f3w Biblii Hebrajskiej przypisuje Bogu literalnie funkcj\u0119 budowniczego, okre\u015blanego przy pomocy imies\u0142owu czynnego \u05d1\u05e0\u05d4 b\u014dne(h). Niniejsze opracowanie podejmuje problematyk\u0119 stworzenia \u015bwiata, a tak\u017ce bezpo\u015bredniej oraz po\u015bredniej dzia\u0142alno\u015bci Boga jako ", "2654-7279": "Analysis Of Go-Jek Effect On Community Mobility ( A Study Case: www.go-jek.com) ", "0866-7780": "Study on mechanism of fragmentation HR-MS spectra of triazolothiadiazine ", "1392-1126": "Philosophy of Czes\u0142aw Mi\u0142osz: Language and/or Reality?Tomas Sodeika ", "1897-2349": "DOBRE PRAKTYKI CSR W OBSZARZE PRACOWNICZYM W WYBRANYCH BANKACH CSR PRZYSZ\u0141O\u015aCI POMI\u0118DZY DYSKUSJ\u0104 AKADEMICK\u0104 A CODZIENNO\u015aCI\u0104 B\u0141\u0118DY MENED\u017bER\u00d3W ZAGRA\u017bAJ\u0104CE LUDZKIEMU \u017bYCIU I ZDROWIU. STUDIA PRZYPADK\u00d3W MOBBING W POLSKIM PORZ\u0104DKU PRAWNYM PARADYGMATY REWOLUCJI A WYDARZENIA PO 2015 ROKU W POLSCE Antropocentryzm ukszta\u0142towa\u0142 si\u0119 od dawna na gruncie filozofii g\u0142osz\u0105cej dominacj\u0119 cz\u0142owieka w \u015bwiecie. Jednak w ostatnich latach pojawi\u0142a si\u0119 opozycyjna koncepcja w ramach filozofii \u015brodowiska, zwana ekologizmem. W relacji \u201ecz\u0142owiek-\u015brodowisko\\\" Na temat komornik\u00f3w s\u0105dowych pisze si\u0119 i m\u00f3wi niewiele, je\u017celi ju\u017c, to przed wyborami lub przy okazji jakiej\u015b bulwersuj\u0105cej sprawy. W mediach trudno znale\u017a\u0107 wiadomo\u015bci o sukcesie komornik\u00f3w, te, kt\u00f3re Nabycie praw do wk\u0142adu oszcz\u0119dno\u015bciowego na podstawie dyspozycji wk\u0142adem na wypadek \u015bmierci podlega opodatkowaniu. Obowi\u0105zek podatkowy ci\u0105\u017cy na nabywcy praw maj\u0105tkowych, czyli na beneficjencie i powstaje z chwil\u0105 \u015bmierci wk\u0142adcy. Dziedzina Business Intelligence rozwija si\u0119 od ponad 30 lat, jednak wzrost danych cyfrowych w gospodarce aktualnie wymusza na administracji publicznej posiadanie inteligentnych aplikacji i kokpit\u00f3w nawigacyjnych wspomagaj\u0105cych realizacj\u0119 idei zr\u00f3wnowa\u017conego Celem g\u0142\u00f3wnym przeprowadzonych bada\u0144 by\u0142o por\u00f3wnanie konsekwencji stresu zawodowego, oraz wypalenia zawodowego w grupie zawodowejpiel\u0119gniarek i policjantek. Obie grupy \u0142\u0105czy miejsce zamieszkania. Praca sk\u0142ada si\u0119 z kilku cz\u0119\u015bci. Na pocz\u0105tku ", "1337-4753": "Bibliosf\u00e9ry 2017 ", "2300-6471": "Gry komputerowe a funkcjonowanie psychospo\u0142eczne. Przegl\u0105d aktualnych doniesie\u0144 naukowych ...jak doro\u017ckarz, ...jak szewc, ...na czym \u015bwiat stoi \u2013 kl\u0105\u0107. O wulgaryzacji polszczyzny i jej antypedagogicznej obecno\u015bci w mediach ...jak doro\u017ckarz, ...jak szewc, ...na czym \u015bwiat stoi \u2013 kl\u0105\u0107. O wulgaryzacji polszczyzny i jej antypedagogicznej obecno\u015bci w mediach Narz\u0119dzia przesiewowe pomocne w rozpoznawaniu ryzyka autyzmu u dzieci w wieku do trzech lat Narz\u0119dzia przesiewowe pomocne w rozpoznawaniu ryzyka autyzmu u dzieci w wieku do trzech lat Autorzy artyku\u0142u podejmuj\u0105 refleksj\u0119 naukow\u0105 nad wykorzysta-niem multimedi\u00f3w w edukacji przedszkolnej. Na podstawie przyk\u0142adu Szko\u0142y Podstawowej z Jednostkami Przedszkolnymi nr 26 w D\u0105browie G\u00f3rniczej przed-stawiaj\u0105 zalety korzystania z tablicy interaktywnej Wsp\u00f3\u0142czesny \u015bwiat jest przepe\u0142niony mass mediami. Bez nich trud-no wyobrazi\u0107 sobie jak\u0105kolwiek sfer\u0119 \u017cycia ludzkiego. Multimedia przenikn\u0119\u0142y tak\u017ce do edukacji, co spowodowa\u0142o, \u017ce platformy edukacyjne s\u0105 coraz powszech-niej stosowane w Oczekiwane obecnie kompetencje obywateli w zakresie technolo-gii cyfrowej wykraczaj\u0105 poza tradycyjnie rozumian\u0105 alfabetyzacj\u0119 komputerow\u0105 i bieg\u0142o\u015b\u0107 w zakresie korzystania z technologii. Owszem, te umiej\u0119tno\u015bci s\u0105 na-dal potrzebne, ale nie s\u0105 Wykorzystanie multimedi\u00f3w ma szczeg\u00f3lne znaczenie w naucza-niu j\u0119zyka obcego student\u00f3w szk\u00f3\u0142 medycznych, poniewa\u017c opanowanie j\u0119zy-ka w sztucznych warunkach, czyli poza naturalnym \u015brodowiskiem j\u0119zykowym, wymaga stworzenia sytuacji stymuluj\u0105cych komunikacj\u0119 w danym Proces poznawania \u015bwiata jest warunkowany prac\u0105 naszych zmy-s\u0142\u00f3w, im wi\u0119cej zmys\u0142\u00f3w zostaje zaanga\u017cowanych w akt poznania, tym wi\u0119ksza jest nasza wiedza. Wynikaj\u0105cy z uszkodzenia wzroku ograniczony odbi\u00f3r bod\u017a-c\u00f3w ma fundamentalny ", "2641-7987": "Optimality Analysis of Vowel Harmony in A\u0300I\u0301KA Optimality Analysis of Vowel Harmony in A\u0300I\u0301KA ", "2084-1426": "Edukacja domowa a obowi\u0105zek szkolny na przyk\u0142adzie Polski i Niemiec. Analiza ekonomiczna obu form nauczania. Edukacja domowa a obowi\u0105zek szkolny na przyk\u0142adzie Polski i Niemiec. Analiza ekonomiczna obu form nauczania. Nowoczesne technologie w edytorstwie \u2013 zastosowanie w edukacji Nowoczesne technologie w edytorstwie \u2013 zastosowanie w edukacji Charakterystyka tw\u00f3rczo\u015bci Anupam Sud W niniejszym artykule przedstawione zosta\u0142y rozwa\u017cania dotycz\u0105ce edukacji domowej, kt\u00f3ra w zale\u017cno\u015bci od danego pa\u0144stwa, mo\u017ce umo\u017cliwia\u0107 wype\u0142nienie instytucjonalnego obowi\u0105zku szkolnego. Autorka na przyk\u0142adzie Polski i Niemiec opisa\u0142a problem obowi\u0105zku W niniejszym artykule przedstawione zosta\u0142y rozwa\u017cania dotycz\u0105ce edukacji domowej, kt\u00f3ra w zale\u017cno\u015bci od danego pa\u0144stwa, mo\u017ce umo\u017cliwia\u0107 wype\u0142nienie instytucjonalnego obowi\u0105zku szkolnego. Autorka na przyk\u0142adzie Polski i Niemiec opisa\u0142a problem obowi\u0105zku Nauczyciele i tw\u00f3rcy materia\u0142\u00f3w dydaktycznych, w \u015bwietle oczekiwa\u0144 pokolenia digital natives, stan\u0119li przed trudnym zadaniem w\u0142\u0105czenia do procesu edukacyjnego medi\u00f3w elektronicznych i zrewidowania \u017ar\u00f3de\u0142, z kt\u00f3rych mo\u017cna czerpa\u0107 wiedz\u0119.Celem artyku\u0142u Nauczyciele i tw\u00f3rcy materia\u0142\u00f3w dydaktycznych, w \u015bwietle oczekiwa\u0144 pokolenia digital natives, stan\u0119li przed trudnym zadaniem w\u0142\u0105czenia do procesu edukacyjnego medi\u00f3w elektronicznych i zrewidowania \u017ar\u00f3de\u0142, z kt\u00f3rych mo\u017cna czerpa\u0107 wiedz\u0119.Celem artyku\u0142u Anupam Sud jest zaliczana do grona najwybitniejszych wsp\u00f3\u0142czesnych artyst\u00f3w w Indiach. Autorka w swoim tek\u015bcie przybli\u017ca posta\u0107 ma\u0142o znan\u0105 polskiemu czytelnikowi. Omawia g\u0142\u00f3wne jej dzie\u0142a \u2013 graficzne, malarskie i jedn\u0105 ", "1406-2070": "The lichen biota of the Drawie\u0144ski National Park (NW Poland, Western Pomerania) ", "1406-2283": "New integral results using P\u00f3lya-Szeg\u00f6 inequality ", "2527-4295": "Spora, FMA, kelapa sawit ", "2525-4251": "WiFi_Lab_2011_2 ", "2450-5501": "Obiekty techniczne w procesie pracy jako narz\u0119dzie in\u017cynierii do zaspokajania potrzeb cz\u0142owieka we wsp\u00f3\u0142czesnym \u015bwiecie OKRE\u015aLENIE TERMICZNEJ STA\u0141EJ CZASOWEJ \u017bELBETOWEJ PRZEGRODY BUDOWLANEJ W ZALE\u017bNO\u015aCI OD WARUNK\u00d3W ZEWN\u0118TRZNYCH I JEJ STRUKTURY PRAWNE UWARUNKOWANIA BEZPIECZE\u0143STWA EKSPLOATACJI WIATRAKOWC\u00d3W Metody i techniki pracy wsp\u00f3\u0142czesnego in\u017cyniera Tynki elewacyjne odporne na uszkodzenia mechaniczne Problematyka obiekt\u00f3w technicznych jest poruszana zar\u00f3wno w teorii jak i w praktyce w wielu dziedzinach nauki i przemys\u0142u wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata. W ka\u017cdej z nich mo\u017cna znale\u017a\u0107 nawi\u0105zanie do in\u017cynierii. Opracowania Na skutek zmiany warunk\u00f3w brzegowych wymiana ciep\u0142a w przegrodach budowlanych nie zawsze ma charakter stanu ustalonego. Strumienie ciep\u0142a przenikaj\u0105ce przez tak\u0105 przegrod\u0119 mog\u0105 by\u0107 kilkukrotnie wi\u0119ksze ni\u017c w stanie ustalonym. PRAWNE UWARUNKOWANIA BEZPIECZE\u0143STWA EKSPLOATACJI WIATRAKOWC\u00d3W Praca in\u017cyniera jest nierozerwalnie zwi\u0105zana z technik\u0105. Wraz z rozwojem nauki i post\u0119pem technicznym narz\u0119dzia pracy in\u017cynieria s\u0105 coraz lepsze. Bazuj\u0105 jednak na podstawowych metodach i technikach pracy. Znajomo\u015b\u0107 podstawowych W referacie przedstawiono systemy elewacyjne z zastosowaniem tynk\u00f3w cienkowarstwowych. Zaprezentowano zalety i wady tego systemu oraz przestawiono r\u00f3\u017cne rodzaje tynk\u00f3w. ", "1507-7888": "Struktura czynnikowa polskiej adaptacji Skali Pocieszenia i Napi\u0119cia Religijnego Zwi\u0105zek pami\u0119ci roboczej ze strategiami regulacji emocji Zwi\u0105zek pami\u0119ci roboczej ze strategiami regulacji emocji Poszukiwa\u0107 przyjaci\u00f3\u0142 czy zdobywa\u0107 maj\u0105tek? Cele \u017cyciowe a zadowolenie z \u017cycia Kiedy ostrze\u017cenie pomaga, a kiedy szkodzi? Wp\u0142yw ostrze\u017cenia na trafno\u015b\u0107 zeznania \u015bwiadka Celem artyku\u0142u jest prezentacja podstaw teoretycznych oraz struktury wewn\u0119trznej polskiej adaptacji Skali Pocieszenia i Napi\u0119cia Religijnego (Religious Comfort and Strain Scale \u2013 RCSS) autorstwa Yali, Exline, Wood i Worthington. Opieraj\u0105c Artyku\u0142 przedstawia badania dotycz\u0105ce zale\u017cno\u015bci pami\u0119ci roboczej z regulacj\u0105 emocji, kt\u00f3ra powinna ujawni\u0107 si\u0119 szczeg\u00f3lnie w sytuacjach stosowania strategii anga\u017cuj\u0105cych zasoby poznawcze, takich jak przeformu\u0142owanie poznawcze i pozytywne przewarto\u015bciowanie. Za\u0142o\u017cono, Zaprezentowane w artykule badania dotycz\u0105 efektu dezinformacji w kontek\u015bcie zezna\u0144 \u015bwiadk\u00f3w. Podstawowym celem bada\u0144 by\u0142a pr\u00f3ba zaprezentowania mo\u017cliwych konsekwencji (pozytywnych, jak i negatywnych) dzia\u0142ania ostrze\u017cenia o rozbie\u017cno\u015bciach mi\u0119dzy materia\u0142em oryginalnym Wybory samorz\u0105dowe, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 w listopadzie 2014 roku, wywo\u0142a\u0142y w Polsce spore kontrowersje. Artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 opisu tego, jak Polacy oceniali jako\u015b\u0107 funkcjonowania demokracji w kontek\u015bcie wspomnianych wybor\u00f3w i Niedawno zmar\u0142y Adrian van Kaam CSSp by\u0142 jednym z przedstawicieli kierunku fenomenolo- giczno-egzystencjalnego w psychologii. Jego prace wpisuj\u0105 si\u0119 w pocz\u0105tki nurtu psychologii humanistycznej oraz egzystencjalnej w Stanach Zjednoczonych, a ", "1803-3814": "Dynamic of Firework Algorithm Analyzed with Complex Network ", "2300-6250": "Time and History at the Crossroads of Polish Imaginary Genres. Krzysztof Piskorski\u2019s Czterdzie\u015bci i cztery and Andrzej Pilipiuk\u2019s Operacja Dzie\u0144 Wskrzeszenia Brave New World, Intertextuality and Mieczys\u0142aw Smolarski With the exception of Lem\u2019s works, Polish science fiction of the communist era is largely forgotten. Anglo-American readers know only fragments of Lem\u2019s literary work, and they know almost nothing ", "1731-6332": "NAZWISKA JAKO \u015aWIADECTWO WIELOKULTUROWO\u015aCI PODLASIA WP\u0141YW ROZWOJU PAMI\u0118CI DZIECI W M\u0141ODSZYM WIEKU SZKOLNYM NA ORGANIZACJ\u0118 NAUKI J\u0118ZYKA OBCEGO CERKIEWNOS\u0141OWIANIZMY FONETYCZNE I S\u0141OWOTW\u00d3RCZE W I REDAKCJI LATOPIS\u00d3W BIA\u0141ORUSKO-LITEWSKICH (NA PRZYK\u0141ADZIE LATOPISU AKADEMICKIEGO I KRONIKI SUPRASKIEJ) SZKO\u0141Y I NAUCZANIE PROFILOWANE NA PRZYK\u0141ADZIE KSZTA\u0141CENIA J\u0118ZYKOWEGO \u2013 ZA\u0141O\u017bENIA PRZYGOTOWAWCZE O ZNAJOMO\u015aCI POLSKICH I ROSYJSKICH FRAZEOLOGIZM\u00d3W PRZEZ UCZNI\u00d3W POLSKICH SZK\u00d3\u0141 Niniejszy artyku\u0142 dotyczy regionalnej antroponimii. Jego przedmiot stanowi\u0105 genetycznie zr\u00f3\u017cnicowane nazwiska, identyfikuj\u0105ce przedstawicieli grup etnicznych zamieszkuj\u0105cych Podlasie, kt\u00f3re potwierdzaj\u0105 wielokulturowy charakter regionu. Pochodzenie podlaskich nazwisk ustalono na podstawie cech leksykalnych, Testowanie znajomo\u015bci j\u0119zyk\u00f3w specjalistycznych stanowi znaczne wyzwanie dla nauczycieli pracuj\u0105cych na uczelniach wy\u017cszych, co wynika z potrzeby opracowania odpowiednich narz\u0119dzi oceny wiadomo\u015bci j\u0119zykowych i specjalistycznych w obszarze j\u0119zyka specjalistycznego. Dodatkow\u0105 Zrozumienie prawid\u0142owo\u015bci rozwoju proces\u00f3w poznawczych dzieci w m\u0142odszym wieku szkolnym, a szczeg\u00f3lnie ich mo\u017cliwo\u015bci pami\u0119ciowych, jest niezb\u0119dne w celu optymalizacji procesu kszta\u0142towania i rozwoju umiej\u0119tno\u015bci zapami\u0119tywania materia\u0142u j\u0119zykowego. Uwzgl\u0119dnienie specyfiki Przedmiotem analizy przedstawionej w artykule s\u0105 dwa XVI-wieczne zabytki pi\u015bmiennictwa Wielkiego Ksi\u0119stwa Litewskiego: Latopis Akademicki oraz Kronika supraska. S\u0105 one zaliczane do I redakcji latopis\u00f3w bia\u0142orusko-litewskich, sk\u0142adaj\u0105cej si\u0119 z trzech Pod koniec XVIII wieku w monarchii habsburskiej dosz\u0142o do zasadniczej zmiany w polityce j\u0119zykowej wobec szkolnictwa. Ustawa \u201eAllgemeine Schulordnung\u201d z 1774 roku wprowadzi\u0142a obowi\u0105zkow\u0105 nauk\u0119 niemieckiego, co w wieloj\u0119zycznej monarchii ", "2218-1199": "DEVELOPMENT MARKETING STRATEGY FOR RAMADA ENCORE KIEV ", "1641-6961": "Strategie przyswajania s\u0142ownictwa (VLS) przez student\u00f3w filologii Funkcje informacji o serii wydawniczej (na przyk\u0142adzie ok\u0142adek ksi\u0105\u017cek popularnonaukowych) Anthroponyms in Zygmunt Miloszewski\u2019s novel Uwiklanie and its French translation Metroseksualizm \u2013 historia poj\u0119cia w perspektywie JOS Alzheimer. Sposoby j\u0119zykowego konceptualizowania choroby na podstawie ksi\u0105\u017cki Still Alice (pl. Motyl) Lisy Genovy Celem artyku\u0142u jest zaprezentowanie problematyki strategii przyswajania s\u0142ownictwa przez student\u00f3w filologii. W cz\u0119\u015bci pierwszej przedstawiono najwa\u017cniejsze aspekty zagadnienia, w drugim wyniki bada\u0144 empirycznych, kt\u00f3rych celem by\u0142o ustalenie, jakich strategii u\u017cywaj\u0105 Obecno\u015b\u0107 wtr\u0119t\u00f3w z j\u0119zyka angielskiego w tw\u00f3rczo\u015bci pisarzy pochodzenia latynoskiego jest dowodem, i\u017c spanglish staje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c j\u0119zykiem literatury. Analiza opowiada\u0144 pisarzy zebranych w antologii Se habla espa\u00f1ol. Las voces R\u0119kopis Gall. Fol. 220 pochodzi z kolekcji berli\u0144skiej w Bibliotece Jagiello\u0144skiej w Krakowie. Jest to francuskoj\u0119zyczny zbi\u00f3r przepis\u00f3w kulinarnych, powsta\u0142ych w drugiej po\u0142owie XVI wieku. Owa ksi\u0105\u017cka kucharska nie jest Ka\u017cdy z nas, ucz\u0105c si\u0119 j\u0119zyka obcego, por\u00f3wnuje nowo poznane struktury i s\u0142ownictwo ze swoim j\u0119zykiem ojczystym u\u0142atwiaj\u0105c sobie w ten spos\u00f3b zrozumienie. Ucz\u0105c si\u0119 alfabetu nowego j\u0119zyka zwracamy uwag\u0119 Autorki artyku\u0142u analizuj\u0105 funkcje wtr\u0105ce\u0144 z j\u0119zyka hiszpa\u0144skiego w angloj\u0119zycznej powie\u015bci Kr\u00f3tka historia siedmiu zab\u00f3jstw (2015) autorstwa jamajskiego pisarza Marlona Jamesa. Zasadnicz\u0105 dyskusj\u0119 poprzedza cz\u0119\u015b\u0107 informacyjna, zarysowuj\u0105ca konstrukcj\u0119 utworu, przebieg ", "0867-6364": "Drzewo, krzew, krew. Figury genealogii w tw\u00f3rczo\u015bci Mehmeta i Hasana Karah\u00fcseyinov\u00f3w Ba\u0142ka\u0144skie cechy j\u0119zyka Goran w zakresie s\u0142owotw\u00f3rstwa (na przyk\u0142adzie wybranych formacji s\u0142owotw\u00f3rczych) Bolboka, Dmitrovka, Eski Troyan, Kur\u00e7u i Sat\u0131l\u0131k-Hac\u0131 \u2013 gagauskie wsie w po\u0142udniowym Budziaku. Historia i perspektywy przetrwania diaspory Nekrolog Profesor Ewy Siatkowskiej ...a my mi\u0119dzy frontami. Losy Serbo\u0142u\u017cyczan podczas II wojny \u015bwiatowej w relacjach \u015bwiadk\u00f3w historii ", "0138-0567": "Jubileusz Profesora Janusza Siatkowskiego Miejsce akcentu w j\u00c4\u2122zyku macedo\u00c5\u201eskim W tej rzeki. Miejscownik liczby pojedynczej rzeczownik\u00c3\u00b3w \u00c5\u00bce\u00c5\u201eskich twardotematowych w gwarach polskich na Litwie Uwagi o znaczeniu s\u00c5\u201aowia\u00c5\u201eskich przymiotnik\u00c3\u00b3w motywowanych wyra\u00c5\u00bceniem przyimkowym bez dna Polskie gwarowe nazwy chabra b\u00c5\u201aawatka, Centaurea cyanus L. na tle s\u00c5\u201aowia\u00c5\u201eskim i europejskim W artykule przedstawiono sylwetk\u00c4\u2122 oraz prace Profesora Janusza Siatkowskiego, kt\u00c3\u00b3remu tom LXXIV \\\"Prac Filologicznych\\\" jest zadedykowany. W artykule przedstawiono niekt\u00c3\u00b3re badania nad gwarami ludowymi przeprowadzone na terenie Czech, Moraw i \u00c5\u0161l\u00c4\u2026ska. Bogaty materia\u00c5\u201a gwarowy, znajduj\u00c4\u2026cy si\u00c4\u2122 w Zak\u00c5\u201aadzie Dialektologii Instytutu J\u00c4\u2122zyka Czeskiego Akademii Nauk Republiki Czeskiej, W artykule przebadano przys\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wki lokatywne, kt\u00c3\u00b3re reprezentuj\u00c4\u2026 opozycj\u00c4\u2122 semantyczn\u00c4\u2026 g\u00c3\u00b3ra \u00e2\u20ac\u201c d\u00c3\u00b3\u00c5\u201a. Przedstawiono nowe podej\u00c5\u203acie analizy systemu derywat\u00c3\u00b3w w odniesieniu do epidygmatycznego s\u00c5\u201aownika dialektalnego. Interpretacja wybranych przys\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wk\u00c3\u00b3w zosta\u00c5\u201aa oparte na W artykule przedstawiono najwa\u00c5\u00bcniejsze zasady metodologiczne, na kt\u00c3\u00b3rych sporz\u00c4\u2026dzono S\u00c5\u201aownik kulinarny dialektu bu\u00c5\u201agarskiego. Przedstawiono chronologiczne i geografi czne granice dialekt\u00c3\u00b3w ukazanych w s\u00c5\u201aowniku. Przedstawiono koncepcj\u00c4\u2122 struktury i sformu\u00c5\u201aowania artyku\u00c5\u201a\u00c3\u00b3w glosariusza: Artyku\u00c5\u201a analizuje system akcentu wyrazowego j\u00c4\u2122zyka macedo\u00c5\u201eskiego, zar\u00c3\u00b3wno w odmianie dialektalnej, jak i standardowej. Wskazane s\u00c4\u2026 zwi\u00c4\u2026zki sytuacji akcentowej z wieloj\u00c4\u2122zyczno\u00c5\u203aci\u00c4\u2026 i uwarunkowania geograficzne. ", "2084-6045": "\u015awi\u0119ty Augustyn i Zygmunt Krasi\u0144ski \u2013 o romantycznej autouto\u017csamiaj\u0105cej lekturze filozofa z Hippony. Rekonesans Rymowanie staro\u015bci \u2013 staro\u015b\u0107 jako argument. Na marginesie kilku dziewi\u0119tnastowiecznych tekst\u00f3w nieznanych Konstantego Marii G\u00f3rskiego lektura O\u015bwiecenia Biblioteka jako przestrze\u0144 poznania Jan Palach w czeskiej poezji ", "0236-1477": "Kyrylo Studynskyi as Researcher and Popularizer of Taras Shevchenko\u2019s Works ", "0103-4332": "BIBLIOGR\u00c1FIA ", "1788-0696": "Marx politikai gazdas\u00e1gtana Marx politikai gazdas\u00e1gtana ", "2522-4050": "Bobrakov-Tymoshkin A. Project \u00abCzecho-Slovakia\u00bb. The Conflict of Ideologies in the First Czechoslovak Republic (1918-38). \u2013 \u041c.: Novoje Literaturnoje Obozrenije, 2008. \u2013 224 p. Grzegorz Gauden. Lw\u00f3w - kres iluzji. Opowie\u015b\u0107 o pogromie listopadowym 1918 (wyd. II). \u2013 Krak\u00f3w: Universitas, 2019. \u2013 616 s. ", "2657-3571": "Matys Gelman \u2013 nieznany przyw\u00f3dca nieznanego ruchu chasydzkiego w czasie Zag\u0142ady Pisarstwo w cieniu \u015bmierci: r\u0119kopis rabina Szapiry \u201eKazania z lat sza\u0142u\u201d w perspektywie psychologicznej i fenomenologicznej Jedynie bramy \u0142ez nie zamkn\u0119\u0142y si\u0119 przed nami\u201d. B\u00f3g i Zag\u0142ada w listach lubelskiego rabina Hersza Majlecha Talmuda Zadziwiaj\u0105ce milczenie polskiego Ko\u015bcio\u0142a katolickiego o Holokau\u015bcie Be\u0142k i inne miejsca. Opowie\u015b\u0107 o dziesi\u0119tnikach-zastawnikach Kazik, Simcha Ratajzer, a p\u00f3\u017aniej Simcha Rotem\\n(10 lutego 1924, Warszawa \u2013 22 grudnia 2018, Jerozolima)\\nRozumiem sens pisania o kim\u015b, kto odszed\u0142, a kto by\u0142 wa\u017cny dla innych. Ro- zumiem, \u017ce Artyku\u0142 ukazuje nieznan\u0105 wa\u017cn\u0105 posta\u0107 \u017cydowskich ruch\u00f3w m\u0142odzie\u017cowych \u2013 Matysa Gelmana (Wienera), pe\u0142ni\u0105cego funkcj\u0119 komendanta (przyw\u00f3dcy m\u0142odzie\u017cy ortodoksyjnej) przed wojn\u0105 i w czasie Holokaustu. Opieraj\u0105c si\u0119 na r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3d\u0142ach, autorka Analiza filologiczna r\u0119kopisu \u201eKaza\u0144 z lat sza\u0142u\u201d pokazuje, \u017ce kazania powstawa\u0142y warstwa po warstwie, jeden dow\u00f3d nast\u0119powa\u0142 po drugim. Na tek\u015bcie manuskryptu jest widoczna wst\u0119pna korekta \u2013 s\u0142owa s\u0105 usuni\u0119te Hersz Majlech Talmud by\u0142 ostatnim lubelskim rabinem, sprawuj\u0105cym ten urz\u0105d w latach 1936\u20131942. G\u0142\u00f3wnym celem niniejszego artyku\u0142u jest przybli\u017cenie jego biogra\u03d0ii oraz prezentacja i analiza tre\u015bci dw\u00f3ch list\u00f3w napisanych przez Artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 zrozumienia dyskrecji polskiego Ko\u015bcio\u0142a katolickiego wobec zjawiska Holokaustu. Jak to si\u0119 sta\u0142o, \u017ce radykalna zmiana w otoczeniu polskich katolik\u00f3w \u2013 zag\u0142ada \u017byd\u00f3w \u2013 zosta\u0142a przemilczana? Artyku\u0142 sk\u0142ada ", "2178-3594": "Meaningfulness. Knowability. Verifiability Meaningfulness. Knowability. Verifiability Meaningfulness. Knowability. Verifiability Meaningfulness. Knowability. Verifiability Meaningfulness. Knowability. Verifiability ", "2322-0902": "Meaningfulness. Knowability. Verifiability ", "2522-4832": "WYKLADY TEMAT 1. PRAWO CYWILNE \u2013 OG\u00d3LNY ESEJ ", "0209-0031": "Prawo bezpiecze\u0144stwa narodowego System bezpiecze\u0144stwa narodowego RP \u2013 aspekty prawno-organizacyjne Rola \u017bandarmerii Wojskowej w zwalczaniu terroryzmu po uchwaleniu ustawy o dzia\u0142aniach antyterrorystycznych Drogi do niepodleg\u0142o\u015bci Komunikacja strategiczna Federacji Rosyjskiej w obszarze militarnym Republiki Serbii W artykule przedstawiono analiz\u0119 prawa bezpiecze\u0144stwa narodowego w systemie prawa Rzeczypospolitej Polskiej.&nbsp; Autor podejmuje pr\u00f3b\u0119 usystematyzowania przedmiotowego zakresu prawa bezpiecze\u0144stwa narodowego w kontek\u015bcie podzia\u0142u bezpiecze\u0144stwa na okre\u015blone dziedziny: bezpiecze\u0144stwo polityczne, Z\u0142o\u017cony i wielop\u0142aszczyznowy charakter misji, cel\u00f3w i zada\u0144 pa\u0144stwa w dziedzinie bezpiecze\u0144stwa sprawia, \u017ce ich podmiotowym (organizacyjnym) odpowiednikiem powinien by\u0107 jednolity, kolektywny i uporz\u0105dkowany zbi\u00f3r element\u00f3w, zdolny do skoordynowanego dzia\u0142ania Celem artyku\u0142u jest analiza zada\u0144 i uprawnie\u0144 \u017bandarmerii Wojskowej w przeciwdzia\u0142aniu i zwalczaniu terroryzmu oraz dzia\u0142aniach kontrterrorystycznych. Uchwalenie w 2016 ustawy o dzia\u0142aniach antyterrorystycznych w istotny spos\u00f3b wzmocni\u0142o pozycj\u0119 \u017bandarmerii Okazjonalny artyku\u0142 zwi\u0105zany z setn\u0105 rocznic\u0105 odzyskania przez Polsk\u0119 niepodleg\u0142o\u015bci Celem artyku\u0142u jest przedstawienie sposobu implementacji zapis\u00f3w \u201eDoktryny bezpiecze\u0144stwa informacyjnego Federacji Rosyjskiej\u201d - dokumentu strategicznego w kontek\u015bcie prowadzonej przez Federacj\u0119 Rosyjsk\u0105 polityki zagranicznej, historycznej i militarnej uwzgl\u0119dniaj\u0105cy przekaz propagandowy kierowany ", "2084-6002": "Zachowania zdrowotne student\u00f3w wychowania fizycznego Dieta i zachowania zdrowotne w relacji ze zdrowiem i l\u0119kiem w grupie student\u00f3w wychowania fizycznego i ich rodzin Zachowania zdrowotne student\u00f3w wychowania fizycznego Dieta i zachowania zdrowotne w relacji ze zdrowiem i l\u0119kiem w grupie student\u00f3w wychowania fizycznego i ich rodzin Zdrowie jest cz\u0119sto mylnie wi\u0105zane ze szczup\u0142\u0105 figur\u0105, a bycie na diecie niew\u0142a\u015bciwie kojarzy si\u0119 z dbaniem o zdrowie i jako\u015b\u0107 spo\u017cywanego jedzenia. Literatura pokazuje, \u017ce nie zawsze jest to Zdrowie jest cz\u0119sto mylnie wi\u0105zane ze szczup\u0142\u0105 figur\u0105, a bycie na diecie niew\u0142a\u015bciwie kojarzy si\u0119 z dbaniem o zdrowie i jako\u015b\u0107 spo\u017cywanego jedzenia. Literatura pokazuje, \u017ce nie zawsze jest to ", "2079-8482": "Excerpt from the book: Pi\u0142asiewicz Z. Syberyjski Sen. Opowie\u015b\u0107 bezdro\u017cna (Siberian dream. Story off-road). Bezdro\u017cy, 2014. \u041e\u0442\u0440\u044b\u0432\u043e\u043a \u0438\u0437 \u043a\u043d\u0438\u0433\u0438: Pi\u0142asiewicz Z. Syberyjski Sen. Opowie\u015b\u0107 bezdro\u017cna (\u0421\u0438\u0431\u0438\u0440\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0441\u043e\u043d. \u041f\u043e\u0432\u0435\u0441\u0442\u0438 \u0431\u0435\u0437\u0434\u043e\u0440\u043e\u0436\u044c\u044f). Bezdro\u017cy, 2014. ISBN 978-83-246-8509-7. (\u041d\u0430 \u043f\u043e\u043b\u044c\u0441\u043a. \u044f\u0437.). ", "1988-3196": "Prof. Emilio Fern\u00e1ndez-Galiano Fern\u00e1ndez (1923-2006) ", "2642-2832": "Soft Maple, Walnut ", "2544-9737": "Specjalne misje polityczne i ich rola w dyplomacji prewencyjnej: szanse i wyzwania ", "2081-2787": "Gospodarowanie wod\u0105 w rolnictwie w zmieniaj\u0105cym si\u0119 klimacie. Perspektywa przej\u015bcia na rolnictwo nawadniane a sprawiedliwe i zr\u00f3wnowa\u017cone korzystanie z w\u00f3d w \u015bwietle rozwi\u0105za\u0144 hiszpa\u0144skich i post\u0119pu w informatyce Gospodarowanie wod\u0105 w rolnictwie w zmieniaj\u0105cym si\u0119 klimacie. Perspektywa przej\u015bcia na rolnictwo nawadniane a sprawiedliwe i zr\u00f3wnowa\u017cone korzystanie z w\u00f3d w \u015bwietle rozwi\u0105za\u0144 hiszpa\u0144skich i post\u0119pu w informatyce Regeneracjap\u0119d\u00f3w i stopie\u0144 ploidalno\u015bci ro\u015blin uzyskanychw kulturach in vitro fragment\u00f3w walca osiowego haploidalnych \u0142odyg tytoniu Regeneracjap\u0119d\u00f3w i stopie\u0144 ploidalno\u015bci ro\u015blin uzyskanychw kulturach in vitro fragment\u00f3w walca osiowego haploidalnych \u0142odyg tytoniu Zr\u00f3\u017cnicowanie reakcji odporno\u015bciowej wybranych odmian tytoniu (Nicotiana tabacum) w zale\u017cno\u015bci od u\u017cytego izolatu wirusa Y ziemniaka (PVY) Artyku\u0142 stanowi przyczynek do dyskusji nad konieczn\u0105 reform\u0105 systemow\u0105 w dziedzinie gospodarki wodnej na obszarach wiejskich. Symulacje scenariuszy zmian klimatu w zakresie kszta\u0142towania si\u0119 bilansu hydrologicznego wskazuj\u0105 na du\u017ceryzyko cz\u0119stych Artyku\u0142 stanowi przyczynek do dyskusji nad konieczn\u0105 reform\u0105 systemow\u0105 w dziedzinie gospodarki wodnej na obszarach wiejskich. Symulacje scenariuszy zmian klimatu w zakresie kszta\u0142towania si\u0119 bilansu hydrologicznego wskazuj\u0105 na du\u017ceryzyko cz\u0119stych Materia\u0142 ro\u015blinny stanowi\u0142y haploidy uzyskane z kultury in vitro pylnik\u00f3w dwukierunkowych miesza\u0144c\u00f3w F1 (BPAi WGL3, WABPA3 i WGL3, PW834 i WGL3), linii hodowlanych (PW834 i WGL3) oraz odmiany \u2018Wi\u015blica\u2019 uzyskane Materia\u0142 ro\u015blinny stanowi\u0142y haploidy uzyskane z kultury in vitro pylnik\u00f3w dwukierunkowych miesza\u0144c\u00f3w F1 (BPAi WGL3, WABPA3 i WGL3, PW834 i WGL3), linii hodowlanych (PW834 i WGL3) oraz odmiany \u2018Wi\u015blica\u2019 uzyskane Wirus Y ziemniaka (Potato virus Y, PVY) powo\u00adduje brunatn\u0105 nekroz\u0119 nerw\u00f3w li\u015bci tytoniu. W obr\u0119bie gatun\u00adku Nicotiana tabacum odporno\u015b\u0107 na PVY warunkowana jest pojedynczym recesywnym genem va powsta\u0142ym w wyniku ", "1723-4042": "Weekday (Translated by Elena Zuccolo) Weekday (Translated by Elena Zuccolo) ", "2389-7422": "Sobolev Spaces Wm,p(W) with 1 p +\u00a5 ", "2530-2337": "\u00abChumy Ch\u00famez. Una biograf\u00eda\u00bb. Autofiction, testimony and tributes ", "1899-2722": "POLSKA HISTORIOGRAFIA XIX WIEKU WOBEC ZAGADNIENIA \u201eKL\u0118SKI POGRUNWALDZKIEJ\u201d POLSKA HISTORIOGRAFIA XIX WIEKU WOBEC ZAGADNIENIA \u201eKL\u0118SKI POGRUNWALDZKIEJ\u201d PROBLEM LUSTRACJI W KRAJACH EUROPY \u015aRODKOWO-WSCHODNIEJ I W KRAJACH BA\u0141TYCKICH PROBLEM LUSTRACJI W KRAJACH EUROPY \u015aRODKOWO-WSCHODNIEJ I W KRAJACH BA\u0141TYCKICH PR\u00d3BA POROZUMIENIA POLSKO-CZECHOS\u0141OWACKIEGO NA TLE DZIA\u0141ALNO\u015aCI KLUBU CZESKO-POLSKIEGO W MORAWSKIEJ OSTRAWIE W LATACH 1929-1934 ", "2080-1467": "Prof. dr hab. in\u017c. Andrzej Kr\u00f3likowski \u2013 wspomnienie Obecno\u015b\u0107 antybiotyk\u00f3w w wodach jako jedna z przyczyn lekooporno\u015bci Eutrofizacja po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci kompleksu Wielkich Jezior Mazurskich w latach 1977-2011 Gospodarowanie deszcz\u00f3wk\u0105 w teorii i praktyce. IV Konferencja \u201eGospodarowanie Wodami Opadowymi i Roztopowymi\u201d. 4\u20136 wrze\u015bnia 2019 r., Zakopane Modernizacja SUW Mosina. Wybrane aspekty eksploatacyjne i techniczne Cz\u0119\u015b\u0107 I. P\u0142ukanie fi ltr\u00f3w antracytowo-kwarcowych Zg\u0142\u0119bokim \u017calem przyj\u0119li\u015bmy wiadomo\u015b\u0107, \u017ce 7 listopada 2015 roku zmar\u0142 prof. dr hab. in\u017c. Andrzej Kr\u00f3likowski \u2013 uczony i in\u017cynier, wybitny znawca problem\u00f3w in\u017cynierii \u015brodowiska, w latach 1990\u20101996 Dziekan Wydzia\u0142u Obecno\u015b\u0107 antybiotyk\u00f3w w wodach jako jedna z przyczyn lekooporno\u015bciPresence of antibiotics in water as one of the causes of antibiotic resistanceStreszczenieAntybiotyki identyfikowane s\u0105 w \u015brodowisku wodnym w wodach powierzchownych, gruntowych, Wobec braku w regionie du\u017cych i uci\u0105\u017cliwych dla \u015brodowiska zak\u0142ad\u00f3w przemys\u0142owych g\u0142\u00f3wnym zagro\u017ceniem dla w\u00f3d powierzchniowych \u015brodowiska przyrodniczego Wielkich Jezior Mazurskich (WJM) jest ich post\u0119puj\u0105ca eutrofizacja. Cho\u0107 wzrost \u017cyzno\u015bci (trofii) Zmiany klimatyczne to ju\u017c nie gro\u017aba, a fakt. Jedn\u0105 z konsekwencji tych zmian jest coraz cz\u0119stsze i niespodziewane wyst\u0119powanie gwa\u0142townych ulew, nie mamy wi\u0119c w\u0105tpliwo\u015bci, \u017ce potrzebna jest ci\u0105g\u0142a dyskusja Aglomeracja pozna\u0144ska jest zaopatrywana w wod\u0119 z trzech stacji uzdatniania wody: SUW Mosina,SUW Wi\u015bniowa i SUW Gruszczyn, na kt\u00f3rych Aquanet sukcesywnie prowadzi prace modernizacyjneulepszaj\u0105ce technologi\u0119 procesow\u0105, maj\u0105ce na celu uzyskanie ", "2083-5485": "O regionalnej sk\u0142adni rz\u0105du w polskich ksi\u0105\u017ckach wydawanych na radzieckiej Litwie Leksem spa we wsp\u00f3\u0142czesnej refleksji j\u0119zykowej (na materiale j\u0119zyka rosyjskiego) Emigracyjne inspiracje Profesor Joanny Mianowskiej (jubileusz 70. urodzin) Podr\u00f3\u017c z Moskwy do Trojeckiego Klasztoru, z niekt\u00f3rymi historycznymi pami\u0105tkami Niko\u0142aja Karamzina w strukturze czasopisma \u201eWiestnik Jewropy\u201d oraz ca\u0142okszta\u0142cie spu\u015bcizny pisarza Obraz Afryki w prozie emigracyjnej Nadie\u017cdy Teffi ", "1643-8175": "Przedsi\u0119biorstwa funkcjonuj\u0105ce we wsp\u00f3\u0142czesnej gospodarce rynkowej, w obliczu post\u0119puj\u0105cej globalizacji, dynamicznie zmieniaj\u0105cych si\u0119 warunk\u00f3w otoczenia politycznego i gospodarczego, rosn\u0105cych wymaga\u0144 klient\u00f3w, zmuszone s\u0105 do ci\u0105g\u0142ego poszukiwania obni\u017cki koszt\u00f3w, wdra\u017cania lepszych ", "1314-0817": "Encounters, conflicts, dialogues. Analysis of selected areas of physical culture and cultural tourism. (Original title in Polish: Spotkania, konflikty, dialogi. Analiza wybranych obszar\u00f3w kultury fizycznej i turystyki kulturowej): Publisher: Rzesz\u00f3w ", "2353-9658": "Strony redakcyjne Automatyzacja pracy a zmiany na rynku pracy. Czy, a je\u015bli tak, to w jaki spos\u00f3b mierzy\u0107 prac\u0119 umys\u0142ow\u0105 i poziom jej automatyzacji Reprodukcja klas posiadaj\u0105cych a przekszta\u0142cenia rynku Wyzwania definicyjne start-up\u00f3w Transformacja systemowa a recepcja liberalno-demokratycznego modelu spo\u0142ecze\u0144stwa w uprzywilejowanym segmencie warszawskiego rynku pracy G\u015aS SN Tom 11 (2020) G\u015aS SN Tom 11 (2020) Praca i dialog spo\u0142eczny w Polsce - debata. S\u0142ownik nazw \u017ce\u0144skich polszczyzny - recenzja. S\u0142ownik nazw \u017ce\u0144skich polszczyzny - review. ", "1505-4195": "Mem \u2013 specjalne medium informacyjne. Stan bada\u0144 polskiego pi\u015bmiennictwa m.in. w dziedzinie nauk o kulturze i religii Wykorzystanie literatury wizualnej w kszta\u0142towaniu kompetencji uczni\u00f3w na r\u00f3\u017cnych etapach edukacyjnych Studenci w wojew\u00f3dztwie \u015bl\u0105skim jako u\u017cytkownicy e-administracji publicznej. Badania wst\u0119pne \u0179r\u00f3d\u0142a informacji dla kynolog\u00f3w Edycje sag skandynawskich w Polsce \u2013 analiza repertuaru wydawniczego W artykule przedstawiono stan bada\u0144 dotycz\u0105cych zjawiska memu oraz memu internetowego w obszarze nauk o kulturze i religii, a tak\u017ce historii, j\u0119zykoznawstwa, literaturoznawstwa i kulturoznawstwa.&nbsp; Przeanalizowano tre\u015b\u0107 publikacji, by wskaza\u0107, W artykule ukazano wybrane sposoby kszta\u0142towania kompetencji edukacyjnych ucznia przy u\u017cyciu narz\u0119dzia, jakim jest literatura wizualna. W ramach dyskursu przedstawiono propozycje wykorzystania literatury wizualnej przez bibliotekarzy w procesie kszta\u0142towania kompetencji W artykule przedstawiono wyniki i wnioski z przeprowadzonego w 2019 r. sonda\u017cu diagnostycznego dotycz\u0105cego zachowa\u0144 u\u017cytkownik\u00f3w wybranych us\u0142ug e-administracji publicznej. Celem badania, w kt\u00f3rym wzi\u0119li udzia\u0142 studenci Uniwersytetu \u015al\u0105skiego trzech Cho\u0107 wydawa\u0107 by si\u0119 mog\u0142o, \u017ce o psach wiemy wszystko \u2013 wszak pies zosta\u0142 udomowiony kilkadziesi\u0105t tysi\u0119cy lat temu i od tego czasu nieod\u0142\u0105cznie towarzyszy cz\u0142owiekowi zar\u00f3wno w pracy, jak W artykule dokonano om\u00f3wienia literatury staroskandynawskiej, w szczeg\u00f3lno\u015bci sag skandynawskich (polskich przek\u0142ad\u00f3w wydanych w formie tradycyjnej i opracowa\u0144 zabytk\u00f3w literatury staroskandynawskiej, z pomini\u0119ciem elektronicznych t\u0142umacze\u0144 i fragment\u00f3w utwor\u00f3w), oraz zanalizowano ", "2450-4955": "Maciej Wo\u017aniczka, Marek Perek, Toposy (w) filozofii. Filozofia i jej miejsce w do\u015bwiadczeniu kulturowym Maciej Wo\u017aniczka, Marek Perek, Apokryficzno\u015b\u0107 (w) filozofii. Nie/anty/pozaortodoksyjne dyskursy filozoficzne Maciej Wo\u00c5\u00baniczka, Marek\\nPerek, Toposy (w) filozofii. Filozofia i jej miejsce w\\ndo\u00c5\u203awiadczeniu kulturowym Maciej Wo\u00c5\u00baniczka, Marek\\nPerek, Apokryficzno\u00c5\u203a\u00c4\u2021 (w) filozofii.\\nNie/anty/pozaortodoksyjne dyskursy filozoficzne Janusz Maria\u0144ski, Godno\u015b\u0107 ludzka\u2014warto\u015b\u0107 doceniona czy puste s\u0142owo? Studium socjopedagogiczne Maciej Wo\u017aniczka, Marek Perek, Toposy (w) filozofii. Filozofia i jej miejsce w do\u015bwiadczeniu kulturowym - review. Maciej Wo\u017aniczka, Marek Perek, Apokryficzno\u015b\u0107 (w) filozofii. Nie/anty/pozaortodoksyjne dyskursy filozoficzne - review. Maciej Wo\u00c5\u00baniczka, Marek\\nPerek, Toposy (w) filozofii. Filozofia i jej miejsce w\\ndo\u00c5\u203awiadczeniu kulturowym - review. Maciej Wo\u00c5\u00baniczka, Marek\\nPerek, Apokryficzno\u00c5\u203a\u00c4\u2021 (w) filozofii.\\nNie/anty/pozaortodoksyjne dyskursy filozoficzne -\\nreview. Janusz Maria\u0144ski, Godno\u015b\u0107 ludzka\u2014warto\u015b\u0107 doceniona czy puste s\u0142owo? Studium socjopedagogiczne - review. ", "2719-2830": "Zarazy w \u015bredniowiecznej Polsce J\u0105kanie jest ok Problemy z wod\u0105 w miastach Zatrzyma\u0107 wod\u0119! Deszcz do odzysku Dok\u0142adniejsza diagnostyka raka jelita grubegoNowa jako\u015b\u0107 pow\u0142oki implant\u00f3w dentystycznychNowe warstwy dla element\u00f3w wykonanych z aluminium i jego stop\u00f3wPowstanie&nbsp;Centrum Mikroskopowego&nbsp;Badania Materii SPIN-LabO eksperymencie T2K w \\\"Nature\\\" \u017byjemy w czasach, w kt\u00f3rych niespodziewanie przychodzi nam prze\u017cywa\u0107 to, z czym mierzyli si\u0119 nasi przodkowie. Na ca\u0142ym \u015bwiecie mamy \u015bwietnie wyposa\u017cone, nowoczesne laboratoria medyczne, wybitnych naukowc\u00f3w, potrafimy wys\u0142a\u0107 cz\u0142owieka Wed\u0142ug szacunk\u00f3w Stuttering Foundation na ca\u0142ym \u015bwiecie j\u0105ka si\u0119 ponad 70 milion\u00f3w os\u00f3b (to ok. 1 proc. ca\u0142ej populacji) \u2013 w samych Stanach Zjednoczonych mieszka 3 miliony ludzi z tym Chiny to cywilizacja, kt\u00f3ra po stuleciach \u015bwietno\u015bci (i wiary we w\u0142asn\u0105 wielko\u015b\u0107) upad\u0142a w XIX wieku, by sto lat p\u00f3\u017aniej, po szale\u0144stwach epoki maoistowskiej, odrodzi\u0107 si\u0119 jako \u015bwiatowa pot\u0119ga. Dzisiaj Wystarczy kilkunastominutowa gwa\u0142towna ulewa, aby zosta\u0142 nie tylko sparali\u017cowany ruch w mie\u015bcie, ale tak\u017ce dosz\u0142o do zalania dom\u00f3w, piwnic, budynk\u00f3w u\u017cyteczno\u015bci publicznej. Koszt usuwania strat jest ogromny. Jednym z zada\u0144 ", "2451-2583": "Padlet jako nowoczesna forma eLearningu w kontek\u015bcie bada\u0144 Sugaty Mitry \u2013 nowy model edukacji Od sokratejskiego behawioryzmu do cyfrowego konstruktywizmu Umi\u0119dzynarodowienie podej\u015bcia nastawionego na kszta\u0142towanie kompetencji w edukacji w \u015bwiecie cyfrowym \u2013 opinie ekspert\u00f3w Nowe technologie w szkole polskiej: rzeczywisto\u015b\u0107 i perspektywy rozwoju Raport z wdro\u017cenia Pakietu Roboczego Work Package \u0d71: \u201eRozpowszechnienie wynik\u00f3w projektu\u201d realizowanego w ramach projektu IRNet Artyku\u0142 ma na celu prezentacj\u0119 wynik\u00f3w bada\u0144 ankiet dotycz\u0105cych narz\u0119dzia padlet. Autorzy&nbsp;dokonuj\u0105 analizy wsp\u00f3\u0142czesnych trend\u00f3w edukacyjnych, przepis\u00f3w prawnych oraz bada\u0144, kt\u00f3re&nbsp;wpisuj\u0105 si\u0119 w nurt nowego modelu edukacji. Tekst zawiera opisy Artyku\u0142 przedstawia przegl\u0105d ewolucji metod i technik nauczania a\u017c do ery cyfrowej. Podaje charakterystyk\u0119 g\u0142\u00f3wnych aspekt\u00f3w modeli behawiorystycznych oraz konstruktywistycznych w celu zbadania rozwoju nowych zaawansowanych narz\u0119dzi i metod pedagogicznych Autorzy artyku\u0142u koncentruj\u0105 si\u0119 na umi\u0119dzynarodowieniu edukacji oraz podej\u015bciu opartym na kszta\u0142towaniu kompetencji w edukacji w \u015bwiecie cyfrowym. Om\u00f3wione zostaj\u0105 r\u00f3\u017cne spojrzenia na problem zaprezentowany przez ekspert\u00f3w z Holandii, Polski, Tekst prezentuje kr\u00f3tki przegl\u0105d dzia\u0142alno\u015bci polskiego Ministerstwa Edukacji Narodowej w ci\u0105gu ostatnich dwunastu lat. Szczeg\u00f3lna uwaga po\u015bwi\u0119cona zostaje dzia\u0142aniom, kt\u00f3re s\u0105 rezulta-tem planowanych i ju\u017c wprowadzonych reform w polskich szko\u0142ach W niniejszym artykule przedstawiono poj\u0119cie e-tutora, kt\u00f3ry pomaga osi\u0105gn\u0105\u0107 wysokie wyniki podczas zdalnego uczenia si\u0119 oraz kszta\u0142cenia \u0142\u0105cz\u0105cego zdalne i tradycyjne modele uczenia si\u0119. Zaprezentowano struktur\u0119 pracy e-tutora, cechy proces\u00f3w ", "2449-9587": "Moodle jako rozwi\u0105zanie problem\u00f3w interdyscyplinarnej e-wsp\u00f3\u0142pracy Wykorzystanie aplikacji Przyjazny Plan na tablecie do rozwijania samodzielno\u015bci u dzieci z zaburzeniem ze spektrum autyzmu Zadania grupowe online wzmacniaj\u0105ce efekty uczenia si\u0119 na zaj\u0119ciach z j\u0119zyka angielskiego Tablica interaktywna \u2013 niezast\u0105piona pomoc w edukacji ponadgimnazjalnej Integracja e-learningu dla rozwoju zawodowego personelu administracyjnego Artyku\u0142 ma pokaza\u0107 umocowanie edukacji ku tw\u00f3rczo\u015bci, prowadzonej z wykorzystaniemprogramowania (code to learn), we wsp\u00f3\u0142czesnych teoriach pedagogicznych. Wa\u017cne s\u0105 spo\u0142eczneinterakcje m\u0142odych tw\u00f3rc\u00f3w. Artyku\u0142 opisuje wst\u0119pne badania nad zjawiskiem remixu prostych W artykule przedstawione zosta\u0142y: kluczowe kompetencje XXI wieku w kontek\u015bcie przej\u015bciado nowego humanistycznego paradygmatu kszta\u0142cenia oraz wyniki PISA '),(5914373,83327,'2015-02-01 00:00:00','2020-02-14 06:23:22','oai:ojs.www.journals.us.edu.pl:article/8448',' Niniejszy artyku\u0142, opracowany przez mi\u0119dzynarodowy zesp\u00f3\u0142 autor\u00f3w \u2013 badaczy z r\u00f3\u017cnychdziedzin nauki zwi\u0105zanych z dziedzin\u0105 ICT (TIK), e-learningu, pedagogiki i innych powi\u0105zanychdziedzin, skupia si\u0119 na celach i wybranych, kluczowych wynikach Szybki rozw\u00f3j technologiczny w ostatnich latach przyczyni\u0142 si\u0119 do licznych zmian w rozmaitych&nbsp;dziedzinach \u017cycia, w tym w edukacji i komunikacji. Nawi\u0105zanie wsp\u00f3\u0142pracy interdyscyplinarnej&nbsp;przynosi wiele korzy\u015bci, jednak cz\u0119sto wi\u0105\u017ce si\u0119 z Cz\u0119stotliwo\u015b\u0107 wyst\u0119powania zaburze\u0144 ze spektrum autyzmu (ASD) znacz\u0105co wzros\u0142a w ostatnich&nbsp;dziesi\u0119cioleciach. Wzrasta r\u00f3wnie\u017c potrzeba zapewnienia osobom z ASD terapii opartej na&nbsp;badaniach naukowych. Instytut Wspomagania Rozwoju Dziecka (IWRD) w Gda\u0144sku oferuje ", "2451-3431": "Spis tre\u015bci Strony tytu\u0142owe Wykaz Skr\u00f3t\u00f3w Czy art. 26a ustawy o odpadach pomo\u017ce w walce z nielegalnym gromadzeniem odpad\u00f3w? Komentarz do art. 22\u201423 ustawy z dnia 9 czerwca 2011 r. Prawo geologiczne i g\u00f3rnicze W wyniku niedawnej nowelizacji ustawy o odpadach dodany zosta\u0142 art. 26a, kt\u00f3ry umo\u017cliwia organom administracji zast\u0119pcze usuni\u0119cie odpad\u00f3wz miejsc nieprzeznaczonych do ich sk\u0142adowania i magazynowania. Nowelizacja ustawy o odpadach podyktowana Artyku\u0142 dotyczy analizy gospodarki odpadami komunalnymi w Republice S\u0142owackiej. Autor ocenia stan realizacji cel\u00f3w gospodarowania odpadami zgodnie z hierarchi\u0105 post\u0119powania&nbsp;z odpadami, zajmuje si\u0119 rol\u0105 podmiot\u00f3w zaanga\u017cowanych w gospodark\u0119 odpadami komunalnymi Korzystanie z pojazd\u00f3w mechanicznych wi\u0105\u017ce si\u0119 z ryzykiem uczestniczenia w zdarzeniach drogowych, kt\u00f3rych skutkiem jest m.in. uszkodzenie pojazdu. Wysokie koszty napraw oraz zado\u015b\u0107uczynie\u0144 dla uczestnik\u00f3w zdarze\u0144 drogowych skutkuj\u0105 konieczno\u015bci\u0105 zawierania Celem tego artyku\u0142u jest przedstawienie zasady sta\u0142ej suwerenno\u015bci nad zasobami naturalnymi w orzecznictwie s\u0105d\u00f3w mi\u0119dzynarodowych. Opracowanie to jest kontynuacj\u0105 zagadnie\u0144&nbsp;om\u00f3wionych w poprzednich artyku\u0142ach dotycz\u0105cych g\u00f3rnictwa transgranicznego i tzw. zasob\u00f3w naturalnych Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cono r\u00f3\u017cnym aspektom opodatkowania ekologicznego na Ukrainie i w UE. Dokonano podzia\u0142u podatk\u00f3w ekologicznych na Ukrainie ze wzgl\u0119du na podmioty opodatkowania oraz przedstawiono ich zestawienie z podatkami ekologicznymi funkcjonuj\u0105cymi ", "0208-5577": "Prowadzenie post\u0119powania dowodowego na rozprawie w trybie art. 378a. Zagadnienia wybrane Koncepcja podzia\u0142u procesu karnego na dwie fazy \u2013 50 lat p\u00f3\u017aniej O przedmiocie ochrony prawnej przest\u0119pstwa paserstwa umy\u015blnego Odpowiedzialno\u015b\u0107 os\u00f3b zarz\u0105dzaj\u0105cych w transnarodowych korporacjach w prawie karnym \u2013 aspekty mi\u0119dzynarodowe i transnarodowe Nowe typy tzw. przest\u0119pstw fakturowych w Kodeksie karnym \u2013 powr\u00f3t do szczeg\u00f3lnej prawnokarnej ochrony \u201emienia spo\u0142ecznego\u201d? Artyku\u0142 dotyczy mo\u017cliwo\u015bci prowadzenia post\u0119powania pod nieobecno\u015b\u0107 oskar\u017conego lub jego obro\u0144cy (per absentia), pomimo nale\u017cytego usprawiedliwienia niestawiennictwa. W opracowaniu przedstawiono przes\u0142anki stosowania art. 378a k.p.k., kwestie zwi\u0105zane z wnioskiem o Artyku\u00c5\u201a dotyczy\\nmo\u00c5\u00bcliwo\u00c5\u203aci prowadzenia\\npost\u00c4\u2122powania pod nieobecno\u00c5\u203a\u00c4\u2021\\noskar\u00c5\u00bconego lub jego obro\u00c5\u201ecy (per absentia),\\npomimo nale\u00c5\u00bcytego usprawiedliwienia niestawiennictwa. W\\nopracowaniu przedstawiono przes\u00c5\u201aanki stosowania art.\\n378a k.p.k., kwestie zwi\u00c4\u2026zane z wnioskiem o\\nuzupe\u00c5\u201aniaj\u00c4\u2026ce przeprowadzenie dowodu. Autor\\nkrytycznie ocenia ratio legis ", "2719-5767": "Do rany przy\u0142\u00f3\u017c Rana w j\u0119zykach \u015bwiata Kategoria traumy w Kai Silverman koncepcji \u201em\u0119skiej podmiotowo\u015bci na marginesach\u201d Witkacy nie istnieje. Uwagi na temat motywu sobowt\u00f3ra w pisarstwie Stanis\u0142awa Ignacego Witkiewicza \u2013 \u2013 \u2013 \u2013 \u2013. Traumatografie Leopolda Buczkowskiego Zgodnie z saussurowsk\u0105 zasad\u0105 dowolno\u015bci znaku j\u0119zykowego s\u0142owo rana ma r\u00f3\u017cnorodne znaczenia w j\u0119zykach \u015bwiata. Spo\u015br\u00f3d licznych przyk\u0142ad\u00f3w uwag\u0119 autora przykuwa przede wszystkim rana roma\u0144ska, czyli \u2018\u017caba\u2019 oraz rana s\u0142owia\u0144ska, W artykule autor przedstawia znaczenie poj\u0119cia traumy w koncepcji m\u0119skiej podmiotowo\u015bci rozwijanej przez Kaj\u0119 Silverman w ksi\u0105\u017cce pt. \\\"Male Subjectivity at the Margins\\\". Rozprawa Silverman pochodzi z 1992 roku, a Pisarstwo Stanis\u0142awa I. Witkiewicza, kt\u00f3rego \u015bwiatowa kariera zacz\u0119\u0142a si\u0119 w latach 50. minionego stulecia, traktowane jest dzisiaj w wielu aspektach jako prekursorskie w stosunku do postmodernizmu. W jego dramatach i Celem artyku\u0142u jest zbadanie sposob\u00f3w manifestowania si\u0119 w tekstach Leopolda Buczkowskiego \u015blad\u00f3w do\u015bwiadcze\u0144 traumatycznych. Jak dowodzi autor szkicu, miejscem ich objawiania si\u0119 jest, w pierwszej kolejno\u015bci, graficzny wymiar tych ksi\u0105\u017cek, Tematem artyku\u0142u jest relacja mi\u0119dzy afazj\u0105 a traum\u0105 w odniesieniu do tw\u00f3rczo\u015bci polskiego pisarza Leo Lipskiego. W pierwszej, teoretycznej cz\u0119\u015bci artyku\u0142u za punkt wyj\u015bcia pos\u0142u\u017cy\u0142o studium izraelskiej badaczki Ilit Ferber, ", "1734-4433": "S\u0142owo redakcji Wyzwania dla Ko\u015bcio\u0142a w Polsce . Teologiczno-pastoralna refleksja w kontek\u015bcie pandemii Rozmowa o wierze chrze\u015bcija\u0144skiej dzisiaj Sekularyzacja, laicyzacja, globalizacja, cyfrowo\u015b\u0107 Rodzina i jej rola w kszta\u0142cowaniu \u017cycia religijnego wed\u0142ug Pierwszego Synodu Diecezji Katowickiej Epoka romantyzmu zrodzi\u0142a ide\u0119 wielkich organ\u00f3w romantyczno-symfonicznych, jednak r\u00f3\u017cni\u0142y si\u0119 one wieloma szczeg\u00f3\u0142ami w zale\u017cno\u015bci od kraju. Inaczej budowano w Anglii, Niemczech i Francji. Artyku\u0142 przedstawia zarys problematyki budownictwa organ\u00f3w ", "0208-5003": "Ochrona d\u00f3br osobistych sprawcy mobbingu w kontek\u015bcie wyroku Europejskiego Trybuna\u0142u Praw Cz\u0142owieka z dnia 6 listopada 2018 r. (Vincent Del Campo przeciwko Hiszpanii, skarga nr 25527/13) Nowe zagadnienie w tureckim systemie prawnym \u2013 mobbing Dyskryminacja pracownik\u00f3w wype\u0142niaj\u0105cych obowi\u0105zki rodzicielskie Praca atypowa jako praca elastyczna. Wzrost niestabilno\u015bci zatrudnienia na hiszpa\u0144skim rynku pracy Mobbing a odpowiedzialno\u015b\u0107 cywilnoprawna Sprawc\u0105 mobbingu nie zawsze b\u0119dzie sam pracodawca. Odpowiedzialno\u015b\u0107 pracodawcy&nbsp;za dzia\u0142ania innych os\u00f3b wynika z naruszenia przez pracodawc\u0119 obowi\u0105zku przeciwdzia\u0142ania&nbsp;mobbingowi (art. 943 \u00a7 1 k.p.). Z ca\u0142\u0105 pewno\u015bci\u0105 mobbing jest zjawiskiem&nbsp;negatywnym, Mobbing to zjawisko, kt\u00f3re istnieje w relacjach zawodowych od czasu ustanowienia stosunk\u00f3w pracy. Kwestia mobbingu jednak rozpatrywana jest jako zagadnienie prawne dopiero od niedawna.Nasz artyku\u0142 skupia si\u0119 na doprecyzowaniu definicji Dyskryminacja pracownika, kt\u00f3ry poza obowi\u0105zkami zawodowymi wype\u0142nia r\u00f3wnie\u017c obowi\u0105zki rodzicielskie, pozostaje wysoce naganna. Praca zawodowa, jak i \u017cycie rodzinne, stanowi\u0105 najwa\u017cniejsze sfery \u017cycia, kt\u00f3re pozostaj\u0105 ze sob\u0105 \u015bci\u015ble powi\u0105zane i Celem niniejszego artyku\u0142u jest analiza reform prawa pracy przeprowadzonych w&nbsp;Hiszpanii na przestrzeni ostatnich pi\u0119tnastu lat, a tak\u017ce wp\u0142ywu tych reform na poziom stabilno\u015bci lub niestabilno\u015bci zatrudnienia. W szczeg\u00f3lno\u015bci artyku\u0142 skupia Przedmiotem niniejszego opracowania jest analiza prawnej odpowiedzialno\u015bci za mobbing. W artykule przedstawiono uwagi na temat charakteru prawnego, podstaw oraz zakresu odpowiedzialno\u015bci prawnej z tytu\u0142u mobbingu. Punktem wyj\u015bcia dla prowadzonych rozwa\u017ca\u0144 ", "2300-5246": "Strona tytu\u0142owa i spis tre\u015bci Opieka logopedyczna dla uczni\u00f3w ze specjalnymi potrzebami edukacyjnymi w regionie \u015bl\u0105sko-morawskim Opis zaburze\u0144 mowy jako pierwszy etap post\u0119powania logopedycznego Zaburzenia rozwoju mowy dzieci z nieprawid\u0142owo\u015bciami w budowie czaski Atypowy rozw\u00f3j m\u00f3zgu jako zaburzenie wp\u0142ywaj\u0105ce dysfunkcyjnie na rozw\u00f3j psychomotoryczny\\ni spo\u0142eczny dziecka \u2013 uj\u0119cie interdyscyplinarne Case Study of 13-year-old Boy Suffering from Depression and Stuttering\\nStudium przypadku trzynastolatka cierpi\u0105cego na depresj\u0119 i j\u0105kaj\u0105cego si\u0119. Przyczyn\u0105 zaburze\u0144 emocjonalnych, niep\u0142ynno\u015bci mowy i depresji ch\u0142opca s\u0105 jego prze\u017cycia z Effects of speaker gender and child age on the prosody of parentese: cross-linguistic\\nevidence\\n\u201eSpieszczenia\u201d to wyra\u017cenia j\u0119zykowe, jakimi pos\u0142uguj\u0105 si\u0119 doro\u015bli, m\u00f3wi\u0105c do dzieci.\\nIch funkcj\u0105 jest regulowanie pobudzenia i komunikowanie emocji. Metalinguistic awareness of homonymy in children with cleft lip and palate: a pilot\\nstudy\\nCelem niniejszego badania jest ocena metaj\u0119zykowej \u015bwiadomo\u015bci homonimii w\u015br\u00f3d dzieci\\nz rozszczepem wargi i podniebienia. Dokonano zestawienia wynik\u00f3w z ", "0137-3447": "\u015aredniowieczna my\u015bl filozoficzna jako obrona przed dekonstrukcj\u0105 filozofii wsp\u00f3\u0142czesnej \u015aredniowieczna my\u015bl filozoficzna jako obrona przed dekonstrukcj\u0105 filozofii wsp\u00f3\u0142czesnej Tekst teologiczny jako \u015bwiadectwo wiary teologa Tekst teologiczny jako \u015bwiadectwo wiary teologa Moralno\u015b\u0107 (z) Ducha, czyli postulat duchowego charakteru moralno\u015bci chrze\u015bcija\u0144skiej Poni\u017cszy artyku\u0142 koncentruje si\u0119 na poj\u0119ciu logosu&nbsp;w pismach Platona. Dokonawszy wst\u0119pnych uwag&nbsp;metodologicznych, pr\u00f3buje si\u0119 okre\u015bli\u0107 pole znaczenioweanalizowanego terminu. Wskazuje si\u0119&nbsp;r\u00f3wnie\u017c na donios\u0142o\u015b\u0107 zdolno\u015bci poznawczej filozofa,&nbsp;kt\u00f3ry ma sta\u0107 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c filologiem. Poni\u017cszy artyku\u0142 koncentruje si\u0119 na poj\u0119ciu logosu&nbsp;w pismach Platona. Dokonawszy wst\u0119pnych uwag&nbsp;metodologicznych, pr\u00f3buje si\u0119 okre\u015bli\u0107 pole znaczenioweanalizowanego terminu. Wskazuje si\u0119&nbsp;r\u00f3wnie\u017c na donios\u0142o\u015b\u0107 zdolno\u015bci poznawczej filozofa,&nbsp;kt\u00f3ry ma sta\u0107 si\u0119 r\u00f3wnie\u017c filologiem. Proces dekonstrukcji filozofii, rozpocz\u0119ty przez&nbsp;my\u015blicieli postmodernistycznych, jest wymierzony&nbsp;nie tylko przeciw filozofii, ale tak\u017ce przeciw europejskiej kulturze i roli, kt\u00f3r\u0105 filozofia w jej&nbsp;formacji dotychczas odgrywa\u0142a.&nbsp;Artyku\u0142 ma cztery cz\u0119\u015bci.&nbsp;W pierwszej \u2013 autor Proces dekonstrukcji filozofii, rozpocz\u0119ty przez&nbsp;my\u015blicieli postmodernistycznych, jest wymierzony&nbsp;nie tylko przeciw filozofii, ale tak\u017ce przeciw europejskiej kulturze i roli, kt\u00f3r\u0105 filozofia w jej&nbsp;formacji dotychczas odgrywa\u0142a.&nbsp;Artyku\u0142 ma cztery cz\u0119\u015bci.&nbsp;W pierwszej \u2013 autor Tekst teologiczny powinien by\u0107 \u015bwiadectwem&nbsp;wiary teologa. W artykule rozpatrzone zosta\u0142y&nbsp;trzy mo\u017cliwe sposoby takiego \u015bwiadectwa. Przede&nbsp;wszystkim tekst powinien spe\u0142nia\u0107 kryterium&nbsp;ortodoksji. Musi zatem respektowa\u0107 Objawienie&nbsp;Bo\u017ce przekazane w Pi\u015bmie \u015awi\u0119tym oraz zachowywane&nbsp;w Tradycji. ", "2544-4093": "\u201eMoim tematem jest cz\u0142owiek XX wieku\u201d \u201eMoim tematem jest cz\u0142owiek XX wieku\u201d Alfred Hein: Eine Kompagnie Soldaten/Nasza kompania \u017co\u0142nierzy; Wenn ich meine H\u00e4nde falte/Kiedy swoje r\u0119ce z\u0142o\u017c\u0119 (t\u0142umaczenie). Kilka s\u0142\u00f3w o Alfredzie Heinie i jego wierszach Alfred Hein: Eine Kompagnie Soldaten/Nasza kompania \u017co\u0142nierzy; Wenn ich meine H\u00e4nde falte/Kiedy swoje r\u0119ce z\u0142o\u017c\u0119 (t\u0142umaczenie). Kilka s\u0142\u00f3w o Alfredzie Heinie i jego wierszach Eberhard Hilscher: \u015awiatoczasomierz. Powie\u015b\u0107 o pewnej epoce (Fragment). Lustrum pierwsze W powie\u015bci Kot\u0142y Beethovenowskie Micha\u0142a Choroma\u0144skiego kategori\u0105&nbsp;centraln\u0105 jest brak. Dotyczy on nieobecnych os\u00f3b, zagubionych przedmiot\u00f3w, nieuchwytnego&nbsp;znaczenia. Tekst akcentuje go wielokrotnie w autoreferencyjny spos\u00f3b,&nbsp;np. przez u\u017cycie w r\u00f3\u017cnych kontekstach pozornie ma\u0142o W powie\u015bci Kot\u0142y Beethovenowskie Micha\u0142a Choroma\u0144skiego kategori\u0105&nbsp;centraln\u0105 jest brak. Dotyczy on nieobecnych os\u00f3b, zagubionych przedmiot\u00f3w, nieuchwytnego&nbsp;znaczenia. Tekst akcentuje go wielokrotnie w autoreferencyjny spos\u00f3b,&nbsp;np. przez u\u017cycie w r\u00f3\u017cnych kontekstach pozornie ma\u0142o Erich Maria Remarque-Friedenszentrum istnieje od 1997 roku, cho\u0107&nbsp;jego dzia\u0142alno\u015b\u0107 w nowym budynku poprzedzi\u0142o najpierw powo\u0142anie do \u017cycia centrum&nbsp;dokumentacyjnego przy Uniwersytecie w Osnabr\u00fcck (1985), a par\u0119 lat p\u00f3\u017aniej&nbsp;archiwum. Celem tych dzia\u0142a\u0144 Erich Maria Remarque-Friedenszentrum istnieje od 1997 roku, cho\u0107&nbsp;jego dzia\u0142alno\u015b\u0107 w nowym budynku poprzedzi\u0142o najpierw powo\u0142anie do \u017cycia centrum&nbsp;dokumentacyjnego przy Uniwersytecie w Osnabr\u00fcck (1985), a par\u0119 lat p\u00f3\u017aniej&nbsp;archiwum. Celem tych dzia\u0142a\u0144 Tekst jest t\u0142umaczeniem pocz\u0105tkowego fragmentu powie\u015bci Eberharda Hilschera&nbsp;pt. Die Weltzeituhr. Roman einer Epoche, opublikowanej jako Ausgabe letzter Hand nak\u0142adem&nbsp;wydawnictwa Mitteldeutscher Verlag (Halle) w 2018 roku. Niniejszym dzi\u0119kuj\u0119&nbsp;wydawnictwu za zgod\u0119 na ", "2449-9064": "Strona tytu\u0142owa i spis tre\u015bci Postawy, zachowania i decyzje wyborcze jako przedmiot bada\u0144 empirycznych Proces zmiany lojalno\u015bci wyborczej w Polsce w latach 2005-2009 Preferencje prezydenckie w uj\u0119ciu profilowym Spo\u0142eczne oddzia\u0142ywanie strategii tworzenia list wyborczych ", "1899-1556": "Kilka s\u0142\u00f3w na temat antycznych metod leczenia chor\u00f3b pszcz\u00f3\u0142 Celebracja cesarskich zwyci\u0119stw militarnych w p\u00f3\u017anym Bizancjum w \u015bwietle kroniki Jerzego Akropolitesa Udzia\u0142 wojskowych w sejmie elekcyjnym 1648 roku Manifest Sapieh\u00f3w z 6 marca 1702 roku Sejmiki mazowieckie wobec plan\u00f3w wojny tureckiej W\u0142adys\u0142awa IV w 1646 roku Pszczo\u0142y, ze wzgl\u0119du na wysokie ceny pozyskiwanego z pasiek miodu, wosku czy propolisu,&nbsp;hodowano w ca\u0142ym \u015bwiecie staro\u017cytnym. Z czasem zacz\u0119to zwraca\u0107 uwag\u0119 na choroby tych owad\u00f3w.&nbsp;Pocz\u0105wszy od Arystotelesa, kolejni w\u0142a\u015bciciele W artykule om\u00f3wiono emisje monetarne przedstawiaj\u0105ce bogini\u0119 Rom\u0119, kt\u00f3rej towarzyszy&nbsp;legenda ROMA RENASCENS lub ROMA RESVRGENS. Ikonografia tych monet \u2014 emitowanych&nbsp;przez Galb\u0119, Witeliusza i Wespazjana \u2014 jest podstaw\u0105 rozwa\u017ca\u0144 autorki. Dla Zagadnienie ceremonii tryumfalnych w Bizancjum jest dobrze znane dzi\u0119ki ksi\u0105\u017cce&nbsp;Michaela McCormicka pt. Eternal Victory. Triumphal Rulership in Late Antiquity, Byzantium and the&nbsp;Early Medieval West. Badacz ten skupi\u0142 si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na Pomimo \u017ce plany wojny tureckiej W\u0142adys\u0142awa IV doczeka\u0142y si\u0119 bogatej historiografii,to jednak niekt\u00f3re kwestie zwi\u0105zane z t\u0105 problematyk\u0105 pozostaj\u0105 wci\u0105\u017c nie do ko\u0144ca wyja\u015bnione.&nbsp;Jedn\u0105 z nich jest stosunek szlachty wobec Artyku\u0142 zosta\u0142 po\u015bwi\u0119cony encyklopedii Nachrichten von Schriftstellern und K\u00fcnstlern&nbsp;aus dem Teschner F\u00fcrstenthum (1810), dzie\u0142u cieszy\u0144skiego uczonego, by\u0142ego jezuity Leopolda Jana&nbsp;&nbsp;Szersznika (1747\u20141814). Encyklopedyczne opracowanie na 220 stronach zawiera artyku\u0142y has\u0142owe&nbsp;po\u015bwi\u0119cone 109 ", "1898-6986": "Zasada alteri stipulari nemo potest w prawie rzymskim Rok 1336 w procesie przemian ustrojowo-prawnych \u015al\u0105ska Dziedzice Konar\u00f3w herb\u00f3w Ostoja i Szreniawa Analiza historycznoprawna Prawo rzymskie jako kryterium interpretacyjne w Decisiones Lituanicae Piotra Rojzjusza Zwolnienia podatkowe w dobie jagiello\u0144skiej w kr\u00f3lewskich miastach ma\u0142opolskich W pracy tej podj\u0119ty zosta\u0142 problem zastosowania rzymskiej zasady alteri stipulari nemo potest wyra\u017caj\u0105cej zakaz zawierania um\u00f3w na rzecz osoby trzeciej i zast\u0119pstwa bezpo\u015bredniego. Ukazane zosta\u0142o rozumienie tej zasady i W procesie przemian ustrojowo-prawnych \u015bl\u0105ska, zapocz\u0105tkowanych w 1327 roku, na wnikliwsz\u0105 uwag\u0119 zas\u0142uguj\u0105 wydarzenia zaistnia\u0142e w 1336 roku. Najwcze\u015bniejsze dotyczy przekszta\u0142cenia Ksi\u0119stwa Wroc\u0142awskiego w dziedziczne ksi\u0119stwo Korony Czeskiej, w kt\u00f3rym Autor pokazuje \u015bredniowieczn\u0105 wie\u015b Konary, kt\u00f3rej nazwa wskazuje, \u017ce by\u0142a to wie\u015b s\u0142u\u017cebna kasztelana konarskiego krakowskiego. Sama by\u0142a jednak w XIV wieku \u201ezwyk\u0142\u0105\u201d kasztelani\u0105, sprawowan\u0105 przez Miko\u0142aja z Grodziny. Dobra Celem artyku\u0142u jest wykazanie, \u017ce Piotr Rojzjusz, s\u0119dzia asesorskiego s\u0105du kr\u00f3lewskiego w Wilnie, stosowa\u0142 prawo rzymskie jako kryterium interpretacyjne w stosunku do prawa magdeburskiego. Prawo rzymskie s\u0142u\u017cy\u0142o do interpretowania znaczenia Z okresu jagiello\u0144skiego zachowa\u0142y si\u0119 liczne przywileje kr\u00f3lewskie zwalniaj\u0105ce mieszczan od obowi\u0105zku zap\u0142aty podatk\u00f3w. Wpisy tych regulacji wyst\u0119puj\u0105 zar\u00f3wno w ksi\u0119gach Metryki Koronnej (cz\u0119sto w postaci skr\u00f3conej), jak r\u00f3wnie\u017c w ", "2084-0772": "\u017bycie innych historii Fantasy \u2013 gra z czytelnikiem o histori\u0119 Historia antycznego Rzymu jako tworzywo literackie:Kraszewski, Jeske-Choi\u0144ski, Sienkiewicz The history of Ancient Rome as a literary material: Kraszewski, Jeske\u2010Choi\u0144ski, Sienkiewicz \\\"Kuchenne schody\\\" Emila Zoli. Historia obyczajowo\u015bci po wielkich przewrotach Wiersze Darka Foksa, polskiego poety wsp\u00f3\u0142czesnego. Rozmowa z Darkiem Foksem, polskim poet\u0105 wsp\u00f3\u0142czesnym. Report from the scientific conference \\'Mi\u0119dzy ksi\u0119gami. Badania literackie nad dawn\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0105\\' (Katowice 2010). Report from the scientific conference \\'Mi\u0119dzy ksi\u0119gami. Badania literackie nad dawn\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0105\\' (Katowice 2010). Wypowied\u017a profesora Marka Piechoty na konferencji \\'Literatura i historia\\'. ", "1898-2433": "Czw\u00f3rka redakcyjna Streszczenie Czw\u00f3rka redakcyjna Streszczenie/Summary Streszczenie/Summary ", "1895-3492": "Czw\u00f3rka redakcyjna Spis tre\u015bci Demokracja, liberalizm a doktryna Ko\u015bcio\u0142a katolickiego w my\u015bli Michaela Novaka Jednostka, wolno\u015b\u0107, w\u0142adza, a \\\"duch Ameryki\\\" Pa\u0144stwo stanowe czy dyktatura proletariatu? Wok\u00f3\u0142 spor\u00f3w ideowych I Republiki Austrii Oddajemy do r\u0105k Czytelnik\u00f3w trzeci tom wydawnictwa Instytutu Nauk Politycznych i Dziennikarstwa Uniwersytetu \u015al\u0105skiego w Katowicach \u201eStudia Politicae Universitatis Silesiensis\u201d. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 opracowa\u0144 zamieszczonych w niniejszym zbiorze, podobnie jak w pierwszych W artykule Demokracja, liberalizm a doktryna Ko\u015bcio\u0142a katolickiego w my\u015bli Michaela Novaka Autorka podejmuje wa\u017cny z punktu widzenia potrzeb prze\u0142omu stuleci namys\u0142 nad szeroko poj\u0119tymi relacjami mi\u0119dzy demokracj\u0105 liberaln\u0105 i Wojciech Flak w artykule Jednostka, wolno\u015b\u0107, w\u0142adza a \u201educh Ameryki\u201d koncentruje swoje rozwa\u017cania wok\u00f3\u0142 g\u0142\u00f3wnych warto\u015bci i koncepcji charakterystycznych dla modelu Stan\u00f3w Zjednoczonych i ich ewolucji na przestrzeni stuleci oraz Roman Kochnowski w tek\u015bcie Pa\u0144stwo stanowe czy dyktatura proletariatu? Wok\u00f3\u0142 spor\u00f3w ideowych I Republiki Austrii odni\u00f3s\u0142 si\u0119 do debaty publicznej zwi\u0105zanej z przysz\u0142o\u015bci\u0105 Austrii, w tym \u2013 dyskusji dotycz\u0105cej kwestii W artykule System partyjny V Republiki Francuskiej Ma\u0142gorzata My\u015bliwiec wyeksponowa\u0142a kwestie dotycz\u0105ce istoty i ewolucji francuskiego systemu partyjnego oraz jego powi\u0105za\u0144 z systemem semiprezydenckim oraz systemem wyborczym. ", "1899-9417": "Strona tytu\u0142owa Spis tre\u015bci Bibliografia przek\u0142ad\u00f3w literatury bu\u0142garskiej w Polsce w latach 1990\u20142006 Bibliografia przek\u0142ad\u00f3w literatury polskiej w Bu\u0142garii w latach 1990\u20142006 Bibliografia przek\u0142ad\u00f3w literatury chorwackiej w Polsce w latach 1990\u20142006 Bibliografia przek\u0142ad\u00f3w literatury chorwackiej w Polsce w latach 1990\u20142006 Bibliografia przek\u0142ad\u00f3w literatury polskiej w Chorwacji w latach 1990\u20142006 rejetsruj\u0105ca przekady ksi\u0105\u017cek oraz przek\u0142ady opublikowane w czasopismach. Strona tytu\u0142owa Indeks autor\u00f3w Strona tytu\u0142owa ", "1508-6305": "Strona tytu\u0142owa i spis tre\u015bci Oczywisto\u015b\u0107 Dyskurs europejski i poszukiwanie europejskiej to\u017csamo\u015bci Wra\u017cliwo\u015b\u0107 antropologiczna a \u015bwiat przedstawiony. Szkic do antropologii literatury. Zwrot postmodernistyczny albo powr\u00f3t wielkich teorii w naukach spo\u0142ecznych Pe\u0142notekstowa wersja \\\"Er(r)go\\\" nr 2 (1/2001) Grzegorz Trela \u2013 Towards anti-antirealism Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony kontrowersji dziel\u0105cej metdolog\u00f3w nauki w kontek\u015bcie sporu \\\"realizm-antyrealizm\\\".The article revolves around the debate between realism and anti-realism in the broader context of contemporary Artyku\u0142 jest polemik\u0105 z tekstem Grzegorza Treli opowiadaj\u0105cym si\u0119 z anty-antyrealizmem, a r\u00f3wnocze\u015bnie stanowi refleksj\u0119 nad sposobami filozofowania \u015brodowisku akademickim. Autor przedstawia najpierw zarzuty wobec sposobu potraktowania tematu anty-realizmu przez Kre\u015bl\u0105c sylwetk\u0119 Stanleya Fisha w kontek\u015bcie ameryka\u0144skiej akademii, Autor artyku\u0142u skupia si\u0119 na om\u00f3wieniu mechanizm\u00f3w interpretacji w uj\u0119ciu Fisha, a w konsekwencji jej rol\u0119 jako wszechobecnego narz\u0119dzia poznania, kt\u00f3rym pos\u0142uguje Aneta Zacharz\\'s review of Jolanta Brach-Czaina\\'s book \\\"Szczeliny istnienia\\\", PIW, Warszawa 1992. ", "1898-1593": "Lingua receptiva. Wyzwania wieloj\u0119zycznej komunikacji receptywnej w Europie Nauczanie fonetyki j\u0119zyka polskiego z perspektywy logopedycznej \u2013 studium przypadku student\u00f3w z Chin Migracje i ich konsekwencje. Prescriptum Syreni g\u0142os morza. Homera pi\u0119\u0107 lekcji uczciwo\u015bci Homo migrans. Miejsce literatury dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy w edukacji empatii Celem artyku\u0142u jest przedstawienie najnowszych propozycji w ramach bada\u0144 po\u015bwi\u0119conych wieloj\u0119zyczno\u015bci receptywnej. Zawiera on bli\u017csze om\u00f3wienie koncepcji lingua receptiva, czyli receptywnej komunikacji wieloj\u0119zycznej opartej na (spokrewnionych) j\u0119zykach rodzimych jej uczestnik\u00f3w, W artykule poruszono zagadnienie w\u0142\u0105czania etap\u00f3w post\u0119powania logopedycznego oraz stosowanych w ramach logopedii metod do procesu nauczania fonetyki j\u0119zyka polskiego jako obcego. W ramach studium przypadku ukazano, \u017ce ich zastosowanie W czasie gdy Parlament Europejski odrzuci\u0142 rezolucj\u0119 zobowi\u0105zuj\u0105c\u0105 kraje Unii Europejskiej do sprawniejszego poszukiwania i ratowania uchod\u017ac\u00f3w oraz imigrant\u00f3w na Morzu \u015ar\u00f3dziemnym, autorzy tekst\u00f3w zebranych w niniejszym numerze \u201ePostscriptum Polonistycznego\u201d W czasie gdy Parlament Europejski odrzuci\u0142 rezolucj\u0119 zobowi\u0105zuj\u0105c\u0105 kraje Unii Europejskiej do sprawniejszego poszukiwania i ratowania uchod\u017ac\u00f3w oraz imigrant\u00f3w na Morzu \u015ar\u00f3dziemnym, autorzy tekst\u00f3w zebranych w niniejszym numerze \u201ePostscriptum Polonistycznego\u201d Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony om\u00f3wieniu problematyki zwi\u0105zanej z wykorzystaniem przestrzeni akwatycznej w wybranych utworach polskich poet\u00f3w zamieszka\u0142ych w Kanadzie. Autor omawia sposoby literackiej funkcjonalizacji obraz\u00f3w oceanu, morza, jezior czy rzek w tw\u00f3rczo\u015bci ", "1506-7637": "Ranking pa\u0144stw Unii Europejskiej ze wzgl\u0119du na warto\u015b\u0107 wska\u017anik\u00f3w \u0142adu gospodarczego w latach 2010 i 2014 przy wykorzystaniu metody Hellwiga i analizy skupie\u0144 Ranking pa\u0144stw Unii Europejskiej ze wzgl\u0119du na warto\u015b\u0107 wska\u017anik\u00f3w \u0142adu gospodarczego w latach 2010 i 2014 przy wykorzystaniu metody Hellwiga i analizy skupie\u0144 Zr\u00f3\u017cnicowanie polskich wojew\u00f3dztw ze wzgl\u0119du na poziom innowacyjno\u015bci przedsi\u0119biorstw w latach 2010-2014 \u2013 wykorzystanie metod taksonomicznych Zr\u00f3\u017cnicowanie polskich wojew\u00f3dztw ze wzgl\u0119du na poziom innowacyjno\u015bci przedsi\u0119biorstw w latach 2010-2014 \u2013 wykorzystanie metod taksonomicznych \u015acie\u017cka rozwoju inwestycji zagranicznych Polski - pr\u00f3ba syntezy Celem opracowania jest analiza wska\u017anik\u00f3w zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju obejmuj\u0105cych wy\u0142\u0105cznie \u0142ad gospodarczy oraz opracowanie rankingu pa\u0144stw Unii Europejskiej ze wzgl\u0119du na warto\u015b\u0107 tych\u017ce wska\u017anik\u00f3ww latach 2010 i 2014. W badaniach zosta\u0142a Celem opracowania jest analiza wska\u017anik\u00f3w zr\u00f3wnowa\u017conego rozwoju obejmuj\u0105cych wy\u0142\u0105cznie \u0142ad gospodarczy oraz opracowanie rankingu pa\u0144stw Unii Europejskiej ze wzgl\u0119du na warto\u015b\u0107 tych\u017ce wska\u017anik\u00f3ww latach 2010 i 2014. W badaniach zosta\u0142a Celem artyku\u0142u jest okre\u015blenie poziomu innowacyjno\u015bci przedsi\u0119biorstw na poziomie wojew\u00f3dztw z wykorzystaniem r\u00f3\u017cnych metod taksonomicznych. W pierwszej cz\u0119\u015bci artyku\u0142u przedstawiono problematyk\u0119 innowacyjno\u015bci przedsi\u0119biorstw. W drugiej cz\u0119\u015bci na podstawie danych statystycznych Celem artyku\u0142u jest okre\u015blenie poziomu innowacyjno\u015bci przedsi\u0119biorstw na poziomie wojew\u00f3dztw z wykorzystaniem r\u00f3\u017cnych metod taksonomicznych. W pierwszej cz\u0119\u015bci artyku\u0142u przedstawiono problematyk\u0119 innowacyjno\u015bci przedsi\u0119biorstw. W drugiej cz\u0119\u015bci na podstawie danych statystycznych Cel \u2013 Celem artyku\u0142u jest dokonanie podsumowania bada\u0144 prowadzonych przez zesp\u00f3\u0142 autorski w odniesieniu do inwestycji zagranicznych nap\u0142ywaj\u0105cych do Polski i wyp\u0142ywaj\u0105cych z Polski. Metoda bada\u0144 \u2013 Badania te nawi\u0105zuj\u0105 ", "2450-4637": "CI\u0104\u017bA W ROGU SZCZ\u0104TKOWYM MACICY USF1 w patologii wybranych jednostek chorobowych Strona tytu\u0142owa i redakcyjna Analiza korelacyjna aberracji falowych i akomodacyjnych w kr\u00f3tkowzroczno\u015bci i nadwzroczno\u015bci Hipotermia pourazowa jako wyzwanie dla personelu zespo\u0142\u00f3w ratownictwa medycznego Ci\u0105\u017ca w rogu szcz\u0105tkowym macicy to rodzaj rzadko wyst\u0119puj\u0105cej ci\u0105\u017cy ektopowej, rozwijaj\u0105cej si\u0119 u kobiet, u kt\u00f3rych w okresie ich rozwoju embrionalnego dosz\u0142o do nieprawid\u0142owo\u015bci w procesie wzrostu i zespolenia USF1 nale\u017cy do rodziny czynnik\u00f3w transkrypcyjnych charakteryzuj\u0105cych si\u0119 obecno\u015bci\u0105 wysoce konserwatywnych domen: helisa-p\u0119tla-helisa oraz zamka leucynowego. USF1 kodowany jest przez gen USF1, kt\u00f3rego locus znajduje si\u0119 naramieniu d\u0142ugim chromosomu 1. ABSTRAKTWst\u0119p: Celem badania by\u0142o przeprowadzenie analizy por\u00f3wnawczej dotycz\u0105cej akomodacji, pseudoakomodacji (PA) i aberracji wy\u017cszego rz\u0119du (higher order optical aberrations \u2013 HOA) u dzieci oraz m\u0142odzie\u017cy z kr\u00f3tkowzroczno\u015bci\u0105 i nadwzroczno\u015bci\u0105.Materia\u0142y i ABSTRAKTHipotermia jest szeroko opisywana w dost\u0119pnej literaturze. Pocz\u0105wszy od przyczyn jej wyst\u0119powania, poprzez sposoby leczenia na r\u00f3\u017cnych etapach ochrony zdrowia, sko\u0144czywszy na wykorzystaniu jej w r\u00f3\u017cnych terapiach. Jest to jednostka Wst\u0119p: W przesz\u0142o\u015bci zjawisko agresji w\u015br\u00f3d piel\u0119gniarek interesowa\u0142o wielu badaczy. Wci\u0105\u017c jednak konieczne jest zbadanie jej poziomu w zale\u017cno\u015bci od odczuwanego stresu, typu osobowo\u015bci oraz innych zmiennych socjodemograficznych.Celem bada\u0144 by\u0142a ", "1898-3529": "Od administracji publicznej do public governance Analiza por\u00f3wnawcza zasob\u00f3w determinuj\u0105cych mo\u017cliwo\u015bci prowadzenia w Polsce polityki innowacyjnej Polityka a polityka publiczna Dobre rz\u0105dzenie i debata publiczna Formacja oraz identyfikacja klastr\u00f3w w fazie embrionalnej. Przyk\u0142ad klastra technologii podwodnych w regionie p\u00f3\u0142nocno-wschodniej Anglii Przedmiotem studium jest ewolucja my\u015bli administracyjnej od prawniczego uj\u0119cia w\u0142a\u015bciwego Rechsstaat oraz od kolejnych uj\u0119\u0107 zwi\u0105zanych z teori\u0105 organizacji (cho\u0107 pierwsze z nich, Study of Administration Woodrowa Wilsona, programowo nale\u017ca\u0142o Niniejszy artyku\u0142 przedstawia koncepcj\u0119 triady innowacyjno\u015bci gospodarki opartej na trzech sferach, obejmuj\u0105cych zasoby ludzkie, sfer\u0119 B+R oraz edukacj\u0119. Zakres i skala zachodz\u0105cych interakcji pomi\u0119dzy wspomnianymi sferami maj\u0105 wi\u0119kszy wp\u0142yw na Artyku\u0142 jest konceptualn\u0105 i teoretyczn\u0105 analiz\u0105 zale\u017cno\u015bci mi\u0119dzy czterema p\u0142aszczyznami polityki: dyskursywn\u0105 (polis), strukturaln\u0105 (system polityczny), behawioraln\u0105 (dzia\u0142ania polityczne), funkcjonalno-techniczn\u0105 (polityki publiczne). Na wszystkich p\u0142aszczyznach istot\u0105 polityki jest w\u0142adza odnoszona Warunkiem dobrego rz\u0105dzenia jest wsp\u00f3lna wiedza oraz nastawiona na porozumienie debata publiczna. Wsp\u00f3lna wiedza to nie tylko znajomo\u015b\u0107 fakt\u00f3w, dzi\u0119ki kt\u00f3rej aktorzy spo\u0142eczni mog\u0105 formu\u0142owa\u0107 racjonalne oceny, postulaty i roszczenia Upadek przemys\u0142u ci\u0119\u017ckiego najcz\u0119\u015bciej jest kojarzony z negatywnymi skutkami spo\u0142eczno-gospodarczymi. Jednak\u017ce upadek tradycyjnych ga\u0142\u0119zi gospodarki mo\u017ce wyzwoli\u0107 szereg pozytywnych proces\u00f3w zwi\u0105zanych z innowacyjno\u015bci\u0105 oraz prowadz\u0105cych do powstania nowych, zaawansowanych technologicznie, ", "2618-0235": "MUZEUM DOBRANOCEK ZE ZBIOR\u00d3W WOJCIECHA JAMY W RZESZOWIE, JAKO MUZEUM DLA DZIECI W KA\u017bDYM WIEKU. KR\u00d3TKA OPOWIE\u015a\u0106 O POWSTANIU KRAINY DOBRANOCEK ", "2664-5610": "Efektywno\u015b\u0107 wykorzystania fermentowanej poekstrakcyjnej \u015bruty rzepakowej w \u017cywieniu loch Celem bada\u0144 by\u0142a ocena efektywno\u015bci stosowania fermentowanej poekstrakcyjnej \u015bruty z rzepaku w mieszankach dla loch w okresie ci\u0105\u017cy i laktacji na podstawie wska\u017anik\u00f3w produkcyjnych, warto\u015bci wybranych wska\u017anik\u00f3w odporno\u015bciowych, a tak\u017ce ", "2522-1256": "ROZW\u00d3J ANALIZY DZIA\u0141ALNO\u015aCI GOSPODARCZEJ W WARUNKACH DIGITALIZACJI GOSPODARKI Artyku\u0142 omawia problemy metodologicznych podstaw analizy dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 zwraca si\u0119 na badanie ekonomicznej analizy innowacji, znaczenie kt\u00f3rej w warunkach cyfryzacji ukrai\u0144skiej gospodarki znacznie ro\u015bnie. Najwa\u017cniejszym zadaniem metodologicznym jest ", "2450-6125": "Zasady post\u0119powania diagnostyczno-terapeutycznego u chorych na nowotwory pod\u015bcieliskowe przewodu pokarmowego (GIST) w 2010 roku Dlaczego refundacja leku sierocego wymaga szczeg\u00f3lnego podej\u015bcia? Nowe spojrzenie na ocen\u0119 skuteczno\u015bci terapii celowanych zaawansowanego raka nerki \u2013 kontrowersje Nowa klasyfikacja NET Szpiczak mnogi. Praktyczne aspekty diagnostyki i leczenia Nowotwory pod\u015bcieliskowe przewodu pokarmowego (ang. gastrointestinal stromal tumors, GIST) s\u0105 najcz\u0119stszymi nowotworami pochodzenia mezenchymalnego w obr\u0119bie przewodu pokarmowego. Nowotwory te, dzi\u0119ki post\u0119pom w diagnostyce patologiczno molekularnej, powszechnie rozpoznawane s\u0105 dopiero Najwi\u0119kszym problemem dotycz\u0105cym refundacji produkt\u00f3w sierocych jest ich wysoka cena. Decyzje refundacyjne i cenowe w przypadku lek\u00f3w sierocych s\u0105 szczeg\u00f3lnie mocno powi\u0105zane. Je\u015bli dotycz\u0105 nowo wprowadzanych na rynek technologii medycznych, W ci\u0105gu ostatnich kilku lat daje si\u0119 zaobserwowa\u0107 zdecydowany rozw\u00f3j nowoczesnych terapii stosowanych w leczeniu zaawansowanego/ rozsianego raka nerki, zwi\u0105zany przede wszystkim z poznaniem podstaw molekularnych raka nerki. Wcze\u015bniej standardem Zagadnienia zwi\u0105zane z diagnostyk\u0105 i klinik\u0105 nowotwor\u00f3w neuroendokrynnych przewodu pokarmowego dotycz\u0105 trzech kierunk\u00f3w dzia\u0142ania. Pierwszym z nich jest zbieranie danych w ramach rejestr\u00f3w gromadz\u0105cych dane z r\u00f3\u017cnych o\u015brodk\u00f3w klinicznych, co Celem pracy by\u0142o przedstawienie wybranych praktycznych aspekt\u00f3w diagnostyki i leczenia chorych na szpiczaka mnogiego. Rozpoznanie szpiczaka powinno by\u0107 poparte badaniem izotypu immunoglobulin oraz badaniem st\u0119\u017cenia \u0142a\u0144cuch\u00f3w lekkich immunoglobulin, szczeg\u00f3lnie przydatne ", "2353-7175": "Ochrona przed niekorzystnym dzia\u0142aniem smogu na oczy Bezpiecze\u0144stwo i higiena w kontek\u015bcie ochrony wzroku na stanowiskach pracy Minimalnie inwazyjna chirurgia jaskry (MIGS): implant XEN Nowe trendy w farmakoterapii jaskry Jaskra i leki generyczne w Europie Z danych \u015awiatowej Organizacji Zdrowia z 2016 r. wynika, \u017ce a\u017c 33 spo\u015br\u00f3d 50 najbardziej zanieczyszczonych miast Unii Europejskiej znajduje si\u0119 w Polsce. Z\u0142y stan powietrza atmosferycznego spowodowany jest przekroczeniem Artyku\u0142 definiuje aktualny stan prawny odno\u015bnie do stanowisk pracy oraz zwraca uwag\u0119 na mo\u017cliwe zagro\u017cenia dla narz\u0105du wzroku podczas jej wykonywania. Ma charakter edukacyjny, jego celem jest zwi\u0119kszenie \u015bwiadomo\u015bci specjalist\u00f3w Pomimo nieustannego rozwoju medycyny jedyn\u0105 mo\u017cliwo\u015bci\u0105 leczenia jaskry jest obni\u017canie ci\u015bnienia wewn\u0105trzga\u0142kowego. Spo\u015br\u00f3d dost\u0119pnych mo\u017cliwo\u015bci terapeutycznych chirurgia filtracyjna charakteryzuje si\u0119 wysok\u0105 skuteczno\u015bci\u0105 stosowanych procedur, ale te\u017c niskim profilem bezpiecze\u0144stwa. Zastosowanie \\n&nbsp;\\n\\nPomimo licznych metod leczenia jaskry nadal nie potrafimy wp\u0142ywa\u0107 na wszystkie przyczyny jej powstawania. Dlatego badane s\u0105 liczne substancje o r\u00f3\u017cnych mechanizmach dzia\u0142ania. W ostatnim czasie zosta\u0142y wprowadzone do lecznictwa Oryginalne leki i leki generyczne stosowane w jaskrze r\u00f3\u017cni\u0105 si\u0119 od siebie. Mo\u017ce to prowadzi\u0107 do gorszej tolerancji na leki i w rezultacie do pogorszenia przestrzegania zalece\u0144 przez pacjent\u00f3w. Dlatego ", "0039-3312": "Moralno\u015b\u0107 publiczna a konstytucyjne podstawy ochrony zwierz\u0105t Grupa jednostek jako podmiot poszukuj\u0105cy ochrony w post\u0119powaniu przed ETPC. Koncepcja ochrony praw grup wra\u017cliwych Dwudziesta rocznica utworzenia Afryka\u0144skiego Trybuna\u0142u Praw Cz\u0142owieka i Lud\u00f3w \u2013 przegl\u0105d dzia\u0142alno\u015bci Znaczenie wpisu wieczystoksi\u0119gowego ostrze\u017cenia o prowadzeniu post\u0119powania restrukturyzacyjnego dla wszcz\u0119cia post\u0119powania s\u0105dowego cywilnego Regionalizacja mi\u0119dzynarodowego s\u0105downictwa karnego z perspektywy zasady komplementarno\u015bci na przyk\u0142adzie proponowanego Afryka\u0144skiego Trybuna\u0142u Sprawiedliwo\u015bci oraz Praw Cz\u0142owieka i Lud\u00f3w Okre\u015blenie prawnego obowi\u0105zku zg\u0142aszania koncentracji jest kluczowym elementem systemu kontroli koncentracji. Regulacja ta wskazuje jakie koncentracje podlegaj\u0105 obowi\u0105zkowi ich zg\u0142oszenia do organu antymonopolowego oraz na jakim przedsi\u0119biorcy ten obowi\u0105zek spoczywa. Problematyka konstytucyjnych podstaw prawodawstwa ochrony zwierz\u0105t stanowi kluczowy warunek rozstrzygania spor\u00f3w o granice dopuszczalno\u015bci ogranicze\u0144 praw i wolno\u015bci obywatelskich, dokonywanych w imi\u0119 humanitarnej ochrony zwierz\u0105t jako istot zdolnych do odczuwania Artyku\u0142 34 EKPC okre\u015bla kryteria dopuszczalno\u015bci wniesienia przez jednostk\u0119 skargi do Europejskiego Trybuna\u0142u Praw Cz\u0142owieka, ale stanowi r\u00f3wnie\u017c, \u017ce skarga mo\u017ce by\u0107 wniesiona przez grup\u0119 jednostek, kt\u00f3re twierdz\u0105, \u017ce s\u0105 Dwudziesta rocznica utworzenia Afryka\u0144skiego Trybuna\u0142u Praw Cz\u0142owieka i Lud\u00f3w jest doskona\u0142\u0105 okazj\u0105 do dokonania przegl\u0105du dzia\u0142alno\u015bci najm\u0142odszego z trzech funkcjonuj\u0105cych obecnie na \u015bwiecie regionalnych trybuna\u0142\u00f3w praw cz\u0142owieka. Celem prezentowanego artyku\u0142u W artykule naukowym analizie poddano znaczenie wpisu wieczystoksi\u0119gowego ostrze\u017cenia o prowadzeniu post\u0119powania restrukturyzacyjnego dla wszcz\u0119cia post\u0119powania s\u0105dowego cywilnego. Wpis ten umo\u017cliwia sadowi w sprawach cywilnych w szczeg\u00f3lno\u015bci z zakresu prawa ", "2246-9958": "Fuzzy ideals of K-algebras Fuzzy ideals of K-algebras Fuzzy ideals of K-algebras Fuzzy ideals of K-algebras Fuzzy ideals of K-algebras ", "2544-5111": "Adrenalina i jej zastosowanie we wstrz\u0105sie anafilaktycznym Immunoterapia peptydowa w leczeniu chor\u00f3b alergicznych i autoimmunizacyjnych Dzia\u0142ania niepo\u017c\u0105dane immunoterapii alergenowej \u2013 przestrzeganie ustalonych regu\u0142 znacznie poprawia bezpiecze\u0144stwo pacjenta Alergeny py\u0142ku leszczyny Analiza st\u0119\u017cenia py\u0142ku leszczyny w wybranych miastach Polski w 2007 r. Adrenalina (epinefryna) jest lekiem pierwszego rzutu w leczeniu wstrz\u0105su anafilaktycznego. Autorzy opisuj\u0105 jej dzia\u0142anie farmakologiczne oraz zastosowanie. Szczeg\u00f3lny nacisk k\u0142ad\u0105 na umiej\u0119tno\u015b\u0107 podawania leku z dost\u0119pnych na rynku ampu\u0142kostrzykawek.\\n&nbsp; Immunoterapia peptydowa jest jedn\u0105 z odmian swoistej terapii chor\u00f3b alergicznych oraz autoimmunologicznch. Szczepionki peptydowe konstruowane s\u0105 w oparciu o struktur\u0119 chemiczn\u0105 wybranych epitop\u00f3w kom\u00f3rek T, kt\u00f3re wykazuj\u0105 du\u017ce znaczenie kliniczne. Od 4 lat dzia\u0142a w Polsce O\u015brodek Monitorowania Dzia\u0142a\u0144 Niepo\u017c\u0105danych Immunoterapii Alergenowej, do kt\u00f3rego dotychczas nades\u0142ano 71 zg\u0142osze\u0144 z 11 r\u00f3\u017cnych o\u015brodk\u00f3w stosuj\u0105cych t\u0119 metod\u0119 leczenia. Z ich analizy wynika, Uk\u0105szenia owad\u00f3w mog\u0105 by\u0107 przyczyn\u0105 reakcji toksycznych i alergicznych na bia\u0142ka znajduj\u0105ce si\u0119 w \u015blinie. Reakcje nadwra\u017cliwo\u015bci mog\u0105 mie\u0107 posta\u0107 miejscow\u0105 lub systemow\u0105. Niekiedy obserwuje si\u0119 ci\u0119\u017csze reakcje miejscowe, obejmuj\u0105ce Sezon pylenia leszczyny w Polsce rozpoczyna si\u0119 zwykle pomi\u0119dzy ko\u0144cem stycznia a pocz\u0105tkiem marca i trwa w zale\u017cno\u015bci od regionu Polski do ko\u0144ca marca. Py\u0142ek leszczyny osi\u0105ga \u015brednie i wysokie ", "2719-4280": "Strach przed przest\u0119pczo\u015bci\u0105 mieszka\u0144c\u00f3w Krakowa w latach 2014\u20132016 w \u015bwietle wynik\u00f3w bada\u0144 empirycznych Wsp\u00f3\u0142praca s\u0105du dla nieletnich z instytucjami pomocniczymi w procesie orzekania R\u00f3wno\u015b\u0107 p\u0142ci i przemoc wobec kobiet. Pr\u00f3ba wyja\u015bnienia tzw. paradoksu nordyckiego Zgwa\u0142cenie. Gdy termin nabiera nowej tre\u015bci. Pozorny brak zmian i jego skutki Korelacja pomi\u0119dzy agresj\u0105 wobec zwierz\u0105t a agresj\u0105 wobec ludzi w \u015bwietle bada\u0144 aktowych ", "2522-1795": "ZABYTKOWA INFRASTRUKTURA UZDROWISKOWA JAKO NO\u015aNIK WARTO\u015aCI KULTUROWYCH \u2013 NA PRZYK\u0141ADZIE UZDROWISK SUDECKICH THE HISTORICAL ARCHITECTURE IN THE HEALTH RESORTS AS MEDIUM OF CUL-TURAL VALUES \u2013 IN THE CONTEXT OF SPA CLASS AND SOCIAL DETERMINANTS OF PARTICIPATION IN SPORT AND HEALTH EDUCATION KLASOWE I WARSTWOWE UWARUNKOWANIA UCZESTNICTWA W SPORCIE, A EDUKACJA ZDROWOTNA \u041a\u041b\u0410\u0421\u041e\u0412\u0406 \u0422\u0410 \u0421\u041e\u0426\u0406\u0410\u041b\u042c\u041d\u0406 \u0414\u0415\u0422\u0415\u0420\u041c\u0406\u041d\u0410\u041d\u0422\u0418 \u0423\u0427\u0410\u0421\u0422\u0406 \u0423 \u0421\u041f\u041e\u0420\u0422\u0418\u0412\u041d\u041e-\u041e\u0417\u0414\u041e\u0420\u041e\u0412\u0427\u0406\u0419 \u041e\u0421\u0412\u0406\u0422\u0406 KLASOWE I WARSTWOWE UWARUNKOWANIA UCZESTNICTWA W SPORCIE A EDUKACJA ZDROWOTNA \u041a\u041b\u0410\u0421\u041e\u0412\u0406 \u0422\u0410 \u0428\u0410\u0420\u041e\u0412\u0406 \u0423\u041c\u041e\u0412\u0418 \u0423\u0427\u0410\u0421\u0422\u0406 \u0412 \u0421\u041f\u041e\u0420\u0422\u0406 \u0422\u0410 \u041e\u0417\u0414\u041e\u0420\u041e\u0412\u0427\u0406\u0419 \u0414\u0406\u042f\u041b\u042c\u041d\u041e\u0421\u0422\u0406 PHYSICAL EDUCATION AS A PROCESS OF LEARNING PHYSICAL CULTURE AND IMPLEMENTATION IN HEALTH EDUCATION WYCHOWANIE FIZYCZNE JAKO PROCES UCZENIA SI\u0118 KULTURY FIZYCZNEJ A REALIZACJA W EDUKACJI ZDROWOTNEJ \u0424\u0406\u0417\u0418\u0427\u041d\u0415 \u0412\u0418\u0425\u041e\u0412\u0410\u041d\u041d\u042f \u042f\u041a FOBIA STARTOWA A POZIOM OPTYMIZMU U DZIECI TRENUJ\u0104CYCH P\u0141YWANIE SPORTOWE PHOBIA STARTER AND LEVEL OF OPTIMISM IN CHILDREN WHO PRACTICES SPORTS SWIMMING Celem niniejszego artyku\u0142u jest przede wszystkim zwr\u00f3cenie uwagi na zagadnienie roli zabytk\u00f3w architektury i ich otoczenia w kszta\u0142towaniu leczniczej funkcji sudeckich uzdrowisk. W tek\u015bcie przedstawiono zwi\u0119z\u0142\u0105 charakterystyk\u0119 dziedzictwa architektury Sudet\u00f3w, The article deals with the influ-ence of social status on physical culture, in other words on how classes and social strata become the determinant of participation in sport. The second Zdrowie jest dobrem najwy\u017cszym, bez kt\u00f3rego nie daliby\u015bmy rady funkcjonowa\u0107 w \u017cyciu codziennym, nie mogliby\u015bmy osi\u0105ga\u0107 naszych cel\u00f3w i zamierze\u0144, dlatego powinni\u015bmy zrobi\u0107 wszystko, aby zadba\u0107 o nie jak najwcze\u015bniej, This article will address the topic of physical education and health education as processes of learning physical culture, especially through the prism of teaching methodology in schools. The broadly understood Celem bada\u0144 by\u0142o przedstawienie zale\u017cno\u015bci pomi\u0119dzy prze\u017cywaniem fobii startowej, a poczuciem optymizmu u dzieci trenuj\u0105cych p\u0142ywanie sportowe oraz sprawdzenie zale\u017cno\u015bci pomi\u0119dzy wiekiem badanych zawodnik\u00f3w i ich p\u0142ci\u0105. Do badania u\u017cyto ", "0080-3456": "S\u0142owo od Redaktora Polonia gda\u0144ska wobec nazizmu niemieckiego w latach 1939\u20131940. Wybrane zagadnienia Z \u017cycia Kaszub\u00f3w w Gda\u0144sku i na Pomorzu w okresie mi\u0119dzywojennym (1920\u20131939) Struktura spo\u0142eczna mieszka\u0144c\u00f3w wojew\u00f3dztwa pomorskiego w II RP S\u0142owa na koniec ma\u0142ego \u015bwiata Mimo zako\u0144czenia I wojny \u015bwiatowej w relacjach polsko -niemieckich nadal wyst\u0119powa\u0142o wiele nieuregulowanych do ko\u0144ca problem\u00f3w. Ko\u015bci\u0105 niezgody by\u0142 mi\u0119dzy innymi Gda\u0144sk, kt\u00f3ry na mocy traktatu wersalskiego z 28 czerwca W okresie mi\u0119dzywojennym Kaszubi byli czynnymi uczestnikami \u017cycia spo\u0142ecznego, kulturalnego i politycznego w Gda\u0144sku i na Pomorzu. Pocz\u0105tkowe zadowolenie \u015brodowiska kaszubskiego z w\u0142\u0105czenia ich ziem do Rzeczypospolitej Polskiej z biegiem Artyku\u0142 ten m\u00f3wi o strukturze spo\u0142ecznej wojew\u00f3dztwa pomorskiego w II Rzeczypospolitej. Wojew\u00f3dztwo to nale\u017ca\u0142o w tym czasie do grupy wojew\u00f3dztw zachodnich. Baz\u0119 \u017ar\u00f3d\u0142ow\u0105 stanowi\u0105 powszechne spisy ludno\u015bci z lat 1921 Wizyta Adolfa Hitlera w Gda\u0144sku. Przyczyny entuzjazmu Gda\u0144szczan \u2013 zniesienie niesprawiedliwo\u015bci traktatu wersalskiego, przy\u0142\u0105czenie Gda\u0144ska do Niemiec. Przem\u00f3wienie Hitlera z 19 wrze\u015bnia 1939 roku \u2013 powr\u00f3t Gda\u0144ska do Rzeszy Niemieckiej, W zwi\u0105zku z dziewi\u0119\u0107dziesi\u0105t\u0105 rocznic\u0105 za\u0142o\u017cenia Gda\u0144skiego Towarzystwa Naukowego w artykule przedstawiono posta\u0107 dra Franciszka Leona Kr\u0119ckiego, cz\u0142onka Towarzystwa Przyjaci\u00f3\u0142 Nauki i Sztuki w Wolnym Mie\u015bcie Gda\u0144sku. Nale\u017ca\u0142 on do ", "0943-2787": "Druhe zetkanje \u201eSy\u0107e m\u0142odych akademikarjow-sorabistow\u201c : 14.\u221216.06.2019 w Budy\u0161inje Trudla Malinkowa on her 65th birthday ", "1234-1533": "Czy Micha\u0142 Archanio\u0142 nosi w\u0142osk\u0105 zbroj\u0119 p\u0142ytow\u0105? Analiza bronioznawcza \\\"S\u0105du Ostatecznego\\\" Hansa Memlinga Wilhelm Richter i jego dzie\u0142a w katedrze gnie\u017anie\u0144skiej Daniel Schultz nie nazywa\u0142 si\u0119 \u201em\u0142odszy\u201d Daniel Schultz nie nazywa\u0142 si\u0119 \u201em\u0142odszy\u201d Z\u0142otnicy z rodziny Tolckemit czynni w Elbl\u0105gu w XVII i XVIII w. Nieco ponad sto lat temu w Bibliotece Kr\u00f3lewskiej w Sztokholmie odkryto Wielk\u0105 Panoram\u0119 Gda\u0144ska z 1617 r. Praca o dumnie brzmi\u0105cym tytule: DANTISCUM SEPTENTRIONIS; OCCIDENTIS ET TOTIUS ORBIS HODIE EMPORIUM Nieco ponad sto lat temu w Bibliotece Kr\u00f3lewskiej w Sztokholmie odkryto Wielk\u0105 Panoram\u0119 Gda\u0144ska z 1617 r. Praca o dumnie brzmi\u0105cym tytule: DANTISCUM SEPTENTRIONIS; OCCIDENTIS ET TOTIUS ORBIS HODIE EMPORIUM Nieco ponad sto lat temu w Bibliotece Kr\u00f3lewskiej w Sztokholmie odkryto Wielk\u0105 Panoram\u0119 Gda\u0144ska z 1617 r. Praca o dumnie brzmi\u0105cym tytule: DANTISCUM SEPTENTRIONIS; OCCIDENTIS ET TOTIUS ORBIS HODIE EMPORIUM Na idealne do\u015bwiadczanie gotyckiej i neogotyckiej \u015bwi\u0105tyni w XIX w. sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 dwa r\u00f3\u017cne elementy. Z jednej strony wymaga\u0142o ono fizycznego ruchu po wn\u0119trzu ko\u015bcio\u0142a (do\u015bwiadczenie kinestetyczne), a z drugiej Na idealne do\u015bwiadczanie gotyckiej i neogotyckiej \u015bwi\u0105tyni w XIX w. sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 dwa r\u00f3\u017cne elementy. Z jednej strony wymaga\u0142o ono fizycznego ruchu po wn\u0119trzu ko\u015bcio\u0142a (do\u015bwiadczenie kinestetyczne), a z drugiej ", "2544-2554": "O zjawiskach kryzysowych w mediach (nie tylko w Polsce) \u2013 refleksje obserwatora Stygmatyzacja medialna public relations. Wyniki badania sposob\u00f3w przedstawiania PR w polskich czasopismach opinii (2011\u20132016) Pasja czy biznes? Wizerunek amatorskich klub\u00f3w pi\u0142karskich w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych Dobro\u0107 a skuteczne komunikowanie w nauczaniu papie\u017cy Jana Paw\u0142a II, Benedykta XVI i Franciszka Warto\u015b\u0107 dobrego s\u0142owa w kompetencjach komunikacyjnych W publikacji podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 opisu i analizy licznych zjawisk kryzysowych, jakie w ostatnich kilkunastu latach ujawni\u0142y si\u0119 w \u015brodowisku \u015brodk\u00f3w przekazu (tak\u017ce polskich). W formie z konieczno\u015bci skr\u00f3towej, g\u0142\u00f3wnie ze W artykule poruszono problem stygmatyzacji public relations w polskich mediach z perspektywy przeprowadzonych bada\u0144 ilo\u015bciowych i jako\u015bciowych, dotycz\u0105cych sposob\u00f3w przedstawiania PR w czasopismach opinii. Z analizy wynika, \u017ce PR ma W artykule przedstawiono wyniki bada\u0144 przeprowadzonych w listopadzie i grudniu 2019 roku, dotycz\u0105cych zjawiska kreowania wizerunku w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych przez amatorskie kluby pi\u0142karskie. Pos\u0142uguj\u0105c si\u0119 metod\u0105 analizy zawarto\u015bci medi\u00f3w, zweryfikowano Znajomo\u015b\u0107 warunk\u00f3w skutecznego komunikowania si\u0119 jest bardzo wa\u017cna. Wsp\u00f3\u0142czesny przekaz medialny ma swoje cechy i propozycje, zar\u00f3wno niebezpieczne, jak i pozytywne. Jego tw\u00f3rcy i odbiorcy w du\u017cej mierze tworz\u0105 oraz W artykule podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 okre\u015blenia tych cz\u0119\u015bci sk\u0142adowych kompetencji komunikacyjnych, kt\u00f3re daj\u0105 szans\u0119 na eliminowanie przemocy z akt\u00f3w komunikacji. Zwr\u00f3cono uwag\u0119 na moc s\u0142owa jako no\u015bnika dobra lub z\u0142a. Troska ", "2392-0971": "Wprowadzenie Antropologia zmys\u0142\u00f3w i sensoryczna etnografia \u2013 geneza, za\u0142o\u017cenia, podej\u015bcia badawcze \u015awiadomo\u015b\u0107, samo\u015bwiadomo\u015b\u0107, ja\u017a\u0144 a zmys\u0142 haptyczny w kontekstach kultury i biologii U\u0142o\u017cy\u0107 \u015bwiat na nowo. Rekonstrukcja koncepcji Tima Ingolda (cz. III) Praktyki epistemiczne g\u0142uchych Tematem przewodnim prezentowanego numeru jest uzmys\u0142owione bycie w \u015bwiecie. U\u017cycie wieloznacznej kategorii uzmys\u0142owienia \u2013 zamiast m\u00f3wienia o zmys\u0142ach czy sensualno\u015bci \u2013 ma na celu ukazanie organicznego zwi\u0105zku mi\u0119dzy poszczeg\u00f3lnymi sposobami \\n\\n\\nOddajemy do ra\u0328k Czytelniko\u0301w tom pia\u0328ty Etnografii dedykowany Profesorowi Wojciechowi Be\u0328bnowi z okazji siedemdziesie\u0328ciolecia Jego urodzin . Profesor jest postacia\u0328 wyja\u0328tkowa\u0328 w s\u0301rodowisku polskich antropologo\u0301w. Po pierwsze, jest najwybitniejszym polskim \\n\\n\\nRecenzja:&nbsp;Maciej Z\u0105bek (2018) . Uchod\u017acy w Afryce. Etnografia przemocy i cierpienia. Warszawa: Wydawnictwo Uniwersytetu Warszawskiego.\\n\\n\\n Komentarz do artyku\u0142u Micha\u0142a \u017berkowskiego,Po\u017cegnanie z terenem. Esej antropologiczny Komentarz do artyku\u0142u Micha\u0142a \u017berkowskiego,Po\u017cegnanie z terenem. Esej antropologiczny ", "2353-8724": "Poj\u0119cie twarzy i komunikacja w kontek\u015bcie chi\u0144skim O konotacjach kolorystycznych w kulturze chi\u0144skiej: Czerwony i \u017c\u00f3\u0142ty Z zagadnie\u0144 leksykografii polsko-chi\u0144skiej Pocz\u0105tki inkulturacji teologii chrze\u015bcija\u0144skiej do chi\u0144skiej mentalno\u015bci Historia imigracji Chi\u0144czyk\u00f3w do Stan\u00f3w Zjednoczonych \u2013 pierwsza fala W artykule autor analizuje rol\u0119 i wszechobecn\u0105 natur\u0119 koncepcji twarzy (mianzi, \u4d98\u1186; lian, \u376e), jaka funkcjonuje w chi\u0144skiej komunikacji. W tym celu w pierwszej kolejno\u015bci analizuje znaczenie i r\u00f3\u017cne interpretacje Shanghai Summer School on Chinese Political &amp; Legal Culture, East China University of Political Science and Law, Szanghaj, 18 czerwca \u2013 13 lipca 2018 r. (Aleksandra Szydzik)\\nDelegacja Polskiego Zwi\u0105zku Karate Shanghai Summer School on Chinese Political &amp; Legal Culture, East China University of Political Science and Law, Szanghaj, 18 czerwca \u2013 13 lipca 2018 r. (Aleksandra Szydzik)\\nDelegacja Polskiego Zwi\u0105zku Karate Otwarcie i dzia\u0142alno\u015b\u0107 Centrum J\u0119zyka i Kultury Chi\u0144skiej Uniwersytetu \u015al\u0105skiego, Uniwersytet \u015al\u0105ski, 12 stycznia 2018 r. (Agnieszka Tambor) 209\\nTrzecia edycja Symbiosis Law School, Pune \u2013 International Criminal Trial Advocacy Competition Otwarcie i dzia\u0142alno\u015b\u0107 Centrum J\u0119zyka i Kultury Chi\u0144skiej Uniwersytetu \u015al\u0105skiego, Uniwersytet \u015al\u0105ski, 12 stycznia 2018 r. (Agnieszka Tambor) 209\\nTrzecia edycja Symbiosis Law School, Pune \u2013 International Criminal Trial Advocacy Competition ", "1230-6053": "\u201eNie mo\u017cna sta\u0107 si\u0119 Mam\u0105 Muminka tylko dlatego, \u017ce si\u0119 wynios\u0142o st\u00f3\u0142 na dw\u00f3r\u201d. Biograficzno-intertekstualna interpretacja postaci Mamy Muminka w ksi\u0105\u017ckach Tove Jansson Tu\u0142acze i nomadzi. O tw\u00f3rczo\u015bci Sigbj\u00f8rna Sk\u00e5dena \u201eUciele\u015bnienie\u201d traumy w powie\u015bci historycznej H\u00e4gring 38 Kjella West\u00f6 O etymologii etnonimiki Saam\u00f3w/Lapo\u0144czyk\u00f3w w \u015bwietle europejskiej historiografii Budowa gmachu Poselstwa Norwegii w Warszawie w latach 1946\u20131949 ", "1731-6707": "Procesy integracji na rynku transportu miejskiego Restrukturyzacja kolei w Wielkiej Brytanii ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem modelu zarz\u0105dzania franczyznowego Systemy roweru miejskiego jako przejaw ekonomii wsp\u00f3\u0142dzielenia Elektryczny transport drogowy jako element systemu wsparcia logistycznego - perspektywa rozwoju elektromobilno\u015bci w Polsce Wybrane systemy sterowania i zarz\u0105dzania ruchem statk\u00f3w i barek na wodach przybrze\u017cnych i \u015br\u00f3dl\u0105dowych W artykule przedstawiono istot\u0119, funkcje i cele proces\u00f3w integracji na rynku transportu miejskiego. Za ich pomoc\u0105 d\u0105\u017cy si\u0119 do stworzenia nowoczesnego systemu transportu w miastach, umo\u017cliwiaj\u0105cego szybkie, wygodne i niezawodne G\u0142\u00f3wn\u0105 przyczyn\u0105 prywatyzacji kolei w Wielkiej Brytanii by\u0142 nieefektywny i generuj\u0105cy straty system kolejowy zarz\u0105dzany przez pa\u0144stwo. Rz\u0105d brytyjski zach\u0119cony wynikami wcze\u015bniej przeprowadzonych prywatyzacji przedsi\u0119biorstw u\u017cyteczno\u015bci publicznej. zdecydowa\u0142 si\u0119 na W wyniku post\u0119puj\u0105cych proces\u00f3w spo\u0142ecznych, \u015brodowiskowych oraz gospodarczych nast\u0119puje wzrost motoryzacji indywidualnej. Wp\u0142ywa on bezpo\u015brednio na problemy kongestii w miastach, degradacj\u0119 \u015brodowiska i obni\u017cenie bezpiecze\u0144stwa mieszka\u0144c\u00f3w miast. W ostatnich latach W artykule przedstawiono istot\u0119 transportu w systemie wsparcia logistycznego, wraz z przegl\u0105dem literatury odnosz\u0105cej si\u0119 do logistyki, transportu oraz pojazd\u00f3w elektrycznych. Transport zdefiniowano jako jeden z kluczowych element\u00f3w systemu wsparcia Artyku\u0142 zawiera informacje na temat system\u00f3w sterowania i zarz\u0105dzania ruchem statk\u00f3w i barek. Do g\u0142\u00f3wnych zada\u0144 tych system\u00f3w mo\u017cna zaliczy\u0107 poprawianie bezpiecze\u0144stwa jednostek p\u0142ywaj\u0105cych i optymalizacj\u0119 ich ruchu po wodach ", "2299-6834": "Strata na \\\"toksycznych\\\" opcjach walutowych i kontraktach terminowych forward jako koszt uzyskania przychodu osoby prawnej - uj\u0119cie og\u00f3lne Odszkodowania wyp\u0142acane podatnikom z tytu\u0142u wydania niezgodnej z prawem decyzji podatkowej - wydatki publiczne, kt\u00f3rych mo\u017cna unikn\u0105\u0107 Klauzula niedozwolone w praktyce bank\u00f3w - wybrane zagadnienia Strata osoby prawnej na nierzeczywistych opcjach walutowych i kontraktach terminowych forward a poj\u0119cie wydatku zwi\u0105zanego z nabyciem instrumentu pochodnego Umowy transferowe zawodnik\u00f3w klub\u00f3w sportowych - wybrane zagadnienia prawne oraz podatkowe z zakresu podatku dochodowego od os\u00f3b prawnych Jednym z efekt\u00f3w kryzysu finansowego by\u0142o poniesienie przez wielu przedsi\u0119biorc\u00f3w poka\u017anych strat z tytu\u0142u opcji walutowych i kontrakt\u00f3w terminowych. Organy podatkowe niejednokrotnie kwestionowa\u0142y mo\u017cliwo\u015b\u0107 zaliczenia tych\u017ce strat do koszt\u00f3w uzyskania Kategori\u0105 wydatk\u00f3w publicznych s\u0105 mi\u0119dzy innymi \u015brodki przeznaczone na wyp\u0142acenie odszkodowa\u0144 podatnikom, kt\u00f3rzy zostali poszkodowani przez ograny podatkowe na skutek niezgodnej&nbsp; z prawem decyzji podatkowej. Celem niniejszego artyku\u0142u jest zwr\u00f3cenie Niniejszy artyku\u0142 zawiera rozwa\u017cania na temat klauzul niedozwolonych w praktyce bank\u00f3w. Autor wskazuje na genez\u0119 i znaczenie owych klauzul, za\u015b poprzez pogrupowanie ich przedmiot\u00f3w przedstawia obszary, w ramach kt\u00f3rych zosta\u0142y Jednym z efekt\u00f3w kryzysu finansowego by\u0142o poniesienie przez wielu przedsi\u0119biorc\u00f3w poka\u017anych strat z tytu\u0142u opcji walutowych i kontrakt\u00f3w terminowych. Organy podatkowe niejednokrotnie kwestionowa\u0142y mo\u017cliwo\u015b\u0107 zaliczenia tych\u017ce strat do koszt\u00f3w uzyskania Okno transferowe, rozumiane jako okres, w kt\u00f3rym jest mo\u017cliwe skuteczne zawieranie um\u00f3w transferowych, trwa nieustannie przez ca\u0142y rok i obejmuje ca\u0142y szereg dyscyplin sportowych, nie tylko zwi\u0105zanych z pi\u0142k\u0105 no\u017cn\u0105. ", "2353-4699": "O granicach reporta\u017cu na \u0142amach \\\"Rocznika Literackiego\\\" (1932-1984) Poetyka reporta\u017cu w epoce upami\u0119tnienia. O \\\"Schulzu pod kluczem\\\" Wies\u0142awa Budzy\u0144skiego Biografia reporta\u017cowa w epoce upami\u0119tnienia. O \\\"Schulzu pod kluczem\\\" Wies\u0142awa Budzy\u0144skiego \\\"Nar\u00f3d z zapiecka\\\" - Melchior Wa\u0144kowicz o aneksji Zaolzia Melchiora Wa\u0144kowicza dwa odmienne spojrzenia na Rosj\u0119 Wypisy z \\\"Ksi\u0105g Wile\u0144skich\\\" Wypisy z \\\"Ksi\u0105g Wile\u0144skich\\\" Rozmowa z Wojciechem G\u00f3reckim, autorem ksi\u0105\u017cek reporterskich o Kaukazie. Rozmawia dr Magdalena Horodecka (Uniwersytet Gda\u0144ski).\\nRozmowa towarzyszy\u0142a projektowi Planeta Kaukaz zorganizowanemu przez Nadba\u0142tyckie Centrum Kultury&nbsp; w Gda\u0144sku w 2010 roku. Zosta\u0142a Rozmowa z Wojciechem G\u00f3reckim, autorem ksi\u0105\u017cek reporterskich o Kaukazie. Rozmawia dr Magdalena Horodecka (Uniwersytet Gda\u0144ski).\\nRozmowa towarzyszy\u0142a projektowi Planeta Kaukaz zorganizowanemu przez Nadba\u0142tyckie Centrum Kultury&nbsp; w Gda\u0144sku w 2010 roku. Zosta\u0142a Rozmowa z prof. dr hab. J\u00f3zefem Bach\u00f3rzem (zapis spotkania z cyklu \u201eDialogi z tradycj\u0105\u201d).\\nProjekt \u201eDialogi z tradycj\u0105\u201d to spotkania z profesorami gda\u0144skiej polonistyki, w kt\u00f3rych opowiadaj\u0105 o swojej biografii naukowej, ", "2083-0947": "S\u0142owo wst\u0119pne Towarzystwo naukowe w czasach trudnych. Esej na 35-lecie Polskiego Towarzystwa Pedagogicznego Personalistyczno-komunitaria\u0144ski wymiar animacji spo\u0142eczno-kulturalnej Edukacyjna presja norm. Krytyczne uwagi na marginesie pracy z dzie\u0107mi ze specjalnymi potrzebami edukacyjnymi Style komunikacyjne podmiot\u00f3w edukacji w perspektywie gender. Krytyczna analiza dyskursu \\nModernizacja dzia\u0142ania Czasopisma oraz t\u0142umaczenia na j\u0119zyk angielski artyku\u0142\u00f3w Ars Educandi na lata 2012-2017 zosta\u0142y sfinansowane ze \u015brodk\u00f3w Ministerstwa Nauki i Szkolnictwa Wy\u017cszego z zadania Dzia\u0142alno\u015bci Upowszechniaj\u0105cej Nauk\u0119 (DUN).\\nZadanie: Wdro\u017cenie Struktur\u0119 eseju tworzy pytanie o realizacj\u0119 statutowych cel\u00f3w dzia\u0142ania PTP, analogicznych wobec cel\u00f3w innych towarzystw naukowych. Dotycz\u0105 one uprawiania i popierania &nbsp;bada\u0144 naukowych przez udzia\u0142 cz\u0142onk\u00f3w w rozwoju odpowiednich dyscyplin This paper investigates the educational dimension of theory, that is, the way theory forms or catalyses human\u2019s relation to the world. This is analysed through the examples of three theoretical W niniejszym artykule zg\u0142aszam potrzeb\u0119 stawiania pyta\u0144 o istot\u0119 animacji spo\u0142eczno-kulturalnej oraz dokonywania refleksji nad ni\u0105 nie tylko przez animatora, ale i kadry kszta\u0142c\u0105ce przysz\u0142ych animator\u00f3w, a tak\u017ce przygotowuj\u0105ce do W artykule podejmuj\u0119 problematyk\u0119 uczni\u00f3w ze specjalnymi potrzebami edukacyjnymi, kt\u00f3rych funkcjonowanie w publicznych plac\u00f3wkach edukacyjnych (przedszkolach, szko\u0142ach i innych kszta\u0142c\u0105cych instytucjach) regulowane jest podpisanymi przez Polsk\u0119 dokumentami mi\u0119dzynarodowymi i rozporz\u0105dzeniami ", "2080-3400": "Dialog czy antagonizmy? Zjawisko synonimiczno\u015bci i bliskoznaczno\u015bci rzeczownika \\\"dialog\\\" (na przyk\u0142adzie wsp\u00f3\u0142czesnych spor\u00f3w publicznych) Dialog z INNYM w dyskursie religijnym 2. po\u0142owy XIX w. (na przyk\u0142adzie kaza\u0144). O relacji katolicy \u2013 protestanci \\\"Bursztyn\\\" w utworach Juliusza S\u0142owackiego Kosmiczny wymiar rozwoju osoby w pedagogice Marii Montessori Gdy \\\"zanika sam fundament politycznego wsp\u00f3\u0142istnienia\\\" (Jan Pawe\u0142 II, \\\"Veritatis Splendor\\\"), czyli o manipulacji i brutalizacji j\u0119zyka polityki Celem artyku\u0142u jest pokazanie, jak w sporach publicznych ujawniaj\u0105 si\u0119 r\u00f3\u017cnice w rozumieniu dialogu. Uczestnicy dialog\u00f3w wymiennie u\u017cywaj\u0105 rzeczownik\u00f3w awantura, debata, krytyka, monolog, sp\u00f3r w rozumieniu dialogu, cho\u0107 nie we Dyskurs religijny 2. po\u0142owy XIX w. prowadzony przez polski Ko\u015bci\u00f3\u0142 katolicki r\u00f3\u017cni\u0142 si\u0119 w swoich aspektach poznawczych od dyskursu, jaki rozwin\u0105\u0142 si\u0119 wiek p\u00f3\u017aniej po II Soborze Watyka\u0144skim. O jego W artykule starano si\u0119 wykaza\u0107 funkcje semantyczne i stylistyczne leksemu, kt\u00f3ry wprawdzie nie ma zbyt wielu u\u017cy\u0107 w utworach, ale w kontekstach nabiera znacze\u0144 wykraczaj\u0105cych poza definicje s\u0142ownikowe. W niekt\u00f3rych W artykule zosta\u0142a zaprezentowana koncepcja rozwoju cz\u0142owieka w teorii edukacji wed\u0142ug Marii Montessori. Wyszczeg\u00f3lniono wra\u017cliwe fazy rozwoju odpowiedzialne za ekstremaln\u0105 ch\u0142onno\u015b\u0107 w uczeniu si\u0119 i nabywaniu konkretnych kompetencji. Zwr\u00f3cono uwag\u0119 Artyku\u0142 ukazuje wybrany problem w komunikowaniu politycznym, zwi\u0105zany bezpo\u015brednio z dyskredytacyjn\u0105 retoryk\u0105. Nasilaj\u0105ce si\u0119 zjawisko brutalizacji j\u0119zyka polityki sk\u0142ania do refleksji, szczeg\u00f3lnie w odniesieniu do etyki. Fundamentem rozwa\u017ca\u0144 jest fragment ", "2354-0389": "Wst\u0119p-Socjologia zamieszkiwania w kontekstach Wst\u0119p-Socjologia zamieszkiwania w kontekstach Dynamika i zr\u00f3\u017cnicowanie praktyk przyjmowania go\u015bci na przyk\u0142adzie pozna\u0144skiej klasy \u015bredniej Starzenie si\u0119 w miejscu zamieszkania a zak\u0142\u00f3cony performance miejsca Domy bezdomne, adaptacja wybranych przestrzeni przez osoby bezdomne Artyku\u0142 omawia kwesti\u0119 zr\u00f3\u017cnicowania norm, przekona\u0144 i przyzwyczaje\u0144 stoj\u0105cych za praktykami przyjmowania go\u015bci w przestrzeni domowej. Zaprezentowano pi\u0119\u0107 modeli przyjmowania go\u015bci, zaczerpni\u0119tych z bada\u0144 codziennych praktyk pozna\u0144skiej klasy \u015bredniej. Skupiono Prezentowany artyku\u0142 upatruje wsp\u00f3lny grunt dla socjologii zamieszkiwania i socjologii starzenia si\u0119 oraz gerontologii spo\u0142ecznej w koncepcji starzenia si\u0119 w miejscu zamieszkania. Styczno\u015b\u0107 ogniskuje si\u0119 na poj\u0119ciu miejsca (i na Przedstawiona praca zawiera materia\u0142y zebrane w czasie kilkuletnich peregrynacji naukowych \u0142\u0105cz\u0105cych ze sob\u0105 zaci\u0119cie antropologiczne i socjologiczne. Metody badawcze uwzgl\u0119dniaj\u0105ce obserwacj\u0119 uczestnicz\u0105c\u0105 oraz wywiady pozwoli\u0142y wyodr\u0119bni\u0107 z zachowa\u0144 os\u00f3b bezdomnych Zamieszkiwanie jest w niniejszym artykule ujmowane w kontek\u015bcie wsi. Nie tyle samo zamieszkiwanie, ale raczej opowiadanie o zamieszkiwaniu. W tym te\u017c uj\u0119ciu jest pokazany osobliwy \u201erozp\u0142yw\u201d narracji wykraczaj\u0105cy poza przestrze\u0144 Artyku\u0142 traktuje o fenomenie kr\u00f3tkoterminowego udost\u0119pniania przyjezdnym pokoju w zamieszkiwanym mieszkaniu za po\u015brednictwem portalu Airbnb.com. Autorka koncentruje si\u0119 na komunikowaniu ofert gospodarzy wraz z komentarzami go\u015bci \u201ena spo\u0142ecznej scenie\u201d w ", "1732-1220": "Osiem i p\u00f3\u0142 tezy o utopii Socjalistyczne i feministyczne narracje oniryczne o solidarno\u015bci z ko\u0144ca dziewi\u0119tnastego wieku (Morris i Corbett) Literackie utopie sprzed i po rewolucji Kobieca i m\u0119ska solidarno\u015b\u0107 w powie\u015bci \\\"Herland\\\" Charlotte Perkins Gilman: Obalone mity Wyzwania solidarno\u015bci w anarchistycznej utopii: \\\"A Country of Ghosts\\\" Margaret Killjoy jako procesualna utopia Artyku\u0142 stanowi swoiste \u0107wiczenie intelektualne, w ramach kt\u00f3rego autor stawia przed sob\u0105 zadanie ustosunkowania si\u0119 do zagadnienia utopii i w rezultacie przyjmuje pewien spos\u00f3b rozumienia poj\u0119cia \u201eutopii\u201d. Autor podj\u0105\u0142 decyzj\u0119, Wiktoria\u0144ski fin de si\u00e8cle wykazuje nie tylko podw\u00f3jn\u0105 przynale\u017cno\u015b\u0107, ale r\u00f3wnie\u017c ambiwalencj\u0119 wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci wraz z pojawianiem si\u0119 \u2018nowych\u2019 idei w odchodz\u0105cym w przesz\u0142o\u015b\u0107 (\u2018starym\u2019) wieku. Unikatowa perspektywa jest szczeg\u00f3lnie wyra\u017ana Artyku\u0142 omawia r\u00f3\u017cne sposoby ustanawiania idealnego porz\u0105dku spo\u0142eczno-politycznego przedstawiane w utworach utopijnych przed i po Rewolucji Francuskiej. Pomimo pozornej wielo\u015bci proponowanych metod, g\u0142\u00f3wn\u0105 rol\u0119 odgrywa w nich posta\u0107 ojca-za\u0142o\u017cyciela, kt\u00f3ry Celem artyku\u0142u jest analiza literackiej wizji spo\u0142ecze\u0144stwa anarchistycznego ukazanego w powie\u015bci autorstwa Margaret Killjoy A Country of Ghosts (rok wyd. 2014). Killjoy opisuje spo\u0142ecze\u0144stwo zdecentralizowane, egalitarne i nie uznaj\u0105ce hierarchii, Powie\u015b\u0107 L. M. Montgomery z 1908 roku pt. Ania z Zielonego Wzg\u00f3rza o ma\u0142ej krn\u0105brnej dziewczynce z Nowej Szkocji, adoptowanej przez rodzin\u0119 z Wyspy Ksi\u0119cia Edwarda \u2013 powie\u015b\u0107, kt\u00f3ra wyra\u017ca ", "1734-5669": "R\u00f3wno\u015b\u0107 czy hierarchiczno\u015b\u0107? Kilka s\u0142\u00f3w o warto\u015bciach w pa\u0144stwie, prawie i spo\u0142ecze\u0144stwie R\u00f3wno\u015b\u0107 czy hierarchiczno\u015b\u0107? Kilka s\u0142\u00f3w o warto\u015bciach w pa\u0144stwie, prawie i spo\u0142ecze\u0144stwie Kultura prawna i kultura polityczna w procesie stanowienia i stosowania Konstytucji RP Kultura prawna i kultura polityczna w procesie stanowienia i stosowania Konstytucji RP Aktualno\u015b\u0107 warto\u015bci chronionych przez Konstytucj\u0119 z 1997 r. Dzia\u0142aj\u0105cy na poziomie europejskim sojusz polityczny, b\u0119d\u0105cy ustrukturyzowan\u0105 wsp\u00f3\u0142prac\u0105 partii politycznych i obywateli, mo\u017ce zarejestrowa\u0107 si\u0119 jako europejska partia polityczna. Podstawow\u0105, okre\u015blon\u0105 w traktatach unijnych i prawie pochodnym funkcj\u0105 europejskich Dzia\u0142aj\u0105cy na poziomie europejskim sojusz polityczny, b\u0119d\u0105cy ustrukturyzowan\u0105 wsp\u00f3\u0142prac\u0105 partii politycznych i obywateli, mo\u017ce zarejestrowa\u0107 si\u0119 jako europejska partia polityczna. Podstawow\u0105, okre\u015blon\u0105 w traktatach unijnych i prawie pochodnym funkcj\u0105 europejskich Instytucja referendum, w tym przede wszystkim referendum konstytucyjnego, jest podstawowym instrumentem demokracji bezpo\u015bredniej (lub szerzej demokracji partycypacyjnej) stosowanym we wsp\u00f3\u0142czesnych pa\u0144stwach. W Polsce, referendum konstytucyjne zosta\u0142o uregulowane w art. 235 Instytucja referendum, w tym przede wszystkim referendum konstytucyjnego, jest podstawowym instrumentem demokracji bezpo\u015bredniej (lub szerzej demokracji partycypacyjnej) stosowanym we wsp\u00f3\u0142czesnych pa\u0144stwach. W Polsce, referendum konstytucyjne zosta\u0142o uregulowane w art. 235 Instytucja referendum, w tym przede wszystkim referendum konstytucyjnego, jest podstawowym instrumentem demokracji bezpo\u015bredniej (lub szerzej demokracji partycypacyjnej) stosowanym we wsp\u00f3\u0142czesnych pa\u0144stwach. W Polsce, referendum konstytucyjne zosta\u0142o uregulowane w art. 235 ", "1730-7775": "Krajobraz po Dogmie: transnarodowe ambicje nordyckiego kina i telewizji Czarownica, wariatka i seksoholiczka. Protagonistki \u201etrylogii o depresji\u201d Larsa von Triera Od pierwszych poca\u0142unk\u00f3w do podw\u00f3jnej penetracji. Transformacja \u201eszwedzkiego grzechu\u201d Telewizyjni Wikingowie \u2013 legenda na szklanym ekranie \\\"Cold-noir\\\". Czarny krymina\u0142 i Skandynawia Teksty zgromadzone w niniejszym numerze \u201ePanoptikum\u201d s\u0105 bardzo r\u00f3\u017cnorodne, ale \u0142\u0105czy je nietradycyjne podej\u015bcie do ekranowej m\u0119sko\u015bci wyra\u017cane poprzez dob\u00f3r przedmiotu bada\u0144 lub metodologi\u0119, a cz\u0119sto oba aspekty r\u00f3wnocze\u015bnie. Teksty zgromadzone w niniejszym numerze \u201ePanoptikum\u201d s\u0105 bardzo r\u00f3\u017cnorodne, ale \u0142\u0105czy je nietradycyjne podej\u015bcie do ekranowej m\u0119sko\u015bci wyra\u017cane poprzez dob\u00f3r przedmiotu bada\u0144 lub metodologi\u0119, a cz\u0119sto oba aspekty r\u00f3wnocze\u015bnie. Autor stawia pytanie o status wydarzenia filmowego, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 do r\u00f3\u017cnych koncepcji poj\u0119cia wydarzenia wyprowadzonych z dyskusji Alaina Badiou z my\u015bl\u0105 Deleuze\u2019a. Kre\u015bl\u0105c dalsze mo\u017cliwe teorie wydarzenia, opieraj\u0105c je te\u017c Autor&nbsp; artyku\u0142u&nbsp; proponuje&nbsp; rozwa\u017cenie&nbsp; koncepcji&nbsp; asambla\u017cu&nbsp; autorstwa&nbsp; Deleuze\u2019a i Guattariego w izolacji od licznych wcze\u015bniejszych przyk\u0142ad\u00f3w przyw\u0142aszczenia,&nbsp; kt\u00f3re&nbsp; zdaniem&nbsp; autora&nbsp; jedynie&nbsp; podszywa\u0142y&nbsp; si\u0119&nbsp; pod&nbsp; ni\u0105,&nbsp; w&nbsp; zamian&nbsp; skutkuj\u0105c&nbsp; interesuj\u0105cym, ale YouTube stanowi urzeczywistnienie moich najg\u0142\u0119bszych d\u0105\u017ce\u0144. Podzielam te d\u0142ugo zapowiadane, nawet je\u015bli nieco idealistyczne, marzenia o powszechnym dost\u0119pie do demokratycznych medi\u00f3w z zast\u0119pem uczonych i tw\u00f3rc\u00f3w, kt\u00f3rych rozleg\u0142y zb\u00f3r prac ", "2081-1004": "Oczekiwania klient\u00f3w bibliotek wobec rozwi\u0105za\u0144 mobilnych dost\u0119pnych w serwisach informacyjno-bibliotecznych Wp\u0142yw spo\u0142eczny bibliotek publicznych \u2013 badania i dobre praktyki Zarz\u0105dzanie zasobami technicznymi Centrum Informacji Naukowej i Biblioteki Akademickiej w Katowicach. System RFID jako serce us\u0142ug bibliotecznych. Rozwi\u0105zania techniczne i organizacyjne oraz zasady bezpiecze\u0144stwa eksploatacji Biblioteka akademicka jako skutecznie i sprawnie dzia\u0142aj\u0105ca organizacja. Uj\u0119cie teoretyczne Wykorzystanie medi\u00f3w akademickich do rozpowszechniania informacji na temat bibliotek akademickich (na przyk\u0142adzie bibliotek Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego) Rozwi\u0105zania mobilne wydaj\u0105 si\u0119 obecnie jednym z najszybciej rozwijaj\u0105cych si\u0119 sektor\u00f3w technologii informacyjno-komunikacyjnych. Nie dziwi zatem, \u017ce w ostatnim czasie wzbudzaj\u0105 zainteresowanie praktyk\u00f3w i teoretyk\u00f3w badaj\u0105cych r\u00f3\u017cne p\u0142aszczyznach \u017cycia cz\u0142owieka. W nauce o zarz\u0105dzaniu \u201ewp\u0142yw\u201d (ang. impact), cho\u0107 jest poj\u0119ciem trudno definiowalnym, daje jednak du\u017ce mo\u017cliwo\u015bci dla bada\u0144 organizacji oraz ich dzia\u0142a\u0144, co dostrze\u017cono i wprowadzono tak\u017ce w obszarze bibliologii. Ostatnie dziesi\u0119ciolecie XX w. i pierwsze pi\u0119tnastolecie XXI w. to czas rewolucyjnych zmian w organizacji pracy bibliotek. G\u0142\u00f3wny wp\u0142yw na ich kszta\u0142t mia\u0142 gwa\u0142towny rozw\u00f3j mikroelektroniki i informatyki. Pierwszy okres Biblioteki to szczeg\u00f3lny rodzaj organizacji us\u0142ugowych, kt\u00f3rych specyfik\u0119 wyznaczaj\u0105 zadania wspieraj\u0105ce nauk\u0119, edukacj\u0119, w\u0142asny rozw\u00f3j, dost\u0119p do wiedzy, informacji, ale te\u017c wsparcie dla dzia\u0142a\u0144 kulturalnych, artystycznych czy rozrywki. Celem organizacji Artyku\u0142 prezentuje wyniki analizy dotycz\u0105cej informacji ukazuj\u0105cych si\u0119 w mediach akademickich na temat bibliotek Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego. W materiale badawczym znalaz\u0142o si\u0119 30 publikacji. Artyku\u0142 zawiera dok\u0142adny spis badanych publikacji podzielonych ", "2300-5823": "Drohobycz stolic\u0105 XX wieku Wiersze truskawieckie Szparga\u0142, artefakt, fantazmat. Mapa w \u201eUlicy Krokodyli\u201d Akwarium i luneta. Metaforyka okulocentryczna w tw\u00f3rczo\u015bci Brunona Schulza Porz\u0105dek kalendarza, porz\u0105dek wyobra\u017cenia. W stron\u0119 biogeografii Schulza ", "2300-4681": "The Grzegorz Rosi\u0144ski\u2019s works: Poetics of movement ", "2082-7067": "Budowanie poczucia bezpiecze\u0144stwa fizycznego i emocjonalnego w okresie wczesnej adolescencji Budowanie poczucia bezpiecze\u0144stwa fizycznego i emocjonalnego w okresie wczesnej adolescencji Wychowanie do ochrony przyrody w II Rzeczypospolitej (1918-1939) inspiracj\u0105 dla nauczycieli w trosce o dobro m\u0142odzie\u017cy Wychowanie do ochrony przyrody w II Rzeczypospolitej (1918-1939) inspiracj\u0105 dla nauczycieli w trosce o dobro m\u0142odzie\u017cy Postawy rodzicielskie a inteligencja emocjonalna u m\u0142odych doros\u0142ych do 26 roku \u017cycia Istotnym punktem metodyki prowadzenia zaj\u0119\u0107 edukacyjnych jest bezpiecze\u0144stwo uczestnik\u00f3w, tak fizyczne, jak i emocjonalne. Zadaniem nauczyciela prowadz\u0105cego zaj\u0119cia jest budowanie zaufania, wi\u0119zi emocjonalnej, a tak\u017ce umiej\u0119tne nauczenie wyznaczania w\u0142asnych granic. Istotnym punktem metodyki prowadzenia zaj\u0119\u0107 edukacyjnych jest bezpiecze\u0144stwo uczestnik\u00f3w, tak fizyczne, jak i emocjonalne. Zadaniem nauczyciela prowadz\u0105cego zaj\u0119cia jest budowanie zaufania, wi\u0119zi emocjonalnej, a tak\u017ce umiej\u0119tne nauczenie wyznaczania w\u0142asnych granic. Celem artyku\u0142u jest wyja\u015bnienie problematyki wychowania po\u015bredniego do ochrony przyrody w Polsce w okresie mi\u0119dzywojennym (1918-1939) na przyk\u0142adzie czasopisma \u201e\u015awiat Zwierz\u0119cy\u201d/\u201d\u015awiat i Przyjaciel Zwierz\u0105t\u201d (1929-1939), wydawanego przez Polsk\u0105 Lig\u0119 Przyjaci\u00f3\u0142 Celem artyku\u0142u jest wyja\u015bnienie problematyki wychowania po\u015bredniego do ochrony przyrody w Polsce w okresie mi\u0119dzywojennym (1918-1939) na przyk\u0142adzie czasopisma \u201e\u015awiat Zwierz\u0119cy\u201d/\u201d\u015awiat i Przyjaciel Zwierz\u0105t\u201d (1929-1939), wydawanego przez Polsk\u0105 Lig\u0119 Przyjaci\u00f3\u0142 Celem artyku\u0142u by\u0142o przedstawienie 4 modeli inteligencji emocjonalnej oraz zagadnie\u0144 dotycz\u0105cych \u015brodowiskowych i rodzinnych uwarunkowa\u0144 inteligencji emocjonalnej. W artykule przedstawiono badania w\u0142asne przeprowadzone w\u015br\u00f3d 70 os\u00f3b w celu odpowiedzi na ", "2523-4234": "Bitwa pod Terespolem 1794 r. oraz los \u015bwi\u0105ty\u0144 greckokatolickich w Koroszczynie i Dobryniu w czasie Insurekcji Ko\u015bciuszkowskiej 1794 r. Bitwa pod Terespolem 1794 r. oraz los \u015bwi\u0105ty\u0144 greckokatolickich w Koroszczynie i Dobryniu w czasie Insurekcji Ko\u015bciuszkowskiej 1794 r. Kaplica \u015bw. Franciszka w ko\u015bciele parafialnym pw. \u015bw. Stanis\u0142awa Biskupa M\u0119czennika w Cerekwi (Polska) Kaplica \u015bw. Franciszka w ko\u015bciele parafialnym pw. \u015bw. Stanis\u0142awa Biskupa M\u0119czennika w Cerekwi (Polska) Bogactwo wyzna\u0144 religijnych na ziemiach w\u0119growskich w XV\u2013XIX wieku W niniejszym artykule zbadana zosta\u0142a specyfika kontakt\u00f3w mi\u0119dzywyznaniowych w mie\u015bcie W\u0119gr\u00f3w na przestrzeni XV\u2013XIX wieku. Om\u00f3wiony zosta\u0142 tak\u017ce stopie\u0144 wsparcia miasta przez magnat\u00f3w. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 zwr\u00f3cono tu na wsparcie finansowe W niniejszym artykule zbadana zosta\u0142a specyfika kontakt\u00f3w mi\u0119dzywyznaniowych w mie\u015bcie W\u0119gr\u00f3w na przestrzeni XV\u2013XIX wieku. Om\u00f3wiony zosta\u0142 tak\u017ce stopie\u0144 wsparcia miasta przez magnat\u00f3w. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 zwr\u00f3cono tu na wsparcie finansowe Unici Podlascy zas\u0142yn\u0119li w XIX wieku jako obro\u0144cy wiary swoich przodk\u00f3w. Likwidacja Unii Brzeskiej w 1875 r. nie spowodowa\u0142a, \u017ce zaprzeczyli swojej wierze i przeszli na prawos\u0142awie, jak chcia\u0142a Moskwa. Unici Podlascy zas\u0142yn\u0119li w XIX wieku jako obro\u0144cy wiary swoich przodk\u00f3w. Likwidacja Unii Brzeskiej w 1875 r. nie spowodowa\u0142a, \u017ce zaprzeczyli swojej wierze i przeszli na prawos\u0142awie, jak chcia\u0142a Moskwa. ", "0465-5435": "Dzia\u0142alno\u015b\u0107 o\u015brodka naukowo\u2013badawczego chor\u00f3b uk\u0142adu oddechowego u dzieci w Ko\u0142obrzegu kliniki pediatrii Akademii Medycznej w Poznaniu Badania interakcji pomi\u0119dzy aktywnymi substancjami farmaceutycznymi (APIs) a&nbsp;substancjami pomocniczymi, stanowi\u0105 wa\u017cny element kontroli jako\u015bci nie tylko samej sta\u0142ej postaci leku, ale tak\u017ce wszystkich etap\u00f3w jego wytwarzania. Potencjalne fizyczne i/lub chemiczne ", "2617-9113": "RETURNING MEMORY TO P\u0141ASZ\u00d3W \u201cREMEMBER THAT YOU ARE THE SON OF THE JEWISH PEOPLE\u201d: JEWISH ORDER SERVICE AND ITS IMAGES IN THE BOOK OF PERSON K. POLICJANCI WIZERUNEK \u017bYDOWSKIEJ S\u0141U\u017bBY PORZ\u0104DKOWEJ W GETCIE WARSZAWSKIM. \u00ab\u0417\u041d\u0410\u0419, \u0429\u041e \u0422\u0418 \u0421\u0418\u041d \u0404\u0412\u0420\u0415\u0419\u0421\u042c\u041a\u041e\u0413\u041e \u041d\u0410\u0420\u041e\u0414\u0423\u00bb: \u0404\u0412\u0420\u0415\u0419\u0421\u042c\u041a\u0410 \u0421\u041b\u0423\u0416\u0411\u0410 \u041f\u041e\u0420\u042f\u0414\u041a\u0423 \u0422\u0410 \u0407\u0407 \u041e\u0411\u0420\u0410\u0417\u0418 \u0412 \u041a\u041d\u0418\u0417\u0406 PERSON K. POLICJANCI WIZERUNEK \u017bYDOWSKIEJ S\u0141U\u017bBY PORZ\u0104DKOWEJ W GETCIE WARSZAWSKIM. \u017bYDOWSKI INSTYTUT HISTORYCZNY IM. EMANUELA RINGELBLUMA. ", "1821-7427": "Vowel Harmony in Kuria ", "0032-2725": "Materia\u0142y opakowaniowe z tworzyw polimerowych \u2013 przyjaciel czy wr\u00f3g Gospodarki o Obiegu Zamkni\u0119tym Zr\u00f3wnowa\u017cone projektowanie opakowa\u0144 z tworzyw sztucznych w gospodarce cyrkularnej Electrospun polymer nanofibers for medical applicationsElektroprz\u0119dzone nanow\u0142\u00f3kna polimerowe do zastosowa\u0144 medycznych Elektroprz\u0119dzone nanow\u0142\u00f3kna polimerowe do zastosowa\u0144 medycznych Zastosowanie mikroskopii si\u0142 atomowych i analizy fraktalnej do badania wp\u0142ywu temperatury na topografi\u0119 powierzchni materia\u0142\u00f3w polimerowych Opakowania z tworzyw polimerowych po kr\u00f3tkotrwa\u0142ym u\u017cyciu staj\u0105 si\u0119 odpadem. W wypadku wi\u0119kszo\u015bci opakowa\u0144 wykonanych z jednorodnych materia\u0142owo tworzyw polimerowych nie ma problemu z ich recyklingiem. Odpowiednio dobrane opakowania stosowane Przedstawiono wsp\u00f3\u0142czesne problemy rynku opakowa\u0144 z tworzyw sztucznych, wynikaj\u0105ce ze zmian w ustawodawstwie Unii Europejskiej, wprowadzaj\u0105cym nowe podej\u015bcie do gospodarki materia\u0142ami polimerowymi na ka\u017cdym etapie ich cyklu \u017cycia. Opisano ide\u0119 Nanow\u0142\u00f3kna polimerowe wzbudzaj\u0105 obecnie ogromne zainteresowanie ze wzgl\u0119du na ich potencjalne wykorzystanie w r\u00f3\u017cnych procesach technologicznych, np. w produkcji tkanin lub wytwarzaniu membran. W\u0142\u00f3kna te wykazuj\u0105 wyj\u0105tkowe w\u0142a\u015bciwo\u015bci, takie jak: Analiza zmian topografii powierzchni materia\u0142\u00f3w polimerowych pozwala wyznaczy\u0107 zale\u017cno\u015bci mi\u0119dzy obserwowanymi cechami powierzchni a okre\u015blonymi czynnikami zewn\u0119trznymi, kt\u00f3re mog\u0105 wp\u0142ywa\u0107 na w\u0142a\u015bciwo\u015bci fizyczne i funkcjonalne badanego materia\u0142u. W niniejszej pracy Niniejsza praca dotyczy plazmowej obr\u00f3bki powierzchni polipropylenu (PP) przy u\u017cyciu miedzi (Cu) i srebra (Ag) oraz ich tlenk\u00f3w. Pow\u0142oki Cu, CuO, Agi AgO, wytworzone na powierzchni PP metod\u0105 rozpylania magnetronowego ", "2543-6724": "Zastosowanie obraz\u00f3w funkcjonalnych w planowaniu leczenia radioterapii ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem metody \u201edose painting\u201d Napromienianie ca\u0142ego cia\u0142a w Wielkopolskim Centrum Onkologii Nowe technologie wykorzystywane w procesie teleradioterapii w \u015bwietle doniesie\u0144 zaprezentowanych podczas konferencji ASTRO 57 w San Antonio O\u015brodki protonoterapii w Polsce i na \u015bwiecie. Opieka onkologiczna w Wielkopolsce na tle zmian systemu ochrony zdrowia w Polsce \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 2. Wykrywanie i zaawansowanie choroby, kszta\u0142cenie specjalist\u00f3w i rola bada\u0144 naukowych. W ostatnich latach mia\u0142 miejsce ogromny post\u0119p technologiczny w dziedzinie diagnostyki obrazowej, co niew\u0105tpliwie przek\u0142ada si\u0119 na wi\u0119ksz\u0105 skuteczno\u015b\u0107 oraz popraw\u0119 jako\u015bci leczenia onkologicznego. Obecnie poza typowym tr\u00f3jwymiarowym obrazowaniem anatomii W Wielkopolskim Centrum Onkologii od 1993 roku stosuje si\u0119 schemat napromieniania ca\u0142ego cia\u0142a. Pacjenci napromieniani s\u0105 dawkami z zakresu 12 Gy do 14,4 Gy. Liczba frakcji zale\u017cy od dawki ca\u0142kowitej. Celem niniejszej pracy by\u0142o zwr\u00f3cenie uwagi na najnowsze osi\u0105gni\u0119cia technologiczne i trendy wteleradioterapii. Analiz\u0119 oparto o wybrane raporty oraz problemy badawcze zaprezentowane podczas dorocznego spotkania ASTRO 57 w San Antonio. Protonoterapia, jako jedna z form leczenia nowotwor\u00f3w gwarantuje dostarczenie wysokiej dawki do zadanej obj\u0119to\u015bci, przy dok\u0142adnej ochronie tkanek zdrowych. W zwi\u0105zku z tym, i\u017c nast\u0119puje ci\u0105g\u0142y rozw\u00f3j tej metody leczenia, Choroby nowotworowe s\u0105 jedn\u0105 z g\u0142\u00f3wnych przyczyn zgon\u00f3w. Wykazano, \u017ce profilaktyka i wczesna diagnostyka nale\u017c\u0105 do najbardziej efektywnych kosztowo dzia\u0142a\u0144 w zmniejszeniu umieralno\u015bci z powodu nowotwor\u00f3w.W Polsce brakuje lekarzy radioterapeut\u00f3w ", "2308-6912": "The purpose of the present paper is to demonstrate the conception of the cooperation in Eastern-Middle Europe which took into effect with the considerable participation of Poland, with the conception ", "2522-9141": "ASPEKTY ORGANIZACYJNIE-EKONOMICZNE PA\u0143STWOWEJ REGULACJI BRAN\u017bY KOSMICZNEJ W WARUNKACH TWORZENIA EKOSYSTEMU \u201eNOWEGO KOSMOSU\u201d Kosmiczna bran\u017ca dzi\u015b \u0142\u0105czy w sobie liczn\u0105 ilo\u015b\u0107 kierunk\u00f3w dzia\u0142ania i podsektor\u00f3w, a kosmiczna gospodarka wywiera coraz wi\u0119kszy wp\u0142yw na dynamik\u0119 spo\u0142eczno-ekonomicznego rozwoju kraj\u00f3w, co determinuje konieczno\u015b\u0107 zag\u0142\u0119bionego rozpatrzenia aspekt\u00f3w ", "2515-0073": "Herodias\u2019 Story, Herstory \u2013 Kazimiera Zawistowska\u2019s Poetry, Young Poland, and Female Decadence ", "2657-7704": "P\u0142ock miastem uniwersyteckim w \u015bwietle strategii rozwoju miasta P\u0142ocka na lata 2018-2030 / P\u0142ock as a university city in the light of the City of P\u0142ock Development Strategy (2018-2030) Dynamika rozwoju us\u0142ug wi\u0105zanych na polskim rynku telekomunikacyjnym w latach 2014-2016 / Dynamics of the bundled services development on the Polish telecommunications market in the period of 2014-2016 Wp\u0142yw przyrostu naturalnego i salda migracji sta\u0142ych ludno\u015bci na wzrost liczby mieszka\u0144c\u00f3w P\u0142ocka w latach 1946-2015 / The impact of the natural growth and permanent migration balance on the increase Rola i znaczenie protekcji w procesie poszukiwania pracy w \u015bwietle bada\u0144 / The role and meaning of protection in the process of job seeking in the light of the scholar Misja i cele zarz\u0105dzania dziedzictwem ziemia\u0144skim w muzeach / Mission and objectives of managing the gentry heritage in museums Streszczenie: W modelu gospodarki opartej na wiedzy, w zarz\u0105dzaniu miastem i regionem, konieczne jest wykorzystanie potencja\u0142u wynikaj\u0105cego z funkcjonowania uczelni. W warunkach polskich miast szko\u0142y wy\u017csze odgrywaj\u0105 trojak\u0105 rol\u0119: kulturotw\u00f3rcz\u0105 Streszczenie: Celem opracowania jest analiza dynamiki rozwoju us\u0142ug wi\u0105zanych na polskim rynku telekomunikacyjnym w latach 2014-2016. W cz\u0119\u015bci teoretycznej przedstawiono problematyk\u0119 rynku us\u0142ug, specyfik\u0119 rynku us\u0142ug telekomunikacyjnych, w tym rynku Streszczenie: W artykule autor analizuje przyrost naturalny i migracje ludno\u015bci P\u0142ocka i omawia ich wp\u0142yw na wzrost ludno\u015bci miasta. Udowa\u00addnia, \u017ce w poszczeg\u00f3lnych podokresach zmienia\u0142o si\u0119 ich znaczenie w przyro\u015bcie Streszczenie: W niniejszym artykule zosta\u0142y zaprezentowane wyniki autorskich bada\u0144 w\u0142asnych dotycz\u0105cych metod poszukiwania pracy. Badanie zosta\u0142o przeprowadzone w roku 2013 i stanowi cz\u0119\u015b\u0107 projektu badawczego, dotycz\u0105cego bezrobocia i sposob\u00f3w poszukiwania Streszczenie:W artykule poruszone zosta\u0142y zagadnienia zwi\u0105zane z tworzeniem misji muze\u00f3w przedstawiaj\u0105cych dziedzictwo ziemia\u0144stwa polskiego. W okresie powojennym warto\u015bci ziemia\u0144skie by\u0142y traktowane jako wrogie systemowi politycznemu, a ziemianie byli przedstawiani jako ", "2719-5368": "RYNEK PRACY W POLSCE W OKRESIE TRANSFORMACJI \u2013 SZANSE I ZAGRO\u017bENIA ANALIZA ZMIANY ROZMIAR\u00d3W BEZROBOCIA W POWIECIE SUWALSKIM I MIE\u015aCIE SUWA\u0141KI KOREPETYCJE A RYNEK PRACY NIEREJESTROWANEJ \u2013 KOMUNIKAT Z BADA\u0143 WT\u00d3RNYCH PRZEST\u0118PCZO\u015a\u0106 GOSPODARCZA W ZAKRESIE AKCYZY NA WYROBY TYTONIOWE EKONOMETRYCZNA ANALIZA ROZWOJU DZIA\u0141ALNO\u015aCI BADAWCZO-ROZWOJOWEJ POLSKIEGO SEKTORA ICT W LATACH 2007-2014 Streszczenie:Procesy transformacji, globalizacji czy informatyzacji s\u0105 na prze\u0142omie ostatnichkilkunastu lat jedn\u0105 z najwa\u017cniejszych przyczyn zmian zachodz\u0105cych narynkach pracy. Sk\u0142ania to r\u00f3wnie\u017c \u015brodowiska akademickie do podejmowaniabada\u0144 w tym zakresie, aby m\u00f3c Streszczenie:Polska po 1990 roku zderzy\u0142a si\u0119 z ze zjawiskiem bezrobocia, kt\u00f3re przedokresem transformacji przyjmowa\u0142o form\u0119 ukryt\u0105 w przedsi\u0119biorstwach.Najwy\u017csz\u0105 stop\u0119 odnotowano na dw\u00f3ch obszarach: by\u0142ym wojew\u00f3dztwie suwalskimi olszty\u0144skim. Szczeg\u00f3\u0142owej analizie poddano Streszczenie:Problem \u201epracy na czarno\u201d w szkolnictwie, mimo up\u0142ywu lat nie straci\u0142 nic zeswojej aktualno\u015bci. Zjawisko korepetycji jest powszechne, ale cz\u0119sto ignorujesi\u0119 jego skal\u0119 i problematyczno\u015b\u0107. Wyst\u0119puje ogromny rozd\u017awi\u0119k pomi\u0119dzyich istnieniem Streszczenie:Przest\u0119pczo\u015b\u0107 gospodarcza jest jedn\u0105 z bardziej wyrafinowanych form dzia\u0142aniazorganizowanych grup przest\u0119pczych, cz\u0119sto dokonywan\u0105 przez tzw. \u201ebia\u0142eko\u0142nierzyki\u201d. Wymaga ona od organizator\u00f3w szerokiej wiedzy z zakresuprawa, finans\u00f3w oraz bardzo dobrej znajomo\u015bci procedur Streszczenie:Celem opracowania jest analiza rozwoju dzia\u0142alno\u015bci badawczo-rozwojowejpolskiego sektora ICT w latach 2007-2014. W cz\u0119\u015bci teoretycznej przedstawionoproblematyk\u0119 zwi\u0105zan\u0105 z poj\u0119ciem i klasyfikacj\u0105 sektora ICT, a tak\u017ceznaczenie dzia\u0142alno\u015bci badawczo-rozwojowej sektora ICT dla ", "0137-3080": "Jakie s\u0105 prawne i aksjologiczne \u017ar\u00f3d\u0142a konstytucji meksyka\u0144skiej z 1917 r.? Jakie s\u0105 rewolucje w prawie analizuj\u0105c wspomnian\u0105 Wielk\u0105 Kart\u0119 ze szczeg\u00f3lnym naciskiem na badanie konkretnych rozwi\u0105za\u0144 obecnego systemu prawa? Jakie s\u0105 prawne i aksjologiczne \u017ar\u00f3d\u0142a konstytucji meksyka\u0144skiej z 1917 r.? Jakie s\u0105 rewolucje w prawie analizuj\u0105c wspomnian\u0105 Wielk\u0105 Kart\u0119 ze szczeg\u00f3lnym naciskiem na badanie konkretnych rozwi\u0105za\u0144 obecnego systemu prawa? ", "1117-5257": "A Pragma-Semiotic Analysis of I\u0323ku\u0323 Aka n\u2019u\u0323zo\u0323 (Knocking-on-the-Door) Traditional Marriage Ceremony of Awgbu in Igboland A Pragma-Semiotic Analysis of I\u0323ku\u0323 Aka n\u2019u\u0323zo\u0323 (Knocking-on-the-Door) Traditional Marriage Ceremony of Awgbu in Igboland ", "2451-0602": "Matematyka nie opisuje \u015bwiata, lecz wychodzi mu naprzeciw O niekt\u00f3rych aspektach plato\u0144skiej filozofii matematyki Co nowego w filozoficznym problemie matematyczno\u015bci przyrody? Rozumienie dowodu matematycznego a zagadnienie wyja\u015bnienia w matematyce Bezg\u0142o\u015bna komputerowa rewolucja w naukach eksperymentalnych Recenzja ksi\u0105\u017cki: S. Leciejewski, Cyfrowa rewolucja w badaniach eksperymentalnych: studium metodologiczno-filozoficzne, Wydawnictwo Naukowe Uniwersytetu im. Adama Mickiewicza, Pozna\u0144 2013, ss. 168. Recenzja ksi\u0105\u017cki: Tadeusz Pabjan, Eksperymentalna metafizyka. Johna S. Bella filozofia mechaniki kwantowej, Copernicus Center Press, Krak\u00f3w 2011, ss. 368. Recenzja ksi\u0105\u017cki Logic in Theology, red. B. Bro\u017cek, A. Olszewski, M. Hohol, Copernicus Center Press, Krak\u00f3w 2013, ss. 290. Sprawozdanie z mi\u0119dzynarodowej konferencji pt. \u201eExplaining the Mind. Perspectives on Explanation in Cognitive Science\u201d. Recenzja ksi\u0105\u017cki Wojciecha Za\u0142uskiego, Przeciw rozpaczy. O tragicznej wizji \u015bwiata i sposobach jej przezwyci\u0119\u017cania, Copernicus Center Press, Krak\u00f3w 2014 ", "2353-6977": "TECHNIKI GENEROWANIA HARMONOGRAM\u00d3W DLA PROBLEMU FINANSOWEJ OPTYMALIZACJI WIELOETAPOWEGO PROJEKTU W niniejszym opracowaniu zaprezentowano badania dotycz\u0105ce opracowania inteligentnego sterownika umo\u017cliwiaj\u0105cego optymalny dob\u00f3r granulatu gumowego, jako domieszkowego sk\u0142adnika recyklingowego do zapraw polimerowo-gipsowych. Na podstawie wynik\u00f3w rzeczywistych pomiar\u00f3w, wytrenowano sieci neuronowe zdolne Zawodowi programi\u015bci w trakcie swojej pracy korzystaj\u0105 z wielu dodatkowych narz\u0119dzi, ponad zintegrowane \u015brodowisko programistyczne (IDE). Bardzo cz\u0119sto poszukuj\u0105 nowych rozwi\u0105za\u0144, oczekuj\u0105c jednocze\u015bnie, \u017ce nowe narz\u0119dzie b\u0119dzie dostarcza\u0142o dok\u0142adne wyniki, ", "2254-0709": "Interview with Andrei Pogorilowski. P\u00e1gs. 74-76 ", "1815-3070": "Secondary Prepositions in Polish (Diachronic \u0410spect) Book review: Aleksandra Janowska, Kszta\u0142towanie si\u0119 klasy polskich przyimk\u00f3w wt\u00f3rnych, Wyd. Uniwersytetu \u015al\u0105skiego, Katowice 2015, 120 ss. Przyimki wt\u00f3rne w j\u0119zyku polskim (aspekt diachroniczny). \u0412\u0442\u043e\u0440\u0438\u043d\u043d\u0456 \u043f\u0440\u0438\u0439\u043c\u0435\u043d\u043d\u0438\u043a\u0438 \u043f\u043e\u043b\u044c\u0441\u044c\u043a\u043e\u0457 \u043c\u043e\u0432\u0438 (\u0434\u0456\u0430\u0445\u0440\u043e\u043d\u0456\u0447\u043d\u0438\u0439 \u0430\u0441\u043f\u0435\u043a\u0442) \u0420\u0435\u0446. \u043d\u0430 \u043a\u043d.: Aleksandra Janowska, Kszta\u0142towanie si\u0119 klasy polskich przyimk\u00f3w wt\u00f3rnych, Wyd. Uniwersytetu \u015al\u0105skiego, Katowice 2015, 120 ss. Podzia\u0142 zasobu leksykalnego na tzw. autosemantika i synsemantika, kt\u00f3rego dokonano na pocz\u0105tku XX wieku, wytyczy\u0142 niejako nowe kierunki bada\u0144 nad elementami j\u0119zyka. Za wyrazy samoznacz\u0105ce (autosemantika) uznano wyrazy, kt\u00f3re posiadaj\u0105 Podzia\u0142 zasobu leksykalnego na tzw. autosemantika i synsemantika, kt\u00f3rego dokonano na pocz\u0105tku XX wieku, wytyczy\u0142 niejako nowe kierunki bada\u0144 nad elementami j\u0119zyka. Za wyrazy samoznacz\u0105ce (autosemantika) uznano wyrazy, kt\u00f3re posiadaj\u0105 Podzia\u0142 zasobu leksykalnego na tzw. autosemantika i synsemantika, kt\u00f3rego dokonano na pocz\u0105tku XX wieku, wytyczy\u0142 niejako nowe kierunki bada\u0144 nad elementami j\u0119zyka. Za wyrazy samoznacz\u0105ce (autosemantika) uznano wyrazy, kt\u00f3re posiadaj\u0105 ", "2353-5466": "Co oznaczaj\u0105 nasze \u015bwi\u0119ta i inne specjalne dni Kuchnia w tradycji dnia powszedniego i \u015bwi\u0105t karaimskich Wyr\u00f3b tymby\u0142\u00f3w w Trokach Tradycje paschalne Karaim\u00f3w na Krymie Promie\u0144 mi\u0142o\u015bci NOTA EDYTORSKA Publikowana korespondencja zawiera dwa zbiory list\u00f3w profesora Ananiasza Zaj\u0105czkowskiego. Pierwszy z nich, pochodz\u0105cy z lat 1928\u20131948, kierowany by\u0142 do Hachana J.E. Had\u017cy Seraji Chana Szapsza\u0142a. Drugi, z lat NOTA EDYTORSKA Publikowana korespondencja zawiera dwa zbiory list\u00f3w profesora Ananiasza Zaj\u0105czkowskiego. Pierwszy z nich, pochodz\u0105cy z lat 1928\u20131948, kierowany by\u0142 do Hachana J.E. Had\u017cy Seraji Chana Szapsza\u0142a. Drugi, z lat Korespondencja hachana Seraji Szapsza\u0142a z okresu 20-lecia mi\u0119dzywojennego pozwala na poznanie nowych aspekt\u00f3w karaimskiego \u017cycia spo\u0142ecznego w Europie pierwszej po\u0142owy XX w. Aktywizacja organizacyjna Karaim\u00f3w z pierwszej fali emigracji rosyjskiej Korespondencja hachana Seraji Szapsza\u0142a z okresu 20-lecia mi\u0119dzywojennego pozwala na poznanie nowych aspekt\u00f3w karaimskiego \u017cycia spo\u0142ecznego w Europie pierwszej po\u0142owy XX w. Aktywizacja organizacyjna Karaim\u00f3w z pierwszej fali emigracji rosyjskiej Doktor Zygmunt Abrahamowicz (1923\u20131990), wybitny krakowski turkolog, historyk i lingwista pochodzenia karaimskiego wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 z Redakcj\u0105&nbsp;Polskiego S\u0142ownika Biograficznego&nbsp;przez 30 lat. W tym okresie opracowa\u0142 15 biogram\u00f3w os\u00f3b zwi\u0105zanych z orientalistyk\u0105 lub ", "2519-2949": "Pawe\u0142 Swianiewicz, Adam Gend\u017awi\u0142\u0142, Julita \u0141ukomska, Anna Kurniewicz. Wielko\u015b\u0107 gmin i powiat\u00f3w a sprawno\u015b\u0107 ich funkcjonowania. Hipotezy wielkolud\u00f3w i lilipt\u00f3w. \u2013 Warszawa : Wydawnictwo Naukowe SCHOLAR, 2016. \u2013 191 p. ", "1733-7585": "Zachariasz Abrahamowicz Karaimi znad Z\u0142otego Rogu Karaimskie nazwy miesi\u0119cy Przys\u0142owia Karaimskie Genealogia Karaim\u00f3w Min\u0119\u0142o ju\u017c dziesi\u0119\u0107 lat od pierwszego wydania karaimskiego pisemka Awazymyz, kontynuacji wydawanego wcze\u015bniej Co\u015b-a. Wiele si\u0119 od tego czasu zmieni\u0142o w nas i dooko\u0142a nas. Mamy nadziej\u0119, \u017ce tym razem, Min\u0119\u0142o ju\u017c dziesi\u0119\u0107 lat od pierwszego wydania karaimskiego pisemka Awazymyz, kontynuacji wydawanego wcze\u015bniej Co\u015b-a. Wiele si\u0119 od tego czasu zmieni\u0142o w nas i dooko\u0142a nas. Mamy nadziej\u0119, \u017ce tym razem, Przed blisko dziesi\u0119ciu laty, na jednym z kolejnych zjazd\u00f3w Karaim\u00f3w Polskich rozdali\u015bmy ankiety z pytaniami o troch\u0119 wiadomo\u015bci genealogicznych. Uzupe\u0142niane tak\u017ce w latach nast\u0119pnych ankiety te sta\u0142y si\u0119 zal\u0105\u017ckiem tworz\u0105cej Przed blisko dziesi\u0119ciu laty, na jednym z kolejnych zjazd\u00f3w Karaim\u00f3w Polskich rozdali\u015bmy ankiety z pytaniami o troch\u0119 wiadomo\u015bci genealogicznych. Uzupe\u0142niane tak\u017ce w latach nast\u0119pnych ankiety te sta\u0142y si\u0119 zal\u0105\u017ckiem tworz\u0105cej W lutowym numerze (45) moskiewskiego czasopisma \\\"Karaimskije Viesti\\\" ukaza\u0142 si\u0119 ciekawy artyku\u0142 T. Bogos\u0142awskiej pt. \\\"Karaimi i Odessa\\\" opisuj\u0105cy otwart\u0105 29.09.1998 wystaw\u0119 w odeskim muzeum. Natomiast w \\\"Karaimskim kalejdoskopie\\\" opisano ", "2665-4857": "Performance Analysis of fuzzydoDB ", "2655-2329": "ANALISIS SEMIOTIKA LOGO PT. WIJAYA TRIBWANA INTERNATIONAL ", "1231-5370": "Status teorii t\u0142umaczenia i wiedzy praktycznej w nauczaniu zawodu t\u0142umacza w polskiej perspektywie historycznej Polskie wzory korespondencji dyplomatycznej a poprawno\u015b\u0107 j\u0119zykowa Mediacje w sprawach cywilnych w Polsce \u2014 analiza terminologii polskiej i angielskiej Kilka r\u00f3\u017cnic terminologicznych pomi\u0119dzy subj\u0119zykiem prawnym we W\u0142oszech i w Szwajcarii Terminologia dotycz\u0105ca post\u0119powania przed Trybuna\u0142em Sprawiedliwo\u015bci Unii Europejskiej Ok\u0142adka, od redakcji, spis tre\u015bci numeru 23 LL. Na tle zarysu historii translatoryki, prawa autorskiego i lingwistyki, autorka omawia zakorzenione w spo\u0142ecze\u0144stwie pogl\u0105dy o t\u0142umaczach i wykonywanej przez nich pracy i twierdzi, \u017ce mia\u0142y niekorzystny wp\u0142yw zar\u00f3wno na Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest r\u00f3\u017cnego typu b\u0142\u0119dom, kt\u00f3re autorka znalaz\u0142a zar\u00f3wno w polskich wzorach s\u0142u\u017c\u0105cych korespondencji dyplomatycznej jak i w tekstach pisanych i t\u0142umaczonych na ich podstawie. W artykule przedstawiono i Celem artyku\u0142u jest przybli\u017cenie t\u0142umaczom stosunkowo nowej w Polsce instytucji mediacji w sprawach cywilnych oraz analiza terminologii polskiej i angloj\u0119zycznej (brytyjskiej i unijnej) na potrzeby t\u0142umaczenia. W zwi\u0105zku z systematycznie Celem niniejszej pracy jest zwr\u00f3cenie uwagi na wyst\u0119powanie istotnych r\u00f3\u017cnic mi\u0119dzy terminologi\u0105 subj\u0119zyka prawniczego we W\u0142oszech oraz w szwajcarskim Kantonie Ticino. W artykule przedstawiono kilka polskich termin\u00f3w z zakresu prawa ", "2543-9391": "Kurdowie i Kurdystan Sytuacja Kurd\u00f3w w Turcji na przestrzeni wiek\u00f3w Kurdowie w Iraku na przestrzeni wiek\u00f3w Kurdystan syryjski i zamieszkuj\u0105cy go Kurdowie Kurdyjska koncepcja narodu i poszukiwanie suwerenno\u015bci Artyku\u0142 podejmuje problematyk\u0119 ruchu karpatorusi\u0144skiego w Ameryce w XXI wieku. Autor przedstawia narodziny i rozw\u00f3j idei narodowo\u015bciowej w\u015br\u00f3d migrant\u00f3w z Europy \u015arodkowo-Wschodniej. Charakteryzuje funkcjonowanie organizacji przez przybysz\u00f3w w USA. Prawa podstawowe to najwa\u017cniejsze dokumenty kszta\u0142tuj\u0105ce to\u017csamo\u015b\u0107 pa\u0144stwa. Poprzez ustalenie definicji narodu w\u0142adze interweniuj\u0105, dokonuj\u0105 przekszta\u0142cenia spo\u0142ecze\u0144stwa. W nowych niepodleg\u0142ych pa\u0144stwach niestabilnych etnicznie taka definicja jest niezb\u0119dna do konstruowania relacji Kurdowie od wiek\u00f3w walczyli o niepodleg\u0142e pa\u0144stwo. W XX w. uda\u0142o im si\u0119 kilkakrotnie zaistnie\u0107 na arenie mi\u0119dzynarodowej, ale w procesie d\u0142ugofalowym przegrywali z silniejszymi i musieli prowadzi\u0107 wieloletnie walki Niniejszy artyku\u0142 traktuje o kulturowych i politycznych wp\u0142ywach na wsp\u00f3\u0142czesn\u0105 poezj\u0119 kurdyjsk\u0105 w Erbilu. Zosta\u0142 podzielony na trzy cz\u0119\u015bci. Pierwsza jest wprowadzeniem traktuj\u0105cym o \u017cyciu kulturalnym i g\u0142\u00f3wnych historycznych miejscach, Do\u015bwiadczenia autonomii regionalnej w Hiszpanii zach\u0119caj\u0105 do dokonywania diagnozy dotychczasowych przemian ustrojowych, jak r\u00f3wnie\u017c wskazania mo\u017cliwych scenariuszy rozwoju zwi\u0105zanych z prawnoustrojow\u0105 przysz\u0142o\u015bci\u0105 pa\u0144stwa. W prezentowanym artykule zdefiniowane zosta\u0142o poj\u0119cie autonomii ", "0583-5356": "\u201eReagowa\u0107 z szybko\u015bci\u0105 kobry na codzienno\u015b\u0107\u201d O pu\u0142apkach aktualno\u015bci \u2013 Kroniki beskidzkie i \u015bwiatowe (2018) Andrzeja Stasiuka (Polnisch) \u201eReagowa\u0107 z szybko\u015bci\u0105 kobry na codzienno\u015b\u0107\u201d O pu\u0142apkach aktualno\u015bci \u2013 Kroniki beskidzkie i \u015bwiatowe (2018) Andrzeja Stasiuka (Polnisch) ", "2676-9840": "In memoriam Samu Sz\u00e1deczky-Kardoss (1918-2004) ", "2719-7816": "Fundamenty kultury wizualnej: Mnogo\u015b\u0107 i ewolucje obraz\u00f3w Fundamenty kultury wizualnej: Mnogo\u015b\u0107 i ewolucje obraz\u00f3w Odnalezione w krajobrazie \u2013 pocz\u0105tek: Chaos i porz\u0105dek \u2013 poszukiwanie metody i \u017ar\u00f3de\u0142 Odnalezione w krajobrazie \u2013 pocz\u0105tek: Chaos i porz\u0105dek \u2013 poszukiwanie metody i \u017ar\u00f3de\u0142 Przestrze\u0144 \u201ebycia pomi\u0119dzy\u201d: Przestrze\u0144 liminalna i jej fotografie Obecnie, w trakcie nieustannie zachodz\u0105cych przemian technologicznych, kulturowych oraz \u015bwiatopogl\u0105dowych, ci\u0105gle ewoluuje status obrazu, kt\u00f3ry w sztuce opartej na technologii cyfrowej przekszta\u0142ca si\u0119 w inny rodzaj obrazu \u2013 \u201eobraz cyberkulturowy\u201d. Obecnie, w trakcie nieustannie zachodz\u0105cych przemian technologicznych, kulturowych oraz \u015bwiatopogl\u0105dowych, ci\u0105gle ewoluuje status obrazu, kt\u00f3ry w sztuce opartej na technologii cyfrowej przekszta\u0142ca si\u0119 w inny rodzaj obrazu \u2013 \u201eobraz cyberkulturowy\u201d. Mog\u0142am by\u0107 sob\u0105 \u2013 ale bez zdziwienia, a to by oznacza\u0142o, \u017ce kim\u015b ca\u0142kiem innym. (Wis\u0142awa Szymborska, W zatrz\u0119sieniu / fragment) Artyku\u0142 oraz zadanie badawcze \u201eOdnalezione w krajobrazie \u2013 niepozorne Mog\u0142am by\u0107 sob\u0105 \u2013 ale bez zdziwienia, a to by oznacza\u0142o, \u017ce kim\u015b ca\u0142kiem innym. (Wis\u0142awa Szymborska, W zatrz\u0119sieniu / fragment) Artyku\u0142 oraz zadanie badawcze \u201eOdnalezione w krajobrazie \u2013 niepozorne Artyku\u0142 porusza temat przestrzeni jako miejsca, obrazu i&nbsp;inspiracji zmiany psychologicznej. Jest to kwestia istotna dla artyst\u00f3w obserwuj\u0105cych tw\u00f3rczo oraz projektuj\u0105cych przestrze\u0144, aby mogli tworzy\u0107 nie tylko miejsce w&nbsp;\u015bwiecie wewn\u0119trznym, lecz ", "2719-9851": "Posiadanie broni palnej w Polsce w odbiorze spo\u0142ecznym Ma\u0142gorzata Abassy, Modernization in the shadow of Allah. Modern Iran, Wydawnictwo Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Krak\u00f3w 2019, ss. 142. Ma\u0142gorzata Abassy, Modernizacja w cieniu Allaha. Wsp\u00f3\u0142czesny Iran, Wydawnictwo Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Krak\u00f3w 2019, ss. 142. Ideologia d\u017cucze w polityce zagranicznej dynastii Kim\u00f3w Organizacja Narod\u00f3w Zjednoczonych wobec konfliktu chi\u0144sko-tybeta\u0144skiego RecenzjaMa\u0142gorzata Abassy, Modernizacja w cieniu Allaha. Wsp\u00f3\u0142czesny Iran.(Modernization in the shadow of Allah. Modern Iran), WydawnictwoUniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Krak\u00f3w 2019, ss. 142. RecenzjaMa\u0142gorzata Abassy, Modernizacja w cieniu Allaha. Wsp\u00f3\u0142czesny Iran.(Modernization in the shadow of Allah. Modern Iran), WydawnictwoUniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Krak\u00f3w 2019, ss. 142. ", "2220-7481": "Ocena zr\u0443\u0457nicowania rodzaj\u0443w kolumn \u0436wiczebnych stosowanych w grach i zabawach ruchowych W prezentowanych badaniach oceniono zr\u0443\u0457nicowanie rodzaj\u0443w kolumn \u0436wiczebnych stosowanych w grach i zabawach ruchowych. W tym celu przeanalizowano przebiegi 1869 gier i zabaw opisanych w podr\u043acznikach adresowanych do nauczycieli wychowania ", "2522-1663": "Idea bud\u017cetu partycypacyjnego, czyli o wsp\u0443\u0142zarz\u0105dzaniu sfer\u0105 publiczn\u0105 na poziomie lokalnym Znaczenie i perspektywy polsko-ukrai\u0144skiej wsp\u0443\u0142pracy w dziedzinie bezpiecze\u0144stwa naftowego w kontek\u015bcie realizacji ruroci\u0105gu Brody-Adamowo SYSTEM OCHRONY MNIEJSZO\u015aCI NARODOWYCH W LIDZE NAROD\u00d3W Przedmiotem niniejszego tekstu jest mi\u0119dzynarodowy mechanizm ochrony mniejszo\u015bci narodowych pod rz\u0105dami tzw. \u0142adu wersalskiego. Cezur\u0105, do jakiej w praktyce ogranicza si\u0119 problem s\u0105 lata 1920\u20121939, tj. od wej\u015bcia w \u017cycie ", "2073-5731": "The new biography of Colonel Jo\u0301zef Beck: Choci\u0142owski J. Najpierw Polska. Rzecz o J\u00f3zefie Becku. \u2014 Warszawa, 2019. \u2014 256 s. \u041d\u043e\u0432\u0430\u044f \u0431\u0438\u043e\u0433\u0440\u0430\u0444\u0438\u044f \u043f\u043e\u043b\u043a\u043e\u0432\u043d\u0438\u043a\u0430 \u042e\u0437\u0435\u0444\u0430 \u0411\u0435\u043a\u0430: Choci\u0142owski J. Najpierw Polska. Rzecz o J\u00f3zefie Becku. \u2014 Warszawa, 2019. \u2014 256 s. The new biography of Colonel Jo\u0301zef Beck: Choci\u0142owski J. Najpierw Polska. Rzecz o J\u00f3zefie Becku. \u2014 Warszawa, 2019. \u2014 256 s. \u041d\u043e\u0432\u0430\u044f \u0431\u0438\u043e\u0433\u0440\u0430\u0444\u0438\u044f \u043f\u043e\u043b\u043a\u043e\u0432\u043d\u0438\u043a\u0430 \u042e\u0437\u0435\u0444\u0430 \u0411\u0435\u043a\u0430: Choci\u0142owski J. Najpierw Polska. Rzecz o J\u00f3zefie Becku. \u2014 Warszawa, 2019. \u2014 256 s. ", "2630-9696": "Farewell to Gergely Lab\u00e1di ", "2304-9383": "KORESPONDENCJA IWANA FRANKI Z POLSKIMI LITERATAMI ", "2635-0815": "Infertility and Intracytoplasmic Sperm Injection (ICSI) ", "1642-5650": "Geneza i obrazy Ko\u015bcio\u0142a w Sumie o Ko\u015bciele Juana Torquemadym Wybrane zagadnienia z antropologii teologicznej Jana Paw\u0142a II Krytyczna ocena z perspektywy katolicko-feministycznej Troska o ewangelizacj\u0119 m\u0142odzie\u017cy w dzia\u0142alno\u015bci wychowawczej Jana Bosko Rozmowa Jezusa z Nikodemem (J 3,1-21) Wiek XIX by\u0142 czasem wielkich odkry\u0107 i wynalazk\u00f3w technicznych, kt\u00f3re zmieni\u0142y oblicze Europy i wzbogaci\u0142y codzienno\u015b\u0107 ludzkiego \u017cycia. W g\u0142\u00f3wnym nurcie tych przemian odnajdujemy scjentyzm racjonalistyczny odrzucaj\u0105cy warto\u015bci tradycji, a Artyku\u0142 jest prezentacj\u0105 kilku w\u0105tk\u00f3w eklezjologicznych pochodz\u0105cych z pi\u0119tnastowiecznego dzie\u0142a Suma o Ko\u015bciele Juana Torquemady, kt\u00f3re niedawno zosta\u0142o przet\u0142umaczone na j\u0119zyk polski (2019). Wybrane tematy, a s\u0105 nimi okre\u015blenie, geneza Niniejszy artyku\u0142 omawia wybrane zagadnienia z antropologii teologicznej Jana Paw\u0142a II oraz pokazuje wk\u0142ad papie\u017ca w rozumienie i wyja\u015bnienie tajemnicy cz\u0142owieka. Antropologia teologiczna Jana Paw\u0142a II jest antropologi\u0105 antropocentryczn\u0105 i Do\u015b\u0107 oczywiste wydaje si\u0119 stwierdzenie, \u017ce tzw. nowy feminizm, kojarzony jednoznacznie z nauczaniem Jana Paw\u0142a II, nie jest szczeg\u00f3lnie entuzjastycznie przyjmowany przez autorki feministyczne, kt\u00f3re mo\u017cna by zaliczy\u0107 do g\u0142\u00f3wnego Jan Bosko (1815-1888) przedstawi\u0142 w 1877 r. tekst, kt\u00f3ry zatytu\u0142owa\u0142 Il sistema preventivo nella educazione della giovent\u00f9 (System prewencyjny w wychowaniu m\u0142odzie\u017cy). Buduj\u0105c system prewencyjny na podstawie do\u015bwiadcze\u0144 swego \u017cycia, ", "2726-8284": "MYCOPLASMES ", "2226-0986": "\u0420\u0435\u0446. \u043d\u0430: D\u0105browski D. Rodowod Romanowiczow ksi\u0105\u017c\u0105t halicko-wo\u0142y\u0144skich. Pozna\u0144; Wroc\u0142aw, 2002. 348 s. [Review of the book:] D\u0105browski D. Rodowod Romanowiczow ksi\u0105\u017c\u0105t halicko-wo\u0142y\u0144skich.. Pozna\u0144; Wroc\u0142aw, 2002. 348 s. (D\u0105browski D. Genealogy of Romanovichi, princes of Galicia-Volhynia. Pozna\u0144; Wroc\u0142aw, 2002. 348 p.).. Ruthenian step in the struggle for Austrian Duchy 1246\u20131278 [Mika Norbert. Walka o spadek po Babenbergach w latach 1246\u20131278. Racib\u00f3rz: Wydawnictwo a Agencja Informacyjna WAW Grzegorz Wawocny, 2008. 136 s. ", "2757-0460": "Marin Dr\u017ei\u0107 - pisac i urotnik ", "0590-9597": "Prikaz knjige Prikaz knjige Prikaz knjige prikaz knjige Prikaz knjige ", "0341-1184": "Krzysztof Dabrowski ", "2545-3734": "Godno\u015b\u0107 i warto\u015b\u0107 rodziny na stra\u017cy nale\u017cnych jej praw Kilka uwag na temat wyk\u0142adni i znaczenia art. 18 Konstytucji RP Ochrona d\u00f3br osobistych w prawie rodzinnym Ochrona d\u00f3br osobistych ojca w kontek\u015bcie problematyki przerwania ci\u0105\u017cy - prawo ojca do ochrony \u017cycia rodzinnego i nawi\u0105zania kontaktu z dzieckiem Przebieg ci\u0105\u017cy a zdrowie matki i dziecka w wybranych orzeczeniach s\u0105du lekarskiego W tek\u015bcie zwr\u00f3cona zosta\u0142a w spos\u00f3b szczeg\u00f3lny uwaga na kluczowy charakter refleksji spo\u0142ecznej dotycz\u0105cej ochrony praw cz\u0142owieka. Artyku\u0142 przedstawia w spos\u00f3b szczeg\u00f3lny unormowania mi\u0119dzynarodowe gwarantuj\u0105ce ochron\u0119 praw rodziny. Analizuje znaczenie Przedmiotem artyku\u0142u jest analiza znaczenia art. 18 Konstytucji RP\u2013 szczeg\u00f3lnie w zakresie w jakim definiuje on ma\u0142\u017ce\u0144stwo, jako zwi\u0105zekkobiety i m\u0119\u017cczyzny \u2013 z uwzgl\u0119dnieniem podstawowych metod wyk\u0142ad-ni. Celem pracy jest W artykule zosta\u0142a poruszona problematyka mo\u017cliwo\u015bci zastoso-wania ochrony prawnej, przewidzianej w kodeksie cywilnym z zakresuochrony d\u00f3br osobistych w sytuacji kiedy, dochodzi do ograniczenialub pozbawienia jednego z rodzic\u00f3w prawa do kontaktu Rola pa\u0144stwa w rodzinie wzrasta od pocz\u0105tku nowo\u017cytnej historii. Socjologowie tacy jak Carle Zimmerman sugerowali, \u017ce nowoczesna historia charakteryzuje si\u0119 stopniowym wzrostem pot\u0119gi pa\u0144stwa i wzrost ten jest odwrotnie proporcjonalny Tematem artyku\u0142u jest przedstawienie problematyki naruszenia d\u00f3brosobistych ojca nasciturusa, w sytuacji gdy matka podejmuje decyzj\u0119o aborcji, z kt\u00f3r\u0105 to decyzj\u0105 nie zgadza si\u0119 ojciec dziecka. Problematykad\u00f3br osobistych dotyka w tym ", "2084-4409": "(review) P. Jarosz, J. Machnik and A. Szczepanek (eds.), Nekropolie ludno\u015bci kultury ceramiki sznurowej z III tysi\u0105clecia przed Chr. w Mirocinie na Wysoczy\u017anie Ka\u0144czuckiej. Rzesz\u00f3w: Instytut Archeologii Uniwersytetu Rzeszowskiego, 241 (review) M. Grupa, T. Koz\u0142owski, R. Jankauskas, D. Grupa, M. Krajewska, S. Krakowska, M. Majorek, J. Mosiejczyk, M. Nowak, S. Nowak, M. Przymorska-Sztuczka i A. Wojciechowska, Secrets of the crypt (review) M. Grupa, T. Koz\u0142owski, R. Jankauskas, D. Grupa, M. Krajewska, S. Krakowska, M. Majorek, J. Mosiejczyk, M. Nowak, S. Nowak, M. Przymorska-Sztuczka, i A. Wojciechowska, Tajemnice krypty w kaplicy (review) M. Szmyt (ed.) 2016. Bia\u0142y Potok. Materials from J\u00f3zef Kostrzewski\u2019s Podolia Excavations (= Bibliotheca Fontes Archaeologici Posnaniensis 19). Pozna\u0144: Archaeological Museum in Pozna\u0144; 526 pages Straying from the Path of Research into the Magic and Funerary Rites of Early Medieval Slavs : [Joanna Wawrzeniuk, Magia ochronna S\u0142owian we wczesnym \u015bredniowieczu na ziemiach polskich (Slavic Protective Drogi Panie Sylwestrze, Szanowny Panie Profesorze,Wasza MagnificencjoPisz\u0119 tak nie tylko w&nbsp;swoim imieniu, ale r\u00f3wnie\u017c \u2013 jak s\u0105dz\u0119 \u2013 au-tor\u00f3w i&nbsp;redakcji niniejszego tomu. A&nbsp;okazj\u0105 jest \u2013 w&nbsp;tym przypadku \u2013 Pa\u0144ski jubileusz, ", "1730-3508": "Regu\u0142y i zasady post\u0119powania podatkowego Zasady prawid\u0142owego zatrudniania kadry urz\u0119dniczej Modyfikacje kary pozbawienia wolno\u015bci Specyfika realizacji tzw. samorz\u0105dowych zada\u0144 publicznych Kasacja w prawie polskim i prawie Stan\u00f3w Zjednoczonych \u2013 pr\u00f3ba por\u00f3wnania Prawo podatkowe oparte jest nie tylko na podstawowych zasadach administracji podatkowej, ale na innych regu\u0142ach, kt\u00f3re nie s\u0105 wprawdzie wyra\u017anie zdefiniowane, ale ich istnienie wynika bezpo\u015brednio z poszczeg\u00f3lnych przepis\u00f3w Ordynacji Dokumentacja jest odzwierciedleniem dzia\u0142alno\u015bci statutowej prowadzonej przez dany podmiot. Dobrze prowadzona dokumentacja zale\u017cy od znajomo\u015bci przepis\u00f3w prawa o tworzeniu prawid\u0142owej dokumentacji pod wzgl\u0119dem technicznym i prawnym przez urz\u0119dnika, kt\u00f3ry generuje Autor artyku\u0142u zajmuje si\u0119 uniwersaln\u0105 kar\u0105 pozbawienia wolno\u015bci na gruncie s\u0142owackiego Kodeksu karnego. Powy\u017csza sankcja karna, przewidziana w szczeg\u00f3lnej cz\u0119\u015bci Kodeksu karnego, mo\u017ce by\u0107 modyfikowana zgodnie z og\u00f3lnymi przepisami Kodeksu Przedmiotem rozwa\u017ca\u0144 obj\u0119tych niniejszym opracowaniem jest okre\u015blenie specyficznych cech zwi\u0105zanych z wykonywaniem zada\u0144 publicznych przez jednostki samorz\u0105du terytorialnego. Odmienny charakter sposobu realizacji w stosunku do zada\u0144 publicznych podejmowanych przez organy Celem artyku\u0142u jest pr\u00f3ba por\u00f3wnania nadzwyczajnego \u015brodka odwo\u0142awczego, kt\u00f3ry zosta\u0142 przewidziany w polskim Kodeksie post\u0119powania karnego \u2013 kasacji \u2013 do uregulowa\u0144 zawartych w prawie Stan\u00f3w Zjednoczonych. W pierwszej cz\u0119\u015bci opracowania ", "1732-9639": "Wprowadzenie do dyskusji nad koncepcj\u0105 opozycji politycznej Niekt\u00f3re problemy zwi\u0105zane z opozycj\u0105 polityczn\u0105 Opozycyjna rola nowych medi\u00f3w w okresie postmodernizacyjnym Czy istnia\u0142a instytucja opozycji politycznej w demokracji bezpo\u015bredniej? (analiza demokracji ate\u0144skiej i republiki rzymskiej) Ruchy spo\u0142eczne. Pomi\u0119dzy oporem i opozycj\u0105? Pose\u0142 pobiera wynagrodzenie, diet\u0119 poselsk\u0105 oraz pieni\u0105dze na funkcjonowanie biura poselskiego. W celu obs\u0142ugi swojej dzia\u0142alno\u015bci w terenie oraz na forum parlamentu pos\u0142owie tworz\u0105 biura poselskie, w kt\u00f3rych pracuj\u0105 ich Pose\u0142 pobiera wynagrodzenie, diet\u0119 poselsk\u0105 oraz pieni\u0105dze na funkcjonowanie biura poselskiego. W celu obs\u0142ugi swojej dzia\u0142alno\u015bci w terenie oraz na forum parlamentu pos\u0142owie tworz\u0105 biura poselskie, w kt\u00f3rych pracuj\u0105 ich Systemy Wczesnego Ostrzegania przed Konfliktami (SWOK) tworz\u0105 analizy ostrzegawcze, maj\u0105ce na celu zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119 decydent\u00f3w na potencjalne kryzysy mi\u0119dzynarodowe oraz uruchomi\u0107 akcje prewencyjne. Dlaczego jednak w wielu przypadkach systemy nie Systemy Wczesnego Ostrzegania przed Konfliktami (SWOK) tworz\u0105 analizy ostrzegawcze, maj\u0105ce na celu zwr\u00f3ci\u0107 uwag\u0119 decydent\u00f3w na potencjalne kryzysy mi\u0119dzynarodowe oraz uruchomi\u0107 akcje prewencyjne. Dlaczego jednak w wielu przypadkach systemy nie W artykule poddano analizie koncepcj\u0119 \u201eRosyjskiego \u015awiata\u201d oraz standardy wsp\u00f3\u0142czesnego dziennikarstwa w odniesieniu do konfliktu zbrojnego w Donbasie, stanowi\u0105cego starcie doktryny Moskwy i zachodniej cywilizacji. Przypadek strony internetowej Myrotvorets i ", "2299-8365": "Europa bez narod\u00f3w. Roberta Menasse wk\u0142ad w kszta\u0142towanie przysz\u0142o\u015bci Unii Europejskiej w powie\u015bci Die Hauptstadt Literatura w kr\u0119gu unijnych zbli\u017ce\u0144. W 450. rocznic\u0119 Unii Lubelskiej In varietate concordia. Nauki humanistyczne i ich wp\u0142yw na imaginarium spo\u0142eczne Wok\u00f3\u0142 kategorii metax\u00fa. Do\u015bwiadczanie i wytwarzanie mi\u0119dzyludzkiego pogranicza za pomoc\u0105 j\u0119zyka Modele polskiej prozy \u201eunijnej\u201d. Pr\u00f3ba klasyfikacji Dyskusje o stanie Europy i idei europejskiej w\u015br\u00f3d intelektualist\u00f3w, zw\u0142aszcza pisarzy niemieckoj\u0119zycznych, maj\u0105 swoj\u0105 d\u0142ug\u0105 i bogat\u0105 histori\u0119. Ju\u017c w XVIII wieku g\u0142os zabierali Goethe i Schiller, w XIX Novalis, Artyku\u0142 analizuje po\u0142\u0105czenie kluczowych motyw\u00f3w obecnych w poezji Tarasa Melnyczuka poprzez koncepcje traumy i przemocy. Cia\u0142o, dom i j\u0119zyk s\u0105 g\u0142\u00f3wnymi elementami sk\u0142adowymi rodzimej przestrzeni, a ich radykalne zniszczenie jest Artyku\u0142 zawiera analiz\u0119 trzech eseistycznych prac przedstawicielek m\u0142odego pokolenia postimigrant\u00f3w: Leny Gorelik, Jagody Marini\u0107 i Maxi Obexer. Istotne powinowactwo tych tekst\u00f3w polega na mi\u0119dzykulturowej i autorefleksyjnej perspektywie autorek, kt\u00f3re rozwa\u017caj\u0105 Idee wytwarzane przez spo\u0142ecze\u0144stwo mo\u017cna prze\u015bledzi\u0107 w poszczeg\u00f3lnych tekstach lub grupach tekst\u00f3w, zw\u0142aszcza w tekstach medialnych powszechnie uznawanych za \u201e[...] momenty, w kt\u00f3rych wi\u0119ksze struktury spo\u0142eczne i polityczne w kulturze Konstanty Gaszy\u0144ski found himself in Lithuania during the November Uprising, fighting as a lieutenant in the corps of General Gie\u0142gud. The images of the uprising in Lithuania are reflected in ", "2658-0780": "Konsument digitalny i jego zachowania. Przegl\u0105d bada\u0144 Ewolucja wykorzystania medi\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych w marketingu Wp\u0142yw spo\u0142ecznej odpowiedzialno\u015bci biznesu na lojalno\u015b\u0107 konsument\u00f3w wobec marki Motywowanie do wsp\u00f3\u0142tworzenia warto\u015bci \u2013 rozwa\u017cania na przyk\u0142adzie platformy crowdfundingowej \u201ePolakpotrafi.pl\u201d Zmiany wydatk\u00f3w konsumpcyjnych rolniczych gospodarstw domowych w latach 1993\u20132013 \\nWsp\u00f3\u0142czesne dzia\u0142ania marketingowe zdeterminowane s\u0105 post\u0119pem techniczno-technologicznym, rozwojem sieci Internet oraz nowymi zachowaniami tzw. nabywc\u00f3w digitalnych (mobilnych), wyposa\u017conych w urz\u0105dzenia typu smartfon, tablet itp. Nasuwaj\u0105 si\u0119 pytania: kim jest nabywca \\nSocial media marketing to jeden z najszybciej rozwijaj\u0105cych si\u0119 obszar\u00f3w marketingu determinuj\u0105cy wiele istotnych zmian we wsp\u00f3\u0142czesnym podej\u015bciu do dzia\u0142alno\u015bci marketingowej oraz do samych relacji pomi\u0119dzy organizacj\u0105 a klientem. Post\u0119puj\u0105ce \\nSpo\u0142eczna odpowiedzialno\u015b\u0107 biznesu to dobrowolne uwzgl\u0119dnianie w praktyce gospodarczej ochrony \u015brodowiska i spraw spo\u0142ecznych, przy jednoczesnym kszta\u0142towaniu partnerskich, odpowiedzialnych relacji ze wszystkimi interesariuszami przedsi\u0119biorstwa, tj. klientami, inwestorami, pracownikami, dostawcami, mediami, \\nCelem artyku\u0142u jest uporz\u0105dkowanie motyw\u00f3w zwi\u0105zanych ze wsp\u00f3\u0142tworzeniem warto\u015bci na przyk\u0142adzie najwi\u0119kszej polskiej platformy crowdfundingowej \u201ePolakpotrafi.pl\u201d, dzia\u0142aj\u0105cej na rynku od 2011 roku. Autorzy sformu\u0142owali dwa g\u0142\u00f3wne pytania badawcze: W jaki \\nW gospodarstwach rolnik\u00f3w dostarczaj\u0105cych \u015brodki dla domownik\u00f3w, realizowany jest doch\u00f3d w ramach r\u00f3\u017cnych czynno\u015bci produkcyjnych gospodarstw domowych, kt\u00f3rych g\u0142\u00f3wnym \u017ar\u00f3d\u0142em utrzymania jest praca w gospodarstwie rolnym. \u0179r\u00f3d\u0142em utrzymania mog\u0105 by\u0107 ", "2190-3328": "0013 Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me i Stanis\u0142aw Chlebowski. Dzieje przyja\u017ani 0013 Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me i Stanis\u0142aw Chlebowski. Dzieje przyja\u017ani 0021 Kolekcjoner na rozdro\u017cach: Jan Dzia\u0142y\u0144ski i k\u00f3rnicka kolekcja dzie\u0142 sztuki w drugiej po\u0142owie XIX wieku \u2013 ekspozycja pomi\u0119dzy romantycznym duchem patriotyzmu a nowoczesnym uj\u0119ciem naukowym 0025 Muzeum otwarte na ulic\u0119 0029 J\u00f3zef Czapski \u2013 o uczeniu si\u0119 i nauczaniu sztuki Celem artyku\u0142u jest nakre\u015blenie dziej\u00f3w znajomo\u015bci Jean-L\u00e9on G\u00e9r\u00f4me i Stanis\u0142aw Chlebowski. Do rekonstrukcji historii przyja\u017ani malarzy wykorzystano niepublikowane dotychczas materia\u0142y \u017ar\u00f3d\u0142owe dotycz\u0105ce \u017cycia i tw\u00f3rczo\u015bci Chlebowskiego. Arty\u015bci poznali si\u0119 na W drugiej po\u0142owie XIX wieku w europejskim kolekcjonerstwie wyr\u00f3\u017cnia\u0142a si\u0119 tendencja naukowego podej\u015bcia do zbieractwa. Kolekcjonerzy nawi\u0105zywali kontakty ze znawcami i badaczami sztuki, aby tworzy\u0107 zbiory najwy\u017cszej klasy. Polski arystokrata, Przeszklone sale wystawowe, kt\u00f3re daj\u0105 przechodniom mo\u017cliwo\u015b\u0107 zapoznania si\u0119 z dzie\u0142ami sztuki z poziomu i perspektywy ulicy, bez wchodzenia do \u015brodka. Widoczny z zewn\u0105trz, kusz\u0105cy przechodni\u00f3w, asortyment artystycznej ksi\u0119garni. Stoliki Tematem artyku\u0142u s\u0105 zagadnienia formacji intelektualnej i artystycznej. Z niezwykle bogatego baga\u017cu \u017cyciowego i intelektualnego J\u00f3zefa Czapskiego (1896\u20131993) \u2013 malarza i pisarza \u2013 autorka wybiera do\u015bwiadczenia, jakie zdoby\u0142 wsp\u00f3\u0142tworz\u0105c grup\u0119 Przedmiotem artyku\u0142u jest obecno\u015b\u0107 Polak\u00f3w w najwa\u017cniejszej prywatnej szkole artystycznej Pary\u017ca drugiej po\u0142owy XIX wieku. Zachowane archiwalia pracowni dla pan\u00f3w pos\u0142u\u017cy\u0142y do ustalenia listy oko\u0142o 165 polskich malarzy i rze\u017abiarzy ", "2451-3962": "Metafizyka ci\u0105\u017cy a prawa reprodukcyjne: Zmiany w postrzeganiu ludzkiej seksualno\u015bci, jakie zasz\u0142y w latach 60. XX w. ugruntowa\u0142y prawa reprodukcyjne i seksualne jako wa\u017cny postulat polityczny. W szczeg\u00f3lno\u015bci, dokonane pod Tyle wiemy o sobie, ile nas sprawdzono? O moralnych granicach prowokacji policyjnej: G\u0142o\u015bna w ostatnich tygodniach sprawa zacz\u0119\u0142a si\u0119 w listopadzie 2017 roku, gdy do warsztatu samochodowego w Bartoszycach przyby\u0142y Nieodwracalno\u015b\u0107 tortur: Torturowany przez SS podczas II Wojny \u015awiatowej Jean Am\u00e9ry pisze o swoim do\u015bwiadczeniu: Przydarzy\u0142o mi si\u0119 tylko to, o czym b\u0119d\u0119 musia\u0142 napisa\u0107 jeszcze p\u00f3\u017aniej; by\u0142o to stosunkowo W tym szale\u0144stwie jest metoda. Zaburzenia psychiczne u zwierz\u0105t: Bez trudu przypisujemy zwierz\u0119tom uczucia czy emocje. To w wyra\u017caniu przez nie uczu\u0107 upatrujemy podobie\u0144stwa zwierz\u0105t do nas. Przypisujemy psu smutek Czy nale\u017cy w\u0105tpi\u0107 w efektywno\u015b\u0107 wsp\u00f3\u0142czesnej medycyny? Medycyna wydaje si\u0119 jedn\u0105 z nauk stosowanych, kt\u00f3re odnosz\u0105 najwi\u0119ksze sukcesy. Kuracje farmakologiczne pozwalaj\u0105 wyleczy\u0107 choroby, kt\u00f3re kiedy\u015b dziesi\u0105tkowa\u0142y populacj\u0119. Dla przyk\u0142adu, odkrycie ", "1733-5566": "Kanta odkrycie normatywno\u015bci Eutanazja: z dziej\u00f3w poj\u0119cia \u015awiat oczyma Benjamina (t\u0142um. z j. niemieckiego: E. Nowak-Juchacz) Status wsp\u00f3\u0142czesnej etyki cn\u00f3t Maria Nowacka, Etyka a transplantacje, Wydawnictwo Naukowe PWN, Warszawa 2003 Do osiemnastego wieku wi\u0119kszo\u015b\u0107 europejskich stanowisk normatywnych w filozofii moralno\u015bci opiera\u0142a si\u0119 na mocnym internalizmie motywacyjnym, zgodnie z kt\u00f3rym przekonanie o dobru prowadzi do stosownego dzia\u0142ania dzi\u0119ki temu, \u017ce przekonanie Przedmiotem artyku\u0142u s\u0105 historyczne aspekty i r\u00f3\u017cne konotacje poj\u0119cia eutanazji. Wyja\u015bniam w nim r\u00f3\u017cnic\u0119 pomi\u0119dzy etymologicznym (\u201edobra \u015bmier\u0107\u201d) a wsp\u00f3\u0142czesnym (\u201ezab\u00f3jstwo z lito\u015bci\u201d) sensem tego poj\u0119cia. Poprzez om\u00f3wienie odpowiednich fragment\u00f3w Walter Benjamin (1892\u20131940) by\u0142 jednym z pionier\u00f3w poszukuj\u0105cych nowego poj\u0119cia sztuki. Wychodzi\u0142 przy tym z za\u0142o\u017cenia, \u017ce owo nowe spojrzenie na sztuk\u0119 powi\u0105zane jest z przemianami warto\u015bci w nowoczesnym spo\u0142ecze\u0144stwie W historii ludzko\u015bci rozbie\u017cno\u015bci \u015bwiatopogl\u0105dowe cz\u0119sto rodzi\u0142y konflikty. Autor usi\u0142uje wykaza\u0107, \u017ce niew\u0105tpliwym osi\u0105gni\u0119ciem drugiej po\u0142owy XX wieku jest fakt, i\u017c wiele z tych konflikt\u00f3w nie wesz\u0142o w faz\u0119 zbrojn\u0105, Przedmiotem artyku\u0142u jest wsp\u00f3\u0142czesna etyka cn\u00f3t obecnie, obok etyki kantowskiej i utylitaryzmu, uznana za jedn\u0105 z najwa\u017cniejszych teorii etycznych. W og\u00f3lnej charakterystyce etyka cn\u00f3t jawi si\u0119 jako etyka podmiotu, przyjmuj\u0105ca ", "2449-9285": "Spis tre\u015bci \\'Powitanie stepu\\' J\u00f3zefa Brandta a \\'W\u0119gierski poch\u00f3d konny\\' Johanna Gualberta Raffalta: Przyczynek do historii plagiatu w malarstwie XIX wieku Wok\u00f3\u0142 gestu D\u00fcrerowskiej \\'Melancholii\\': Kilka uwag i uzupe\u0142nie\u0144 w dyskusji o ikonograficznych \u017ar\u00f3d\u0142ach \\'Portretu genera\u0142a Henryka Dembi\u0144skiego\\' Henryka Rodakowskiego Czaszka narz\u0119dziem metamorfozy w autoportretach Jamesa Ensora Dzie\u0142a konkursowe i ich losy: O dwu warszawskich konkursach sztuki sakralnej w pierwszej po\u0142owie lat 80. XX wieku Rezension zu: Bogus\u0142aw Czechowicz, \\'Ksi\u0105\u017c\u0119cy mecenat artystyczny na \u015al\u0105sku u schy\u0142ku \u015bredniowiecza\\', Wydawnictwo DIG, Warszawa 2005 Rezension zu: Anda Rottenberg, \\'Sztuka w Polsce 1945\u20132005\\', Wydawnictwo Piotra Marciszuka STENTOR, Warszawa 2005 Rezension zu: Edyta Chlebowska, \\'\u201eIpse ipsum\u201d. O autoportretach Cypriana Norwida\\', Towarzystwo Naukowe Katolickiego Uniwersytetu Lubelskiego, Lublin 2004, stron 281, 51 ilustracji oraz licz\u0105cy 20 pozycji \u201eKatalog autoportret\u00f3w Norwida\u201d. Rezension zu: Magdaleny Poradzisz \\'Ko\u015bci\u00f3\u0142 szpitalny Tr\u00f3jcy \u015awi\u0119tej przy ulicy \u015awidnickiej we Wroc\u0142awiu\\', Wroc\u0142aw 2008\\nIncludes a summary in English ", "0121-5426": "Bronchial thermoplasty ", "2616-6275": "Po raz kolejny o \u00abSkarbie\u00bbz czernijowa. \u00abskarb pielgrzyma do ziemi \u015bwi\u0119tej\u00bb. Czy tylko fantazja? KILKA REFLEKSJI NAD NA\u015aLADOWNICTWAMI DRACHM RODOS I KWESTI\u0104 \u017bO\u0141NIERZY NAJEMNYCH SERAJA SZAPSZA\u0141 (1873\u20131961) KOMANDOR ORDERU ODRODZENIA POLSKI DWA ALBUMY Z PIERWSZEJ WOJNY \u015aWIATOWEJ \u2013 CZECHOS\u0141OWACJA I POLSKA W literaturze numizmatycznej i archeologicznej powtarzana jest informacja, \u017ce w 1876 lub&nbsp;1878 roku w \u201eCzernijowie ko\u0142o Stanis\u0142awowa\u201d (obecnie Ivano-Frankovsk) miejscowy kap\u0142an&nbsp;rozkopuj\u0105c okoliczne kurhany, znalaz\u0142 \u201egarnek z monetami\u201d. W \u201edu\u017cym garnku\u201d Medal zosta\u0142 ustanowiony rozporz\u0105dzeniem Rady Ministr\u00f3w 27 wrze\u015bnia 1928 r. celemupami\u0119tnienia dziesi\u0119ciolecia odrodzenia Polski. Nadawany by\u0142 obywatelom, kt\u00f3rzy w czasie od11. XI. 1918 do 11. XI. 1928 r. pe\u0142nili s\u0142u\u017cb\u0119 Abstrakt PolskiOdniesienie si\u0119 do tematu na\u015bladownictw rodyjskich z ko\u0144ca III i 1 po\u0142owy II w. p.n.e. jest wynikiem nowego opracowania monet Rodos z Muzeum Archeologicznego i Etnograficznego w \u0141odzi. W Abstrakt PolskiJego Exellencja Szapsza\u0142 Had\u017cy Seraja Han jak oficjalnie w II Rzeczypospolitej tytu\u0142owano Seraja Szapsza\u0142a by\u0142 karaimem. Przyznawali si\u0119 do jego Rosjanie, Persowie, Litwini i Polacy. Wynika\u0142o to z jego ", "1897-5577": "Post\u0119powanie sprawdzaj\u0105ce w zakresie dost\u0119pu do informacji niejawnych Post\u0119powanie sprawdzaj\u0105ce w zakresie dost\u0119pu do informacji niejawnych Ewolucja kompetencji pa\u0144stwa z tytu\u0142u suwerenno\u015bci w przestrzeni powietrznej Ewolucja kompetencji pa\u0144stwa z tytu\u0142u suwerenno\u015bci w przestrzeni powietrznej Glosa do uchwa\u0142y S\u0105du Najwy\u017cszego z dnia 23 wrze\u015bnia 2008 r. (I KZP 19/08) ", "0353-1589": "Antropologija muzike: od folka do roka ", "1981-4100": "Reproductive efficiency of the Schwyz, Guzera and crossbred F1 Schwyz x Guzera ", "2490-2470": "\\\"Zimi, zimi, zom\\\" - for two \\\"Zimi, zimi zom\\\" - za dve osobe ", "1019-5297": "Bradycardia caused by nitroglycerin ", "1339-7826": "Polityka spo\u0142ecznogospodarcza. Wybrane problemy i zadania: Socio-economic policy. Selected problems and tasks ", "2522-9125": "WRA\u017bLIWO\u015a\u0106 OS\u00d3B STARSZYCH WED\u0141UG PRZEST\u0118PSTW I REAKCJI SPO\u0141ECZNEJ W KONCEPCJI POLICJI WSP\u00d3LNOTOWEJ ", "2410-4434": "PODSTAWA TEORETYCZNA DOJRZA\u0141O\u015aCI I GOTOWO\u015aCI SZKOLNEJ DZIECKA PODSTAWA TEORETYCZNA DOJRZA\u0141O\u015aCI I GOTOWO\u015aCI SZKOLNEJ DZIECKA WYCHOWANIE ESTETYCZNE W \u015aWIETLE INKONTROLOGII Dojrza\u0142o\u015b\u0107 szkolna, warunkuj\u0105ca&nbsp; gotowo\u015b\u0107 szkoln\u0105, to osi\u0105gni\u0119cie przez dziecko takiego stopnia rozwoju umys\u0142owego, emocjonalnego, spo\u0142ecznego i fizycznego, jaki umo\u017cliwia mu udzia\u0142 w \u017cyciu szkolnym i opanowanie tre\u015bci programowych klasy pierwszej. Dojrza\u0142o\u015b\u0107 szkolna, warunkuj\u0105ca&nbsp; gotowo\u015b\u0107 szkoln\u0105, to osi\u0105gni\u0119cie przez dziecko takiego stopnia rozwoju umys\u0142owego, emocjonalnego, spo\u0142ecznego i fizycznego, jaki umo\u017cliwia mu udzia\u0142 w \u017cyciu szkolnym i opanowanie tre\u015bci programowych klasy pierwszej. ", "1084-7561": "\u015aaunak\u012bya-Sa\u1e43hit\u0101 7.55.1 ", "0547-2121": "Najib Redouane, Yvette B\u00e9nayoun-Szmidt, Bernadette Rey Mimoso-Ruiz (\u00e9ds), Fouad Laroui Najib Redouane, Yvette B\u00e9nayoun-Szmidt, Bernadette Rey Mimoso-Ruiz (\u00e9ds), Fouad Laroui ", "2654-4172": "A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... Test artyku\u0142u W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y ", "2254-6235": "A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... ", "1679-6101": "A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... A TEATRALIZA\u00c7\u00c3O DO MUNDO SEGUNDO WITKACY (1885-1939): ... - World theatralization according to Witkacy (1885-1939): ... ", "2614-4573": "Matys Gelman - nieznany przyw\u00f3dca nieznanego ruchu chasydzkiego w czasie Zag\u0142ady Matys Gelman \u2013 nieznany przyw\u00f3dca nieznanego ruchu chasydzkiego w czasie Zag\u0142ady \u017bycie religijne na \u0142amach \u201eGazety \u017bydowskiej\u201d Erntefest \u2013 od etymologiido zastosowania Test artyku\u0142u Test artyku\u0142u W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y W artykule zamieszczono analiz\u0119 ksi\u0105\u017cek i czasopism publikowanych w drugim obiegu w PRL pod wzgl\u0119dem obrazu postaw Polak\u00f3w wobec \u017byd\u00f3w w czasie okupacji niemieckiej. Om\u00f3wiono kolejno teksty publicystyczne i artyku\u0142y ", "2450-1859": "O POTRZEBIE USTANOWIENIA SPECJALIZACJI TECHNICZNO-BUDOWLANEJ W ZAKRESIE BUDOWLI OCHRONNYCH STABILIZACJA TEMPERATURY W POMIESZCZENIACH Z WYKORZYSTANIEM ZASOBNIK\u00d3W CIEP\u0141A/CH\u0141ODU Z MATERIA\u0141EM PCM ZINTEGROWANYCH Z SYSTEMEM WENTYLACJI BUDYNKU PODSTAWY ETYKI ZAWODOWEJ UCZESTNIK\u00d3W PROCESU INWESTYCYJNEGO W BUDOWNICTWIE W ASPEKCIE BEZPIECZE\u0143STWA I OCHRONY ZDROWA W PRACY ENERGOCH\u0141ONNO\u015a\u0106 SYSTEM\u00d3W WYTWARZANIA CH\u0141ODU W OBIEKTACH HOTELOWYCH WP\u0141YW PO\u017bARU ZEWN\u0118TRZNEGO NA WYT\u0118\u017bENIE OBUDOWY SCHRONU WYKOPOWEGO W referacie przedstawiono i uzasadniono propozycj\u0119 utworzenia specjalizacji (do projektowania i budowania bez ogranicze\u0144) w zakresie budowli ochronnych w ramach uprawnie\u0144 budowlanych w specjalno\u015bci konstrukcyjno-budowlanej. W pracy przedstawiono pasywn\u0105 metod\u0119 maj\u0105c\u0105 na celu ograniczenie zapo\u00adtrzebowania na energi\u0119 do cel\u00f3w klimatyzacji, kt\u00f3rej istot\u0105 jest zwi\u0119kszenie bezw\u0142adno\u015bci cieplnej struktury budynku przez zastosowanie materia\u0142\u00f3w zmiennofazowych PCM. Opisano r\u00f3\u017cne Bezpiecze\u0144stwo i ochrona zdrowia w pracy podczas realizacji proces\u00f3w inwestycyjnych w budownictwie nabiera coraz wi\u0119kszego znaczenia. Procesy, podczas kt\u00f3rych powstaj\u0105 obiekty budowlane charakteryzuj\u0105 si\u0119 wysokim poziomem zagro\u017ce\u0144 dla zdrowia i W artykule opisano niekt\u00f3re z mo\u017cliwych sposob\u00f3w wykorzystania p\u0142yt kablobetonowych oraz racjonalne procedury projektowe zapewniaj\u0105ce ich niezawodno\u015b\u0107 konstrukcyjn\u0105. Przedstawiono t\u0142o teoretyczne sprawdzenia wytrzyma\u0142o\u015bci na przebicie w przypadku, gdy pale podtrzymuj\u0105 W pracy przedstawiono og\u00f3ln\u0105 charakterystyk\u0119 zu\u017cycia energii w bran\u017cy hotelowej na \u015bwiecie i w Europie. Podano projektowe i rzeczywiste wielko\u015bci zu\u017cycia energii s\u0142u\u017c\u0105ce do pokrycia zapotrzebowania na ch\u0142\u00f3d w wybranych ", "2524-2717": "Polskie do\u015bwiadczenie rozwoju przedsi\u0119biorstw przez Kaizen Uwzgl\u0119dniono polskie do\u015bwiadczenia w rozwoju przedsi\u0119biorstw przez Kaizen. Przedstawiono specyfik\u0119 obszaruwybranych polskich firm SYNTHOS S. A., Grupa Sp\u00f3\u0142ek LITPOL MALOW, Esselte, Hortimex, DSSE, CMC. Okre\u015blonozalety korzystania z Kaizen dla pracownik\u00f3w ", "2415-3206": "ZARZ\u0104DZANIE RYZYKIEM W DZIA\u0141ALNO\u015aCI INWESTYCYJNEJ PRZEDSI\u0118BIORSTW PRIORYTETOWE KIERUNKI EFEKTYWNO\u015aCI ZARZ\u0104DZANIA INNOWACYJNYM ROZWOJEM STRUKTUR INTEGROWANYCH W PODZIALE REJON\u00d3W Wprowadzenie i cel badania: w obecnym stanie rozwoju system\u00f3w ekonomicznych konieczne jest osi\u0105gni\u0119cie wysokiego i stabilnego wzrostu gospodarczego, co osi\u0105ga si\u0119 g\u0142\u00f3wnie dzi\u0119ki innowacyjnym czynnik\u00f3w. Stopniowe wyczerpywanie si\u0119 tradycyjnych zasob\u00f3w Wst\u0119p. Osi\u0105gni\u0119cia nauki oraz technologii wyst\u0119puj\u0105 g\u0142\u00f3wnym faktorem polepszenia jako\u015bci produkcji i us\u0142ug, oszcz\u0119dzenia si\u0142y roboczej i zasob\u00f3w materia\u0142owych, zwi\u0119kszenia wydajno\u015bci pracy, polepszenia organizacji wytwarzania oraz jego efektywno\u015bci. Reasumuj\u0105c, to ", "2617-3441": "(Nie)widzialno\u015b\u0107 t\u0142umacza. Jak badania nad rol\u0105 t\u0142umaczy przyczyniaj\u0105 si\u0119 do humanizacji translatologii / (Un)Sichtbarkeit des \u00dcbersetzers. Wie die Besch\u00e4ftigung mit den \u00dcbersetzern zur Humanisierung der Translatologie f\u00fchrt: Konferenzbericht Konferenzbericht \u00fcber die Tagung:\\n(Nie)widzialno\u015b\u0107 t\u0142umacza. Jak badania nad rol\u0105 t\u0142umaczy przyczyniaj\u0105 si\u0119 do humanizacji translatologii.\\n(Un)Sichtbarkeit des \u00dcbersetzers. Wie die Besch\u00e4ftigung mit den \u00dcbersetzern zur Humanisierung der Translatologie f\u00fchrt. \\n29-30 marca Report on the conference:\\n(In)visibility of the translator. How researching translators led to the humanizing of translation studies.\\n(Nie)widzialno\u015b\u0107 t\u0142umacza. Jak badania nad rol\u0105 t\u0142umaczy przyczyniaj\u0105 si\u0119 do humanizacji translatologii.\\n29-30 marca 2019 ", "2383-0964": "Osteological structure of Kiabi loach, Oxynoemacheilus kiabii (Actinopterygii: Nemacheilidae) ", "2523-0093": "G\u0101yatr\u012b-Mantra and Iqbal ", "2544-2031": "Wyk\u0142adnia wroga wobec konstytucji Strategiczne odczytywanie konstytucji. Rekonstruuj\u0105c granice nowych studi\u00f3w nad konstytucj\u0105 A.D. 2015/2016. Anni horribili polskiego Trybuna\u0142u Konstytucyjnego Grzechy klasy politycznej wobec instytucji referendum og\u00f3lnokrajowego w Polsce Konstytucyjne wymagania dotycz\u0105ce stosowania kar administracyjnych (Uwagi na tle orzecznictwa Trybuna\u0142u Konstytucyjnego) ", "2543-6112": "\u201eOjczyzna to wielki, zbiorowy obowi\u0105zek\u201d: Wymiary i drogi patriotyzmu polskich bohater\u00f3w narodowych Kult \u015bwi\u0119tych a dobro pa\u0144stwa: \u015aredniowieczny patriotyzm? Dzia\u0142alno\u015b\u0107 rad opieku\u0144czych w Kr\u00f3lestwie Polskim jako przejaw odpowiedzialno\u015bci za drugiego cz\u0142owieka w XIX w. Patriotyczne postawy polskich sportowc\u00f3w olimpijczyk\u00f3w w czasie drugiej wojny \u015bwiatowej Kategoria mitu w narracji Konstantego Michalskiego CM (1879\u20131947) o dziejach Europy pierwszej po\u0142owy XX w.: Konteksty biograficzne i wychowawcze Artyku\u0142 ma na celu ukazanie przegl\u0105du postaw patriotycznych na wybranych przyk\u0142adach postaci uznawanych za polskich bohater\u00f3w (ksi\u0119cia J\u00f3zefa Poniatowskiego, Jana Henryka D\u0105browskiego, Jaros\u0142awa D\u0105browskiego, Romualda Traugutta, Marii Sk\u0142odowskiej-Curie, pokolenia Kolumb\u00f3w, Patriotyzm narodzi\u0142 si\u0119 w staro\u017cytno\u015bci. Jego genez\u0119 wi\u0105\u017ce si\u0119 z kr\u0119giem kultury antycznej, ale postawy patriotyczne wyst\u0119puj\u0105 tak\u017ce w Starym Testamencie. Uznaje si\u0119, \u017ce patriotyzm, w dzisiejszym rozumieniu, zaistnia\u0142 dopiero Opieka nad cz\u0142owiekiem potrzebuj\u0105cym pomocy realizowana by\u0142a od wiek\u00f3w przez r\u00f3\u017cne \u015brodowiska. Ch\u0119\u0107 pomocy wyp\u0142ywa\u0142a cz\u0119sto z pobudek religijnych, ale r\u00f3wnie\u017c z potrzeby serca. Przez wiele wiek\u00f3w dominuj\u0105c\u0105 rol\u0119 w Sport jako forma zorganizowanej rywalizacji od wiek\u00f3w jest nieod\u0142\u0105czn\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 kultury w r\u00f3\u017cnych cywilizacjach. Tak by\u0142o r\u00f3wnie\u017c w Polsce od XIX wieku, kiedy pod zaborami zacz\u0119\u0142y pojawia\u0107 si\u0119 pierwsze stowarzyszenia Obecno\u015b\u0107 kategorii mitu w tw\u00f3rczo\u015bci ks. Konstantego Michalskiego obecna jest w dw\u00f3ch wymiarach. Pierwszy ma miejsce w uprawianej przez niego filozofii dziej\u00f3w i opisie dziej\u00f3w mitu niemieckiego narodowego socjalizmu. Drugi ", "2340-9096": "Texto, tejido y biling\u00fcismo / Text, Textile and bilingualism. ", "2080-9751": "Czy kompetencja arytmetyczna jest uwarunkowana kulturowo? Czy kompetencja arytmetyczna jest uwarunkowana kulturowo? T\u0142umaczenie: Lew Pontraingin, O ci\u0105g\u0142ych cia\u0142ach algebraicznych T\u0142umaczenie: Lew Pontraingin, O ci\u0105g\u0142ych cia\u0142ach algebraicznych T\u0142umaczenie: Emil Artin, Otto Schreier, Algebraiczna konstrukcja cia\u0142 rzeczywistych T\u0142umaczenie Teoria pola po raz pierwszy zosta\u0142a opisana w pracy Chou, Gao, Zhang w 1994 roku. W kolejnej pracy (Janicic, Narboux, Quaresma 2012) zaprezentowano nowy system aksjomat\u00f3w teorii pola i program Teoria pola po raz pierwszy zosta\u0142a opisana w pracy Chou, Gao, Zhang w 1994 roku. W kolejnej pracy (Janicic, Narboux, Quaresma 2012) zaprezentowano nowy system aksjomat\u00f3w teorii pola i program T\u0142umaczenie List do redakcji ", "1643-0115": "GEOTOURIST ASSETS OF COASTAL ZONE BETWEEN W\u0141ADYS\u0141AWOWO AND JASTRZ\u0118BIA G\u00d3RA MACROZOOBENTHOS OF THE COASTAL ZONE IN THE REGION OF S\u0141OWI\u0143SKI NATIONAL PARK Pomeranian University in S\u0142upskInstitute of Biology and Earth Sciencesul. Arciszewskiego 22b, 76-200 S\u0142upsk, POLANDPhone: +48 59 84 05 422; Fax: +48 59 84 05 475Printed version is the original one.On-line ", "1025-9589": "METHEMOGLOBINEMIA-AN ALTERNATIVE TREATMENT MODALITY ", "2450-0232": "Indywidualne strategie adaptacyjne os\u00f3b starszych w czasach pandemii COVID-19 Sytuacja \u017cyciowa os\u00f3b starszych nieheteronormatywnych \u2013 analiza przypadk\u00f3w w perspektywie biograficznej Okazywanie mi\u0142o\u015bci doros\u0142ym dzieciom przez rodzic\u00f3w Odczytywanie znaczenia mi\u0142o\u015bci w \u015bwietle wybranych w\u0105tk\u00f3w literackich Samuela Becketta Oszustwa romantyczne online \u2013 studium przypadku Przedmiotem analiz by\u0142y strategie adaptacyjne i przestrzenie nieoczywistego uczenia si\u0119 os\u00f3b w wieku 60-79 lat w warunkach pandemii. Celem bada\u0144 by\u0142o przedstawienie indywidualnych strategii adaptacyjnych. W wywiadach swobodnych zwracano uwag\u0119 W Polsce starsze osoby homoseksualne urodzone przed 1960 rokiem dorasta\u0142y w czasach, gdy heteroseksualno\u015b\u0107 uwa\u017cana by\u0142a za jedyn\u0105 s\u0142uszn\u0105 orientacj\u0119 seksualn\u0105. W tzw. epoce przedliberacyjnej homoseksualizm traktowany by\u0142 jako zaburzenie W artykule przedstawiono wyniki bada\u0144 dotycz\u0105ce okazywania mi\u0142o\u015bci doros\u0142ym dzieciom przez rodzic\u00f3w. Rodzice okazuj\u0105 mi\u0142o\u015b\u0107 werbalnie, gestami, poprzez wsp\u00f3lne sp\u0119dzanie czasu i wykonywaniu wielorakich czynno\u015bci. Ponadto rodzice wspieraj\u0105 swoje doros\u0142e Celem niniejszego artyku\u0142u jest podj\u0119cie zagadnie\u0144 szeroko analizowanych przez psychologi\u0119 rozwojow\u0105, poszukuj\u0105c\u0105 czynnik\u00f3w odpowiedzialnych za pe\u0142en rozw\u00f3j osobowo\u015bci i dope\u0142nienie cyklu ludzkiego \u017cycia. Analizy czynnik\u00f3w wspieraj\u0105cych rozw\u00f3j osobowy jak i Egzystencja wsp\u00f3\u0142czesnego cz\u0142owieka jest zdeterminowana w du\u017cej mierze poprzez nowoczesne technologie i multimedia. Niemal ka\u017cda sfera jego \u017cycia naznaczona jest konieczno\u015bci\u0105 korzystania z nich lub wspierania si\u0119 nimi. Dotyczy to ", "2788-4627": "URDU: \u0634\u06c1\u0627\u062f\u062a\u06d4\u06d4\u06d4\u0627\u06cc\u06a9 \u062a\u062d\u0642\u06cc\u0642\u06cc \u0645\u0637\u0627\u0644\u0639\u06c1 : Martyrdom. A Research Study ", "2744-1318": "Prikaz knjige: Law in the Roman Provinces, (ed.) K. Czajkowski and B. Eckhardt: Oxford University Press, 2020, xii + 526 str. ", "2371-3771": "Stitchery Me, Stitchery Do ", "1869-0122": "\\n\u00e2\u20ac\u0153G\u00c3\u00b6rg\u00c3\u00bc\u00e2\u20ac- Cem\\nund das Glaubensausschlusssystem im\\nG\u00c3\u00b6z\u00c3\u00bck\u00c4\u00b1z\u00c4\u00b1l Ocak in\\nArdahan / Damal ", "2155-1162": "Review Essay: Daniel W. Smith, Essays on Deleuze A review essay of Daniel W. Smith, Essays on Deleuze (Edinburgh: Edinburgh University Press, 2012). ", "2337-8433": "Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez ", "2599-2465": "Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez Lorenzo Dom\u00ednguez ", "2292-7956": "Lidia Stefanowska. Mission Impossible: MUR i odrodzenie ukrai\u0144skiego w obozach dla uchod\u017cc\u00f3w na terytorium Niemiec 1945\u20151948. Mariia Revakovych [Maria Rewakowicz]. Persona non grata. Narysy pro N\\'iu-Iorks\\'ku hrupu, modernizm ta identychnist\\'. Eugeniusz Misi\u0142o, comp. and ed., with an intro. Akcja \u201cWis\u0142a\u201d 1947: Dokumenty i materia\u0142y. Anna Wylega\u0142a. Przesiedlenia a pami\u0119\u0107. Studium (nie)pami\u0119ci spo\u0142ecznej na przyk\u0142adzie ukrai\u0144skiej Galicji i polskich \u201cZiem Odzyskanych.\u201d Lidia Stefanowska. Mission Impossible: MUR i odrodzenie ukrai\u0144skiego w obozach dla uchod\u017cc\u00f3w na terytorium Niemiec 1945\u20151948. [Mission Impossible: MUR and the Ukrainian Renaissance in Refugee Camps on German Territory 1945\u20151948.] Anna Wylega\u0142a. Przesiedlenia a pami\u0119\u0107. Studium (nie)pami\u0119ci spo\u0142ecznej na przyk\u0142adzie ukrai\u0144skiej Galicji i polskich \u201cZiem Odzyskanych.\u201d Toru\u0144: Wydawnictwo Naukowe Uniwersytetu Miko\u0142aja Kopernika, 2014. 509 pp. Illustrations. Postscript. Summary. Bibliography. Appendices. ", "2293-7579": "Bractwa religijne w s\u0301redniowieczu i w okresie nowoz\u0307ytnym (do kon\u0301ca XVIII wieku) [Religious Confraternities in the Middle Ages and the Modern Era (until the End of the 18th Century)] ", "1984-4301": "Analysis of the hero\\'s trajectory in \\\"O reizinho mand\u00e3o\\\", by Ruth Rocha ", "1457-2362": "Leszek Garde\u0142a: Scandinavian Amulets in Viking Age Poland, Collectio Archaeologica Ressoviensis 23. Fundacja Rzeszowskiego O\u015brodka Archeologicznego, Instytut Archeologii Uniwersytetu Rzeszowskiego: Rzesz\u00f3w, 2014. ", "2158-8724": "Down the Rabbit Hole of Reality: Abbas Kiarostami\u2019s Certified Copy Down the Rabbit Hole of Reality: Abbas Kiarostami\u2019s Certified Copy Down the Rabbit Hole of Reality: Abbas Kiarostami\u2019s Certified Copy Down the Rabbit Hole of Reality: Abbas Kiarostami\u2019s Certified Copy Down the Rabbit Hole of Reality: Abbas Kiarostami\u2019s Certified Copy ", "2281-6658": "My Unburied Father My Unburied Father ", "2446-1296": "Dr. Agnieszka \u0141obodziec is Head of the English Section, Uniwersytet Zielonog\u00f3rski, Poland. ", "2336-2766": "Gagauzov\u00e9 \u2013 jazyk a jejich etnick\u00e1 identita: Gagauz people \u2013 their language and ethnic identity ", "0105-3191": "Frejdigt Mod i Jesu Navn! ", "1983-6023": "Neocolonialismo na \u00c1frica Neocolonialismo na \u00c1frica ", "1237-6051": "Freedom by Tarkovsky ", "2450-5188": "Review of Various Dimensions of Contrastive Studies by Bo\u017cena Cetnarowska, Marcin Kuczok and Marcin Zabawa (eds.), Katowice: Wydawnictwo Uniwersytetu \u015al\u0105skiego, 2016 ", "2719-4795": "Anna Szwed-Walczak, Obraz wroga Polski we wsp\u00f3\u0142czesnej politycznej prasie narodowej, Wydawnictwo Uniwersytetu Marii Curie-Sk\u0142odowskiej, Lublin 2019 Words like stones. Hate speech, lies, online aggression. Compendium of knowledge about language in public life, Collective work edited by: Agnieszka Kasi\u0144ska-Metryka, Rafa\u0142 Duda\u0142a, Tomasz Gajewski, Nowy S\u0105cz-Kielce 2019 S\u0142owa jak kamienie. Mowa nienawi\u015bci, k\u0142amstwo, agresja w sieci. Kompendium wiedzy o j\u0119zyku w \u017cyciu publicznym, Praca zbiorowa pod redakcj\u0105: Agnieszki Kasi\u0144skiej-Metryki, Rafa\u0142a Duda\u0142y, Tomasza Gajewskiego, Nowy S\u0105cz-Kielce 2019 Sprawozdanie z konferencji naukowej, pt. \u201ePriorytety nowej Komisji Europejskiej a wsp\u00f3\u0142czesne wyzwania dla Unii Europejskiej\u201d w Instytucie Nauk o Polityce i Administracji na Katolickim Uniwersytecie Lubelskim Jana Paw\u0142a II w Sprawozdanie z wideokonferencji, pt.: \u201eGlobalna i regionalna rozgrywka pandemi\u0105 COVID-19\u201d z dnia 28 kwietnia 2020 r. Sp\u00f3r Cypryjski jest jednym z najwa\u017cniejszych zagadnie\u0144 w tureckiej polityce zagranicznej od lat pi\u0119\u0107dziesi\u0105tych. Jest on przewa\u017cnie postrzegany jako sprawa ponad podzia\u0142ami politycznymi, i prawie wszystkie tureckie partie polityczne popieraj\u0105 Rosyjsko-bia\u0142oruska integracja, zar\u00f3wno polityczna, jak i ekonomiczna, by\u0142a jednym z podstawowych czynnik\u00f3w, stoj\u0105cych u podstaw neo-autorytarnego re\u017cimu na Bia\u0142orusi. Rosyjskie wsparcie ekonomiczne dla prezydenta \u0141ukaszenki zapewni\u0142o gwa\u0142towne zako\u0144czenie zmian demokratycznych Dynamika proces\u00f3w integracji europejskiej na Ukrainie, kt\u00f3re w ci\u0105gu ostatnich dziesi\u0119ciu lat by\u0142y ukierunkowane programem Partnerstwa Wschodniego, ma swoje niezaprzeczalne sukcesy. Niemniej jednak w obecnej sytuacji geopolitycznej mog\u0105 pojawi\u0107 si\u0119 Inicjatywa programu Partnerstwa Wschodniego wywo\u0142a\u0142a wiele intensywnych dyskusji, kt\u00f3re ci\u0105gn\u0105 si\u0119 do dzi\u015b. Przewijaj\u0105 si\u0119 w nich pewne obawy i w\u0105tpliwo\u015bci, dotycz\u0105ce skuteczno\u015bci i efektywno\u015bci Partnerstwa Wschodniego. Niemniej jednak jedynym Pozornie sprzeczne, wzajemnie wykluczaj\u0105ce si\u0119 idee arabskiego nacjonalizmu oraz panarabizmu, w okresie dwudziestolecia wojennego wyst\u0119powa\u0142y symultanicznie i stanowi\u0142y podw\u00f3jny op\u00f3r wzgl\u0119dem rosn\u0105cej na \u015bwiecie dominacji pa\u0144stw Zachodu (P\u0142anowski 2006: 252). ", "1898-2166": "Postawy spo\u0142eczno\u015bci lokalnej wobec turyst\u00f3w i w\u0142a\u015bcicieli gospodarstw agroturystycznych Znaczenie podatk\u00f3w ekologicznych dla dochod\u00f3w bud\u017cetowych pa\u0144stw UE Czy najwi\u0119ksze gospodarki \u015bwiata znajduj\u0105 si\u0119 w pu\u0142apce p\u0142ynno\u015bci? Kwestia ochrony rolnictwa rodzinnego w systemie rolniczego ubezpieczenia spo\u0142ecznego. Instytucjonalne koncepcje wsparcia oszcz\u0119dzania w gospodarstwach domowych o niskich dochodach Artyku\u0142 traktuje o najwa\u017cniejszych zagadnieniach prawa i polityki wyznaniowej PRL w zakresie budownictwa sakralnego. Koncesjonowanie zezwole\u0144 na realizacj\u0119 inwestycji budowalnych przez zwi\u0105zki wyznaniowe, zw\u0142aszcza Ko\u015bci\u00f3\u0142 Katolicki, oraz represjonowanie os\u00f3b i Artyku\u0142 przedstawia rozw\u00f3j leasingu oraz leasingu konsumenckiego. W tek\u015bcie om\u00f3wiono jurydyczny status umowy leasingu konsumenckiego. Wskazano tak\u017ce podstawy prawne stosowania leasingu konsumenckiego w systemie prawa Rzeczpospolitej Polskiej. Zaprezentowano ponadto jurydyczne Celem opracowania by\u0142o ukazanie postaw spo\u0142eczno\u015bci lokalnej wobec turyst\u00f3w i os\u00f3b prowadz\u0105cych dzia\u0142alno\u015b\u0107 agroturystyczn\u0105 w gminie Siemiatycze (wojew\u00f3dztwo podlaskie). Do jego realizacji wykorzystano metod\u0119 sonda\u017cu diagnostycznego z technik\u0105 ankiety wed\u0142ug Celem artyku\u0142u by\u0142o okre\u015blenie wielko\u015bci wp\u0142yw\u00f3w do bud\u017cet\u00f3w pa\u0144stw UE z tytu\u0142u podatk\u00f3w \u015brodowiskowych oraz zmian, jakie zachodzi\u0142y w ci\u0105gu ostatnich 13 lat (okres 2006-2018). Na gruncie teoretycznym natomiast podj\u0119to Wpadni\u0119cie kraju w pu\u0142apk\u0119 p\u0142ynno\u015bci oznacza brak skuteczno\u015bci ekspansywnej polityki pieni\u0119\u017cnej banku centralnego maj\u0105cej na celu zwi\u0119kszenie popytu konsumpcyjnego i inwestycyjnego w kraju. Sytuacja ta wynika z tego, \u017ce uczestnicy ", "1733-2249": "Polski dorobek naukowy Stefanii Andrusiw: Badania nad literatur\u0105 ukrai\u0144sk\u0105 Pocz\u0105tki baroku ukrai\u0144skiego w kontek\u015bcie wp\u0142yw\u00f3w kontrreformacyjnych w Rzeczpospolitej w XVI wieku Adam Mickiewicz, Aleksander Puszkin, Taras Szewczenko: wizja to\u017csamo\u015bci narodowej i ich miejsce w kanonie literackim Wiersze Tomasza Augusta Olizarowskiego (Ze zbior\u00f3w Ukrai\u0144skiej Biblioteki Narodowej im. Wo\u0142odymyra Wernadskiego w Kijowie Warszawa w \u017cyciu i tw\u00f3rczo\u015bci Hanny Barwinok W artykule zosta\u0142a przybli\u017cona sylwetka naukowa profesor Stefanii Andrusiw, literaturoznawcy i&nbsp;krytyka literackiego, zwi\u0105zanej z Instytutem Filologii S\u0142owia\u0144skiej KUL w latach 2001-2013. G\u0142\u00f3wnym w\u0105tkiem rozwa\u017ca\u0144 sta\u0142y si\u0119 badania S. Andrusiw prowadzone Niniejszy artyku\u0142 stanowi wk\u0142ad do bada\u0144 nad proweniencj\u0105 baroku w literaturze ukrai\u0144skiej. Na wst\u0119pie Autor przywo\u0142uje prace wybitnych XX-wiecznych mediewist\u00f3w ukrai\u0144skich (Wo\u0142odymyra Peretsa, Mychaj\u0142a Wozniaka Dmytra Czy\u017cewskiego), powo\u0142uje si\u0119 tak\u017ce W niniejszym artykule autor analizuje kluczowe momenty w biografii oraz tw\u00f3rczo\u015bci trzech centralnych postaci literatur s\u0142owia\u0144skich: Adama Mickiewicza (Polska), Aleksandra Puszkina (Rosja) i Tarasa Szewczenki (Ukraina). Uwaga badacza skupia si\u0119 W niniejszym artykule przedstawiono sylwetk\u0119 polskiego romantyka, przedstawiciela \u201eukrai\u0144skiej szko\u0142y\u201d w literaturze polskiej, a zarazem wybitnego dzia\u0142acza spo\u0142eczno-kulturalnego na emigracji, Tomasza Augusta Olizarowskiego. W pierwszej cz\u0119\u015bci pracy autor przedstawia wybrane Niniejszy artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest Hannie Barwinok (O\u0142eksandra Bi\u0142ozerska-Kulisz, 1828\u20131911), jednej z pierwszych pisarek ukrai\u0144skich, kt\u00f3ra zadebiutowa\u0142a niemal r\u00f3wnocze\u015bnie z inn\u0105 pisark\u0105, tworz\u0105c\u0105 pod pseudonimem Marko Wowczok. Wa\u017cnym miejscem w kszta\u0142towaniu ", "2084-8099": "Spis tre\u015bci Spis tre\u015bci Spis tre\u015bci Spis tre\u015bci Spis tre\u015bci ", "2081-8882": "Regulacje dotycz\u0105ce krajobrazu priorytetowego a zagadnienie wolno\u015bci religijnej imigrant\u00f3w Dopuszczalno\u015b\u0107 stosowania prawa szariatu w zakresie spraw rozwodowych i spadkowych w prawodawstwie Unii Europejskiej Zwolnienie z zaj\u0119\u0107 szkolnych w celu odbycia rekolekcji wielkopostnych a poszanowanie zasady r\u00f3wnouprawnienia ko\u015bcio\u0142\u00f3w i innych zwi\u0105zk\u00f3w wyznaniowych Korzystanie ze sprzeciwu sumienia w kontek\u015bcie zasady r\u00f3wnouprawnienia i kryterium zawodu Prawo autorskie w dzia\u0142alno\u015bci religijnej \\nImigracja w dzisiejszej Europe jest wielkim problemem. Zjawisko to jest potencjalnie niebezpieczne dla narodowego, kulturowego i religijnego&nbsp;status quo&nbsp;Polski. Zgodnie z polskim prawem, wolno\u015b\u0107 religii powinna by\u0107 zagwarantowana&nbsp; ka\u017cdemu, kto znajduje W zwi\u0105zku ze zwi\u0119kszon\u0105 liczb\u0105 muzu\u0142man\u00f3w nap\u0142ywaj\u0105cych do kraj\u00f3w cz\u0142onkowskich Unii Europejskiej coraz cz\u0119\u015bciej s\u0105dy pa\u0144stw cz\u0142onkowskich stykaj\u0105 si\u0119 z rodzimym prawem muzu\u0142man\u00f3w, z prawem szariatu. W tym kontek\u015bcie pojawia Przedmiotem artyku\u0142u jest ukazanie problemu zgodno\u015bci przepis\u00f3w dotycz\u0105cych zwolnie\u0144 uczni\u00f3w z zaj\u0119\u0107 szkolnych w celu udzia\u0142u w rekolekcjach wielkopostnych z zasad\u0105 r\u00f3wnouprawnienia ko\u015bcio\u0142\u00f3w i innych zwi\u0105zk\u00f3w wyznaniowych. Analizuj\u0105c t\u0119 problematyk\u0119 W zwi\u0105zku z dotychczasowymi badaniami naukowymi jak i orzecznictwem s\u0105d\u00f3w wskaza\u0107 nale\u017cy, \u017ce \u017ar\u00f3d\u0142em normatywnym dla sprzeciwu sumienia jest prawo cz\u0142owieka do wolno\u015bci sumienia i wyznania. Potwierdza to linia orzecznicza Opracowanie dotyczy problematyki ochrony prawnoautorskiej utwor\u00f3w o tematyce religijnej. Problemami, kt\u00f3re przedstawione zosta\u0142y w tre\u015bci artyku\u0142u s\u0105 m.in. ograniczenia wolno\u015bci religijnej wynikaj\u0105ce z przepis\u00f3w prawa autorskiego, zagadnienie ochrony praw autorskich ", "1896-3226": "Wiara i kultura w perspektywie personalistycznej wed\u0142ug Czes\u0142awa S. Bartnika Komunikacja wiary w przestrzeni kulturowej. Perspektywa historyczna Religijne szanse sztuki wsp\u00f3\u0142czesnej Film: apokryficzne loci theologici Przedstawiciele zawod\u00f3w scenicznych w \u015bwietle dokument\u00f3w wczesnochrze\u015bcija\u0144skich synod\u00f3w (IV-V w.) Wed\u0142ug ks. prof. Czes\u0142awa S. Bartnika zakresy wiary i kultury s\u0105 analogiczne do fenomenu ludzkiego. U pocz\u0105tku jest osoba indywidualna \u2013 a zatem i wiara oraz kultura&nbsp; indywidualna (mikrokultura); nast\u0119pnie Wiara i kultura pozostaj\u0105 ze sob\u0105 w \u015bcis\u0142ym zwi\u0105zku. Wiara, kt\u00f3ra nie staje si\u0119 kultur\u0105, nie jest bowiem wiar\u0105 autentyczn\u0105. Tym niemniej na przestrzeni historii relacji tych dwojga zaobserwowa\u0107 mo\u017cemy Pytanie o religijne szanse sztuki wsp\u00f3\u0142czesnej zostaje w niniejszym artykule postawione wy\u0142\u0105cznie w odniesieniu do sztuk plastycznych, gdzie funkcjonuje poj\u0119cie sztuki religijnej.&nbsp;Trudno\u015b\u0107 znalezienia odpowiedzi na to pytanie wynika z faktu, Liczne filmy, szczeg\u00f3lnie inspirowane Ewangeli\u0105, mo\u017cna odczytywa\u0107 w kategoriach&nbsp;loci theologici. Nale\u017cy przy tym pami\u0119ta\u0107, \u017ce motywowane komercyjne zainteresowanie tw\u00f3rc\u00f3w kina tematyk\u0105 biblijn\u0105 ma swoje konsekwencje teologiczne. Wyzwaniem, m.in. dla&nbsp;teologii praktycznej, Tematem niniejszego artyku\u0142u jest potencjalny j\u0119zyk atletyki w Flp 3,12-16. G\u0142\u00f3wny&nbsp;akcent skupia si\u0119 na pytaniu, jak przyj\u0119cie istnienia w nim j\u0119zyka atletyki przyczynia si\u0119&nbsp;do lepszego zrozumienia tego tekstu, a przede ", "1897-7146": "Kodyfikacje Jana Paw\u0142a II Kol\u0119dowa wizyta duszpasterska. Aspekt prawno-pastoralny Jan Pawe\u0142 II jako promotor \u015bwi\u0119to\u015bci Prawa os\u00f3b wykluczonych w nauczaniu Jana Paw\u0142a II Wolno\u015b\u0107 religijna w nauczaniu Jana Paw\u0142a II Artyku\u0142 przedstawia Osob\u0119 \u015bw. Jana Paw\u0142a II jako ustawodawc\u0119, jedynego papie\u017ca w historii Ko\u015bcio\u0142a, kt\u00f3ry promulgowa\u0142 ca\u0142o\u015b\u0107 prawodawstwa powszechnego Ko\u015bcio\u0142a katolickiego: Kodeks prawa kanonicznego dla Ko\u015bcio\u0142a \u0142aci\u0144skiego w 1983 roku Niniejszy artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest wizycie duszpasterskiej rodzin aspekcie prawno-pastoralnym. Wizyta ta jest wa\u017cnym i sprawdzonym sposobem poznania wiernych przez duszpasterzy. W pierwszej cz\u0119\u015bci artyku\u0142u&nbsp; przedstawiono wizyt\u0119 duszpastersk\u0105 jako instytucj\u0119 kanoniczn\u0105. Po przywo\u0142aniu bada\u0144 ks. prof. Henryka Misztala nad \u015bwi\u0119to\u015bci\u0105 kanonizowan\u0105 wed\u0142ug Jana Paw\u0142a II, Autor ukazuje najpierw znaczenie odnowienia procedury kanonizacyjnej dla promocji \u015bwi\u0119to\u015bci (I). Nast\u0119pnie przybli\u017ca efektywno\u015b\u0107 stosowania Konstytucji Celem artyku\u0142u jest zwr\u00f3cenie uwagi na najwa\u017cniejsze tre\u015bci nauczania, jakie Jan Pawe\u0142 II po\u015bwi\u0119ci\u0142 osobom wykluczonym i marginalizowanym. Punktem wyj\u015bcia jest scharakteryzowanie zjawiska wykluczenia we wsp\u00f3\u0142czesnej kulturze oraz wskazanie jego Artyku\u0142 stanowi om\u00f3wienie najwa\u017cniejszych tre\u015bci nauczania Jana Paw\u0142a II o wolno\u015bci religijnej. Pod\u0105\u017caj\u0105c \u015bladem my\u015bli papieskiej, Autor zatrzymuje si\u0119 zw\u0142aszcza na krytyce prze\u015bladowa\u0144 i dyskryminacji religijnej, podkre\u015blaj\u0105c znaczenie omawianej wolno\u015bci ", "2543-9715": "Godno\u015b\u0107 ludzka jako warto\u015b\u0107 i sposoby jej uzasadniania w opinii m\u0142odzie\u017cy Religijno\u015b\u0107 i moralno\u015b\u0107 polskiej m\u0142odzie\u017cy \u2013 zale\u017cno\u015b\u0107 czy autonomia? Kryzys Ko\u015bcio\u0142a jako kryzys warto\u015bci w niemieckim dyskursie teologiczno-socjologicznym Warto\u015bci patriotyczne w do\u015bwiadczeniu polskich migrant\u00f3w w Wielkiej Brytanii Miejsce pracy w systemie warto\u015bci. Wyzwania wynikaj\u0105ce z rozwoju technologii cyfrowych Uzasadnienie godno\u015bci ludzkiej przebiega na p\u0142aszczy\u017anie przyrodzonej (filozoficznej) i&nbsp;nadprzyrodzonej (teologicznej) lub intuicyjnej. W&nbsp;artykule dokonano analizy i&nbsp;interpretacji wypowiedzi m\u0142odzie\u017cy szkolnej i&nbsp;akademickiej dotycz\u0105cych uznawanych przez ni\u0105 uzasadnie\u0144 godno\u015bci. Zosta\u0142y ustalone nast\u0119puj\u0105ce kategorie Artyku\u0142, w&nbsp;oparciu o&nbsp;wyniki aktualnych bada\u0144 empirycznych o&nbsp;charakterze ilo\u015bciowym zrealizowanych na pr\u00f3bach og\u00f3lnopolskich, ale r\u00f3wnie\u017c w&nbsp;oparciu o&nbsp;wyniki cyklicznych bada\u0144 prowadzonych w\u015br\u00f3d m\u0142odzie\u017cy ko\u0144cz\u0105cej edukacj\u0119 na poziomie szk\u00f3\u0142 \u015brednich, koncentruje si\u0119 na Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest przemianom nast\u0119puj\u0105cym w&nbsp;sferze aksjonormatywnej, kt\u00f3rych skutkiem jest zmiana miejsca i&nbsp;roli Ko\u015bcio\u0142a we wsp\u00f3\u0142czesnym spo\u0142ecze\u0144stwie, cz\u0119sto okre\u015blana mianem kryzysu. Autorka przedstawia najwa\u017cniejsze w\u0105tki tocz\u0105cej si\u0119 od kilku dziesi\u0119cioleci Celem artyku\u0142u by\u0142o ukazanie warto\u015bci patriotycznych w&nbsp;do\u015bwiadczeniu polskich migrant\u00f3w w&nbsp;Wielkiej Brytanii. Analizie zosta\u0142 poddany materia\u0142 empiryczny zebrany metod\u0105 bada\u0144 jako\u015bciowych przy pomocy techniki wywiadu pog\u0142\u0119bionego. Materia\u0142 analizowany by\u0142 z&nbsp;uwzgl\u0119dnieniem trzech Rozwa\u017cania zawarte w&nbsp;tym opracowaniu koncentruj\u0105 si\u0119 na dw\u00f3ch wiod\u0105cych i&nbsp;powi\u0105zanych ze sob\u0105 zagadnieniach. Z&nbsp;jednej strony dotycz\u0105 miejsca pracy w&nbsp;systemie warto\u015bci Polak\u00f3w, z&nbsp;drugiej za\u015b traktuj\u0105 o&nbsp;zmianach zachodz\u0105cych na wsp\u00f3\u0142czesnych rynkach pracy, ", "0860-8024": "\u201eBo w nas s\u0105 korzenie Pi\u0119kna przeg\u0142\u0119boko\u201d. O formie poetyckiej medytacji biblijnej Karola Wojty\u0142y\u2013Jana Paw\u0142a II Fotokompozycje Ryszarda Horowitza: Obraz jako struktura holistyczna Eros i agape w liryce Janusza Stanis\u0142awa Pasierba S\u0142uchanie uwarunkowane kulturowo i spo\u0142ecznie. O kontekstualnym odbiorze muzyki Artura Pa\u0142ygi dramaturgia niepokoj\u0105cych pyta\u0144 Jest rzecz\u0105 znamienn\u0105, \u017ce w literaturoznawczych dociekaniach dotycz\u0105cych poezji Karola Wojty\u0142y\u2013Jana Paw\u0142a II wiele miejsca po\u015bwi\u0119ca si\u0119 problematyce opisu specyfiki i odr\u0119bno\u015bci jego tw\u00f3rczo\u015bci poetyckiej. Podejmowane s\u0105 pr\u00f3by odpowiedzi na Artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 interpretacji fotografii Ryszarda Horowitza. Autor tekstu stawia tez\u0119, \u017ce dzie\u0142a fotografika s\u0105 z\u0142o\u017conymi strukturami tworz\u0105cymi zintegrowane ca\u0142o\u015bci. Wiele jego prac sk\u0142ada si\u0119 z kilku element\u00f3w wizualnych w Pasierb dokonuje w swej tw\u00f3rczo\u015bci chrystologicznej hermeneutyki katetegorii \u201eamor\u201d. Antyczne wyobra\u017cenia traktuje jako swoiste prefiguracje Mi\u0142o\u015bci \u2013 uobecnionej w Chrystusie. W swej poetyckiej hermeneutyce antycznych symboli i alegorii korzysta z W niniejszym artykule autorka stara si\u0119 przybli\u017cy\u0107 antropologiczn\u0105 perspektyw\u0119 s\u0142uchania muzyki. Punktem wyj\u015bcia w tym rozwa\u017caniach uczyni\u0142a dyskurs akademicki i profesjonalny, kt\u00f3ry powsta\u0142 w Europie Zachodniej i przez d\u0142ugi czas Artyku\u0142 dotyczy tw\u00f3rczo\u015bci Artura Pa\u0142ygi, jednego z bardziej znanych, docenianych i nagradzanych wsp\u00f3\u0142czesnych polskich dramaturg\u00f3w, w szczeg\u00f3lno\u015bci jego zr\u00f3\u017cnicowanych formalnie tekst\u00f3w dramatycznych: Niesko\u0144czonej historii na trzydzie\u015bci postaci, ch\u00f3r i orkiestr\u0119 ", "1732-4572": "Znaczenie filozoficzno-personalistycznej refleksji na temat cia\u0142a dla teologii \\\"Po\u017c\u0105dliwo\u015b\u0107 poznawcza\\\" i linie podzia\u0142u teologii posoborowej Dlaczego teologia katolicka potrzebuje metafizyki: perspektywa chrystologiczna Kultura, wychowanie i prawda. Perspektywy pomocy oferowanej dzisiejszej m\u0142odzie\u017cy Duch \u015awi\u0119ty w kontek\u015bcie wsp\u00f3\u0142czesnej teologii komunijnej Artyku\u0142 ukazuje, w jaki spos\u00f3b filozofia personalistyczna mo\u017ce by\u0107 pomocna dla teologii poprzez swoj\u0105 koncentracj\u0119 na temacie ludzkiego cia\u0142a. Zainteresowanie wsp\u00f3\u0142czesnej filozofii cia\u0142em jest dla teologii chrze\u015bcija\u0144skiej wa\u017cne o tyle, Artyku\u0142 stanowi zwi\u0119z\u0142\u0105 prezentacj\u0119 tre\u015bci, kt\u00f3re autorka przedstawi\u0142a w ksi\u0105\u017cce Catholic Theology. W tek\u015bcie naszkicowane zostaj\u0105 g\u0142\u00f3wne nurty teologii epoki posoborowej. Autorka zarysowuje granice pomi\u0119dzy alternatywnymi podej\u015bciami, wskazuj\u0105c na ich Chalcedo\u0144ski symbol wiary zawiera prawd\u0119 o Chrystusie jako jednej osobie Syna Bo\u017cego w dw\u00f3ch naturach, boskiej i ludzkiej. Doktryna wsp\u00f3\u0142orzekania przymiot\u00f3w musi by\u0107 istotna dla \u017cycia i praktyki Ko\u015bcio\u0142a, skoro Artyku\u0142 niniejszy podejmuje refleksj\u0119 nad trzema podstawowymi poj\u0119ciami, a tym samym kryj\u0105cymi si\u0119 rzeczywisto\u015bciami antropologicznymi, kt\u00f3re opisuj\u0105 \u017cycie ludzkie oraz konstytuuj\u0105 jego fundament, na kt\u00f3rym mo\u017ce si\u0119 ono autentycznie rozwija\u0107. Pneumatologia prze\u017cy\u0142a swoje specyficzne odrodzenie dzi\u0119ki obudzeniu si\u0119 na nowo my\u015bli komunijnej. Komunijna analiza relacji wewn\u0105trztrynitarnych prowadzi do budowania modeli trynitarnych, kt\u00f3re w nowy spos\u00f3b pr\u00f3buj\u0105 ukaza\u0107 tak\u017ce miejsce i ", "1731-0830": "Geotourist attractions of the Eastern Sudetic Geostrada // Atrakcje geoturystyczne Geostrady Wschodniosudeckiej Geotourist attractions of the Western Sudetic Geostrada // Atrakcje geoturystyczne Geostrady Zachodniosudeckiej Geotourist attractions of the Central Sudetic Geostrada // Atrakcje geoturystyczne Geostrady \u015arodkowosudeckiej Selected geosites and geotourist objects in Colca Canyon and its vicinity (Southern Peru) // Wybrane geotopy i obiekty geoturystyczne kanionu Colca i jego otoczenia (po\u0142udniowe Peru) The significance of therapeutic waters of Swoszowice, Krzeszowice and Mateczny in the development of spa tourism // Znaczenie w\u00f3d leczniczych Swoszowic, Krzeszowic i Matecznego dla rozwoju turystyki uzdrowiskowej The Eastern Sudetic Geostrada (Geotrail) constitutes only a small, eastermost fragment of the whole \u201dSudetic Geostrada\u201d tourist trail project. Hence, the number of geosites selected along the trail is rather W artykule przedstawione zosta\u0142y wybrane wyniki prac wykonanych w zachodniej cz\u0119\u015bci Geostrady Sudeckiej. Przeanalizowany zosta\u0142 przebieg Geostrady Zachodniosudeckiej na tle geomorfologii i budowy geologicznej. Trasa ta okr\u0105\u017ca szerokim \u0142ukiem od The aim of the paper is presentation of a geological and landscape studies with inventarization of the objects of abiotic nature heritage located along the central part of proposed trail The main aim of this paper is presentation both general history of the Pieniny Klippen Belt and two famous sites in this region: Dunajec River Gorge and Homole Gorge. According This paper deals with a fragment of geological history of Middle Jurassic black spherosideritic shales outcropping in upper part of the Homole Gorge (Skrzypny Shale Formation, Niedzica succession). These important ", "1644-8561": "Zbawienie - zmaganie o Bo\u017ce oblicze na twarzy Kaina (Rdz 4,1-16) \\\"Kto mo\u017ce by\u0107 zbawionym?\\\" (Mk 10,26) Chrystus jako Zbawiciel w alegoryczno-symbolicznej interpretacji epizodu o uciszeniu burzy (Mt 8,23-27; Mk 4,35-5,1; \u0141k 8,22-26) S\u0142owo Biskupa: Otwiera\u0107 skarbiec Objawienia Od Biblii do teologii moralnej. Przemoc - rozw\u00f3d - homoseksualizm - antyjudaizm - aborcja jako znaki zepsucia \\\"starego stworzenia\\\" S\u0142owo wst\u0119pne biskupa kieleckiego Kazimierza Ryczana S\u0142owo wst\u0119pne wydawcy, ks. Henryka Witczyka, dyrektora Instytutu Teologii Biblijnej \\\"Verbum\\\" oraz redaktora naczelnego \\\"Verbum vitae\\\" Recenzja ksi\u0105\u017cki: Biblia o odkupieniu (red. R. Rubinkiewicz) (Lublin: RW KUL 2000). Ss. 201. ISBN 83-228-0630-2. Wprowadzenie tematyczne do numeru autorstwa redaktora naczelnego. S\u0142owo wst\u0119pne Redaktora Naczelnego ", "0025-5521": "On a theorem of F. Riesz ", "2083-2222": "Stoicka pneuma a Paw\u0142owa koncepcja Ducha w Rz 8. Cz.2: Pawe\u0142 i stoicy na temat Ducha \u2013 podobie\u0144stwa i r\u00f3\u017cnice Wieczerza Pa\u0144ska \u2013 \u201epami\u0105tka\u201d Chrystusowej m\u0119ki, \u015bmierci i zmartwychwstania jako ekspiacyjnej Ofiary \u201eza wielu\u201d i Ofiary Nowego Przymierza (1 Kor 11,23-27; \u0141k 22,19-20) Interpretacja pokutna Janowego opisu obmycia st\u00f3p uczniom przez Jezusa. Cz. 2: Argument odwo\u0142uj\u0105cy si\u0119 do antropologii kulturowej Teologiczne znaczenie wyra\u017cenia nyni de w korespondencji \u015bw. Paw\u0142a z Koryntianami Ks. Roman Bogacz, Dzie\u0142o zbawienia w ludzkiej krwi Jezusa wed\u0142ug Listu do Hebrajczyk\u00f3w (Krak\u00f3w, Wydawnictwo Naukowe PAT, 2007). ss. 301 Autor artyku\u0142u, pos\u0142uguj\u0105c si\u0119 g\u0142\u00f3wnie metod\u0105 historii redakcji, omawia trzy teksty pierwszej ewangelii, w kt\u00f3rych wyst\u0119puje terminologia \u015bwiat\u0142a. Najpierw, si\u0119gaj\u0105c do zapowiedzi proroka Izajasza, \u015bw. Mateusz ukaza\u0142 wyst\u0105pienie Jezusa w Autor artyku\u0142u, pos\u0142uguj\u0105c si\u0119 g\u0142\u00f3wnie metod\u0105 historii redakcji, omawia trzy teksty pierwszej ewangelii, w kt\u00f3rych wyst\u0119puje terminologia \u015bwiat\u0142a. Najpierw, si\u0119gaj\u0105c do zapowiedzi proroka Izajasza, \u015bw. Mateusz ukaza\u0142 wyst\u0105pienie Jezusa w Sprawozdanie Wprowadzenie Redakcji \\\"Rocznik\u00f3w Biblijnych\\\" We wsp\u00f3\u0142czesnych badaniach egzegetycznych podkre\u015bla si\u0119 wag\u0119 \u201eTekstu Zachodniego\u201d i jego \u015bwiadectw w Ewangelii \u015bw. Jana. Zagadnienia zwi\u0105zane z prehistori\u0105 tekstu Janowego i z\u0142o\u017conym procesem jego redakcji pozwalaj\u0105 w wielu ", "2299-8004": "Taras Wodny G\u00f3r Wschodnich - the oldest inflow in the Wieliczka Salt Mine Visualization of mining and geological data based on coal mine KWK ,,Knur\u00f3w \u2013 Szczyg\u0142owice\u201d Ruch ,,Knur\u00f3w\u201d StreszczenieObszar deponowania odpad\u00f3w oraz zdegradowanych zalewisk wodnych w Bytomiu stanowi interesuj\u0105cy i cenny pod wzgl\u0119dem przyrodniczym teren, charakteryzuj\u0105cy si\u0119 jednak wysokim stopniem antropopresji oraz wynikaj\u0105cymi z niego problemami \u015brodowiskowymi. Do Larimar jest Gemmologiczne nazwa pektolit NACA 2 Si 3 O 8 (OH) z kolor\u00f3w waha si\u0119 od bia\u0142ej do zielonkawe i \u015bwiat\u0142o niebieskawe na ciemnoniebieski, kt\u00f3ry znajduje si\u0119 tylko w ", "0518-3766": "O\u015brodek Archiw\u00f3w, Bibliotek i Muze\u00f3w Ko\u015bcielnych Pierwszy zjazd archiwist\u00f3w, bibliotekarzy i muzeolog\u00f3w ko\u015bcielnych. Przebieg zjazdu Stan i potrzeby archiw\u00f3w ko\u015bcielnych oraz program pracy na najbli\u017cszy okres Stan i potrzeby bibliotek ko\u015bcielnych oraz program pracy na najbli\u017cszy okres Stan i potrzeby muze\u00f3w ko\u015bcielnych oraz program pracy na najbli\u017cszy okres Badania mikrobiologiczne i dezynfekcj\u0119 przeprowadzono na XVI-wiecznej Biblii wydanej przez Jakuba Wujka, zgodnie z zapisan\u0105 sygnatur\u0105 CT II 75938 pochodz\u0105cej z Biblioteki Fundacji Wiktora h. Baworowskiego we Lwowie. J. Wujek W niniejszej publikacji autorzy prezentuj\u0105 osiemnastowieczne akta wizytacji podkrakowskiej parafii pw. Narodzenia Naj\u015bwi\u0119tszej Marii Panny w Zielonkach. Zabytkowy ko\u015bci\u00f3\u0142 z XIV wieku (wi\u0119ksza cz\u0119\u015b\u0107 obecnego ko\u015bcio\u0142a pochodzi z XVI wieku) Spo\u015br\u00f3d wszystkich diecezji w Polsce, diecezja w\u0142oc\u0142awska w czasie drugiej wojny \u015bwiatowej ponios\u0142a najwi\u0119ksze straty w stanie duchowie\u0144stwa: wraz z bp. Pomocniczym M. Kozalem zgin\u0119\u0142o 225 kap\u0142an\u00f3w i 7 kleryk\u00f3w, Przypadaj\u0105ca w 2018 roku 90. rocznica \u015bmierci ks. Johannesa Chrz\u0105szcza jest dobr\u0105 okazj\u0105, aby przybli\u017cy\u0107 szerszemu gronu czytelniczemu sylwetk\u0119 tego\u017c g\u00f3rno\u015bl\u0105skiego kap\u0142ana. Ks. Piotr G\u00f3recki w swoim artykule przybli\u017ca nie Utworzona 28 pa\u017adziernika 1925 r. diecezja cz\u0119stochowska sw\u00f3j rozw\u00f3j zawdzi\u0119cza&nbsp; pierwszemu ordynariuszowi, kt\u00f3rym by\u0142 bp Teodor Kubina. Z&nbsp;jego inicjatywy ju\u017c w 1926 r. zosta\u0142 powo\u0142any do \u017cycia tygodnik diecezjalny \u201eNiedziela\u201d, ", "0860-9411": "Terapeuci \u2013 \u017cydowscy prekursorzy monastycyzmu chrze\u015bcija\u0144skiego w De vita contemplativa Filona z Aleksandrii \u015alady egzegezy Filona Aleksandryjskiego w \\\"De monastica exercitatione\\\" Nila z Ancyry Antiochia Syryjska jako o\u015brodek ascezy i monastycyzmu w drugiej po\u0142owie IV w. A\u043f\u043e\u0444\u0430\u0442\u0438\u0447\u043d\u0430 \u0442\u0440\u0456\u0430\u0434\u043e\u043b\u043e\u0433\u0456\u044f \u0442\u0430 \u043a\u0430\u0442\u0430\u0444\u0430\u0442\u0438\u0447\u043d\u0430 \u0441\u0438\u043d\u0435\u0440\u0433\u0456\u044f \u0443 \u0431\u043e\u0433\u043e\u0441\u043b\u043e\u0432\u0441\u044c\u043a\u0456\u0439 \u0434\u0443\u043c\u0446\u0456 B\u0430\u0441\u0438\u043b\u0456\u044f B\u0435\u043b\u0438\u043a\u043e\u0433\u043e (Trynitologia apofatyczna i synergia katafatyczna w teologii Bazylego Wielkiego) Opieka nad chorymi jako droga do \u015bwi\u0119to\u015bci wed\u0142ug \u015bw. Doroteusza z Gazy Artyku\u0142 omawia problem rozr\u00f3\u017cnienia ontologicznego mi\u0119dzy Bosk\u0105 transcendencj\u0105 oraz immanencj\u0105 w my\u015bli teologicznej Bazylego Wielkiego, Ojca Ko\u015bcio\u0142a IV w. Autor przedstawia podstawowy aparat poj\u0119ciowy oraz terminologiczny stosowany przez Atanazego w Artyku\u0142 zamierza przedstawi\u0107 nauczanie duchowe \u015bw. Hieronima skierowane wyra\u017anie i wprost do mnich\u00f3w. Za teksty \u017ar\u00f3d\u0142owe pos\u0142u\u017cy\u0142y nam g\u0142\u00f3wnie Hie\u00adronimowe Listy, a tak\u017ce niekt\u00f3re jego homilie wyg\u0142oszone w Betlejem oraz Autorzy, kt\u00f3rzy badali sp\u00f3r wok\u00f3\u0142 chrystologicznej doktryny monoenergety\u00adzmu, zwr\u00f3cili uwag\u0119 na r\u00f3\u017cne aspekty kontrowersji. Celem artyku\u0142u jest zrozu\u00admienie czy kwestia spo\u0142eczno-kulturowa mo\u017ce by\u0107 r\u00f3wnie\u017c przedmiotem kon\u00adfrontacji mi\u0119dzy Sofroniuszem z Jerozolimy Artyku\u0142 jest oparty na analizie 45 winiet Konstantynopola, kt\u00f3re znajduj\u0105 si\u0119 na mapach powsta\u0142ych w latach 775-1679. Opracowanie niniejsze zosta\u0142o po\u00addzielone na dwie cz\u0119\u015bci. Pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 zawiera \u201emetryki\u201d analizowanych map W artykule przeanalizowano wszystkie wypowiedzi Jana Chryzostoma z Ho\u00admilii na Ewangeli\u0119 wed\u0142ug \u015bw. Mateusza, w kt\u00f3rych pojawiaj\u0105 si\u0119 terminy: p\u0161la\u00adgoj and q\u00a3lassa u\u017cywane przez naszego autora na okre\u015blenie morza. Analiza ", "2082-3339": "OROSTACHYO SPINOSAE-KOELERIETUM MONGOLICAE \u2012 NOWY ZESP\u00d3\u0141 MURAW PIASKOWYCH Z KLASY BROMETEA KOROTKYI HILBIG ET KOROLYUK 2000 NA OBSZARZE MANCHAN-E\u0141YSU (WSCHODNIA SYBERIA) MATERIA\u0141Y DO POZNANIA MACROMYCETES REZERWATU PRZYRODY \u201e\u015aWIDWIE\u201d (NW POLSKA) POROSTY ROSN\u0104CE WZD\u0141U\u017b SZOSY W\u0104GROWIEC \u2013 MARGONIN W WIELKOPOLSCE GRZYBY MAKROSKOPIJNE KAMPUSU UNIWERSYTETU IM. ADAMA MICKIEWICZA MORASKO W POZNANIU RO\u015aLINY TRUJ\u0104CE I LECZNICZE MIASTA PO\u0141CZYN-ZDR\u00d3J I JEGO OKOLIC (POJEZIERZE DRAWSKIE) \u2013 BADANIA WST\u0118PNE Badania fitosocjologiczne ro\u015blinno\u015bci psammofilnej kompleksu piaszczysk Manchan-E\u0142ysu, po\u0142o\u017conego w po\u0142udniowo-wschodniej Buriacji (Zachodnie Zabajkale; pogranicze Federacji Rosyjskiej i Mongolii), prowadzone by\u0142y w czerwcu 2004 roku z zastosowaniem metody Braun-Blanqueta. Wykonano w\u00f3wczas Na terenie rezerwatu przyrody \u201e\u015awidwie\u201d w ci\u0105gu niespe\u0142na roku i przy niekorzystnych warunkach klimatycznych stwierdzono \u0142\u0105cznie 117 takson\u00f3w grzyb\u00f3w, w tym pi\u0119\u0107 znajduj\u0105cych si\u0119 na czerwonej li\u015bcie grzyb\u00f3w wielkoowocnikowych w ", "2657-8964": "O potrzebie krytycznej teorii spo\u0142ecze\u0144stwa Negatywne skutki niskiej stopy bezrobocia w aspekcie mikro- oraz makrostrukturalnym Rozdro\u017ca prakseologii w drugiej po\u0142owie XX wieku: Tadeusz Kotarbi\u0144ski i Pierre Bourdieu \u201eTylko \u017cycie po\u015bwi\u0119cone innym warte jest prze\u017cycia\u201dProblemy zawodu lekarza Korzystanie z Internetu jako \u017ar\u00f3d\u0142o zagro\u017ce\u0144 zdrowia i rozwoju dzieci i m\u0142odzie\u017cy Zasadniczym celem tekstu jest zwr\u00f3cenie uwagi na potrzeb\u0119 krytycznych uj\u0119\u0107 szeroko rozumianej rzeczywisto\u015bci spo\u0142ecznej w naukach spo\u0142ecznych i humanistycznych, szczeg\u00f3lnie w czasach \u201eparametryzacji\u201d i \u201ebibliometryzacji\u201d tych ostatnich. Dyskurs krytyczny operuj\u0105cy Artyku\u0142 stanowi analiz\u0119 niskiej stopy bezrobocia jako faktu spo\u0142ecznego, kt\u00f3ry sta\u0142 si\u0119 stanem po\u017c\u0105danym dla wszystkich funkcjonuj\u0105cych obecnie modeli gospodarczych oraz politycznych, przez co codzienna narracja medialna najcz\u0119\u015bciej pomija jego Pierre Bourdieu i Tadeusz Kotarbi\u0144ski byli materialistami. Niemniej to francuski badacz spo\u0142eczny i \u2013 w nast\u0119pnej kolejno\u015bci \u2013 my\u015bliciel by\u0142 materialist\u0105 permanent-nie epistemologicznym (kwestionowa\u0142 i po wielokro\u0107 rekonstruowa\u0142 tak\u017ce w\u0142asne Celem artyku\u0142u jest identyfikacja ryzyka i problem\u00f3w zawodowych w grupie lekarzy medycyny. W cz\u0119\u015bci pierwszej autorka analizowa\u0142a stopie\u0144 ryzyka r\u00f3\u017cnych czynnik\u00f3w: niebezpiecznych (urazowych, wypadkowych), szkodliwych (fizyczne, chemiczne, biologiczne i psychofizyczne), Cyberprzemoc to rodzaj agresji zagra\u017caj\u0105cy zdrowiu i ozwojowi dzieci oraz m\u0142odzie\u017cy. Konsekwencj\u0105 jej do\u015bwiadczania s\u0105 zaburzenia zachowania, l\u0119k, objawy somatyczne, a tak\u017ce samob\u00f3jstwa w\u015br\u00f3d nastolatk\u00f3w. W pierwszej cz\u0119\u015bci artyku\u0142u zdefiniowane ", "1896-9585": "Efekty polityki j\u0119zykowej w Chinach J\u0119zyk gruzi\u0144ski: zagro\u017cenia i wyzwania Polityka j\u0119zykowa Nowego Brunszwiku Zarys polityki wieloj\u0119zyczno\u015bci Kr\u00f3lestwa Hiszpanii Komunikacja w Europie \u2013 kilka aspekt\u00f3w polityki j\u0119zykowej Ludno\u015b\u0107 Chin sk\u0142ada si\u0119 z 56 oficjalnie uznanych grup etnicznych, kt\u00f3re pos\u0142uguj\u0105 si\u0119 (w zale\u017cno\u015bci od zastosowanych kryteri\u00f3w) od 135 do prawie 300 j\u0119zykami. Oko\u0142o 90% populacji deklaruje przynale\u017cno\u015b\u0107 do Jakie s\u0105 te zagro\u017cenia i wyzwania, przed kt\u00f3rymi staj\u0105 j\u0119zyki we wsp\u00f3\u0142czesnych czasach globalizacji, gdy post\u0119p i dobrobyt m\u00f3wi\u0105 dominuj\u0105cym j\u0119zykiem? I jak dalece mog\u0105 unika\u0107 wp\u0142yw\u00f3w najcz\u0119\u015bciej u\u017cywanych j\u0119zyk\u00f3w? Celem niniejszego artyku\u0142u jest zobrazowanie awansu francuszczyzny w kanadyjskiej prowincji Nowy Brunszwik. W latach 1850-60 deportowano wi\u0119kszo\u015b\u0107 francuskoj\u0119zycznych mieszka\u0144c\u00f3w i zdecydowano, \u017ce prowincja powinna sta\u0107 si\u0119 angloj\u0119zyczna, a przede wszystkim Niniejszy artyku\u0142 dotyczy sytuacji wieloj\u0119zyczno\u015bci w Hiszpanii, ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem regulacji prawnych jej dotycz\u0105cych. Obecnie na terytorium Kr\u00f3lestwa Hiszpanii oko\u0142o po\u0142owa mieszka\u0144c\u00f3w Hiszpanii zamieszkuje obszary dwu- lub wieloj\u0119zyczne. Sytuacja wieloj\u0119zyczno\u015bci Rada Europejska i Unia Europejska (UE) wsp\u00f3lnie og\u0142osi\u0142y rok 2001 \u201eEuropejskim Rokiem J\u0119zyk\u00f3w\u201d. Od tego te\u017c roku 26. wrze\u015bnia corocznie w Europie obchodzony jest \u201eEuropejski Dzie\u0144 J\u0119zyk\u00f3w\u201d. Inicjatywy te wskazuj\u0105, ", "2080-4555": "Percepcja oraz systemy reprezentacji czasu i czasowo\u015bci w larpach (live-action role-playing games) Refleksje praktyk\u00f3w. Uczniowie bior\u0105cy udzia\u0142 w LARP-ach szkolnych w latach 1999\u20132017 i ich przemiany w kontek\u015bcie spo\u0142eczno-kulturowym Wykorzystanie gier planszowych w nauczaniu przedmiot\u00f3w przyrodniczych Gamifikacja edukacji \u2013 badanie motywacji student\u00f3w Podobne, ale nie to\u017csame: zastosowanie asymetrii czo\u0142owej, mierzonej w pa\u015bmie alfa, w badaniach gier Artyku\u0142 zajmuje si\u0119 percepcj\u0105 i systemami reprezentacji czasu i czasowo\u015bci w larpach (live-action role-playing games). Na podstawie prac Timo Lainema, badacza gier mened\u017cerskich, niniejszy artyku\u0142 przedstawia przyk\u0142adowe efekty czasu trwania Artyku\u0142 jest wynikiem analizy zaobserwowanych uczniowskich przemian uczestnik\u00f3w 27 teatralnych gier fabularnych, kt\u00f3re mia\u0142y miejsce w latach 1999\u20132017 w liceum og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cym w \u0141ochowie. Wydzielono siedem obszar\u00f3w obserwacji przemian: 1) trudno\u015b\u0107 Gry planszowe poza funkcjami rozrywkowymi mog\u0105 pe\u0142ni\u0107 istotne funkcje edukacyjne. Istnieje wiele gier zdolnych nie tylko do kszta\u0142towania kompetencji spo\u0142ecznych czy logicznego my\u015blenia, wnioskowania i planowania, ale te\u017c do przekazywania Celem obecnej pracy by\u0142o okre\u015blenie emocjonalnego i motywacyjnego nastawienia student\u00f3w do wybranych element\u00f3w gamifikacji. Badane by\u0142y oceny poziomu motywowania oraz podobania si\u0119 dla wykorzystania w procesie edukacji nast\u0119puj\u0105cych narz\u0119dzi: komunikatory, W ramach badania weryfikowali\u015bmy skuteczno\u015b\u0107 asymetrii czo\u0142owej mierzonej w pa\u015bmie alfa (FAA) w r\u00f3\u017cnicowaniu gier, kt\u00f3re odnios\u0142y sukces rynkowy, i tych, kt\u00f3re takiego sukcesu nie odnios\u0142y. Uczestnicy (N = 27) ", "1731-6170": "\u201ePrzyb\u0119d\u0105 ze wschodu i zachodu [...]\u201d. Augusty\u0144ska interpretacja Mt 8,11 i \u0141k 13,28-29 na tle staro\u017cytnej egzegezy Pole pracy misji ad gentes Misjonarzy Oblat\u00f3w Maryi Niepokalanej w XIX wieku w Ameryce P\u00f3\u0142nocnej Udzia\u0142 Ko\u015bcio\u0142a katolickiego we wprowadzaniu pokoju pomi\u0119dzy plemionami prowincji Southern Highlands w diecezji Mendi w Papui-Nowej Gwinei Znaczenie kultury w dziele ewangelizacji Przeobra\u017cenia funkcji wydawniczych polskiego czasopi\u015bmiennictwa misyjnego Studium skonstruowane jest wok\u00f3\u0142 koncepcji Bimaadiziwin (w kulturze i j\u0119zyku ojibwe \u2013 pe\u0142nia \u017cycia). Ukazuje ono, w jaki spos\u00f3b duchowo\u015b\u0107 ameryka\u0144skiej ludno\u015bci rodzimej mo\u017ce pom\u00f3c w g\u0142\u0119bszym zrozumieniu tajemnicy \u017cycia. Odnosz\u0105cy wyj\u0105tkowe sukcesy misyjne jezuici dzia\u0142ali tak\u017ce w p\u00f3\u0142nocnym Meksyku, na obszarze dzi\u015b okre\u015blanym jako pustynia Sonora, obejmuj\u0105cym meksyka\u0144ski stan Sonora i ameryka\u0144ski stan Arizona. Na pocz\u0105tku XVIII wieku coraz Artyku\u0142 opisuje jedno z najciekawszych zjawisk w dziejach misji \u2013 powstanie i rozw\u00f3j stowarzysze\u0144 misyjnych, na prze\u0142omie XVIII i XIX w. Pocz\u0105tek tej historii by\u0142 skromny i wi\u0105za\u0142 si\u0119 z Artyku\u0142 zawiera biografi\u0119 oraz informacje z zakresu dzia\u0142alno\u015bci zawodowej i spo\u0142ecznej dr Wandy Marii B\u0142e\u0144skiej (1911-2014), postaci szlachetnej w pe\u0142ni po\u015bwi\u0119caj\u0105cej si\u0119 udzielaniu pomocy medycznej i humanitarnej chorym w Afryce Artyku\u0142 przedstawia rozw\u00f3j opieki zdrowotnej w Ugandzie w czasach, kiedy pracowa\u0142a tam dr Wanda B\u0142e\u0144ska (1911-2014). Ma za cel wyja\u015bnienie medycznych i kulturowych aspekt\u00f3w jej dzia\u0142alno\u015bci lekarskiej w Afryce. ", "0137-9585": "Strona tytu\u0142owa PRZEGRANA SZANSA POLSKIEJ EDUKACJI PUBLICZNEJ. FATALNE DZIEDZICTWO, ISKRY NADZIEI MAKROPOLITYCZNE UWARUNKOWANIA KULTURY SZKOLNEJ KULTURA SZKO\u0141Y W ROZUMIENIU DESKRYPTYWNYM I NORMATYWNYM. WYBRANE EGZYMPLIFIKACJE KULTURA EMOCJONALNA. W POSZUKIWANIU NOWYCH UJ\u0118\u0106 PRAKTYKI SZKOLNEJ ", "2449-7444": "W CIENIU I FORMIE: KONFLIKT DWUZNAK\u00d3W W KOREA\u0143SKIM NACJONALIZMIE O NIEKT\u00d3RYCH W\u0141ASNO\u015aCIACH AKRONIM\u00d3W U\u017bYWANYCH W J\u0118ZYKU KOREA\u0143SKIM Zasada \\'trzech\u2019 w nowelach \u2013 utw\u00f3r Gangbaik Lee \u201cGdyby patrze\u0107 na kwiaty w \u015brodku zimy\u201d Korea\u0144skie wiersze sijo i ich przemiany Gon, Woo, bogini Seondo i chi\u0144skie legendy o ludziach w mitologii korea\u0144skiej Szamanizm jest jedn\u0105 z najstarszych religii i istnieje niemal na ca\u0142ym \u015bwiecie. Korea\u0144ski szamanizm wykazuje jednak pewne cechy szczeg\u00f3lne odr\u00f3\u017cniaj\u0105ce go od innych form tego zjawiska na \u015bwiecie, gdy\u017c jest Niniejszy artyku\u0142 stanowi wieloaspektowy przegl\u0105d \u201epunkt\u00f3w stycznych\u201d mi\u0119dzy korea\u0144skim nacjonalizmem w obu Koreach a chi\u0144skimi znakami (Hanja). W tym aspekcie ukazuje r\u00f3wnie\u017c kontekstualizacj\u0119 historyczn\u0105, wyst\u0119puj\u0105cy niekiedy przeciwstawny zwi\u0105zek czy istniej\u0105c\u0105 Proces abrewiacji w j\u0119zyku korea\u0144skim dotyczy zar\u00f3wno jednostek leksykalnych, jak i gramatycznych (por. Borowiak, 2015). Niniejszy artyku\u0142 skupia si\u0119 jednak tylko na jednym rodzaju tych pierwszych, a mianowicie na akronimach. W niniejszym artykule przedstawione zostanie badanie dialektologiczne dialekt\u00f3w, jakimi pos\u0142uguj\u0105 si\u0119 u\u017cytkownicy j\u0119zyka Demokratycznej Republiki Ludowej Korei oraz korea\u0144skich dialekt\u00f3w etnicznych u Korea\u0144czyk\u00f3w pochodzenia korea\u0144sko-chi\u0144skiego na granicy korea\u0144sko-chi\u0144skiej. Badanie tych Artyku\u0142 ma na celu przeanalizowanie wp\u0142ywu wzrostu gospodarczego na ewolucj\u0119 powie\u015bci korea\u0144skiej w \u015bwietle teorii W. W. Rostowa. Koncentruje si\u0119 na wizerunku Ameryki ukazanej oczami Korea\u0144czyk\u00f3w. Pocz\u0105tki stosunk\u00f3w Korei Po\u0142udniowej ", "2353-3145": "Nieczytelno\u015b\u0107 i nieprzezroczysto\u015b\u0107. Dwa wymiary wizualno\u015bci tekstu Nowa filozofia medi\u00f3w w Niemczech Rosja i Polska. Fragmenty historii mi\u0142osnej wrogo\u015bci Bohdan Dziemidok, Filozofia i sztuka \u017cycia, Wydawnictwo UMCS, Lublin 2017, ss. 164. Teoretyczne uj\u0119cia i egzemplifikacje wykluczenia spo\u0142ecznego Bohdan Dziemidok, Filozofia i sztuka \u017cycia, Wydawnictwo UMCS, Lublin 2017, ss. 164. Jacek Dziekan, Od rytua\u0142u do konfliktu. Mediatyzacja \u017ca\u0142oby posmole\u0144skiej, Wydawnictwo Naukowe Katedra, Gda\u0144sk 2018, s. 336. Jacek Dziekan, Od rytua\u0142u do konfliktu. Mediatyzacja \u017ca\u0142oby posmole\u0144skiej, Wydawnictwo Naukowe Katedra, Gda\u0144sk 2018, s. 336. Cz\u0142owiek wed\u0142ug Martina Heideggera Filozofia XVII wieku \u2013 wielkie osobowo\u015bci ", "0239-3271": "O intryguj\u0105cym, cho\u0107 nieco zapomnianym stulatku. Wprowadzenie redaktora tomu O intryguj\u0105cym, cho\u0107 nieco zapomnianym stulatku. Wprowadzenie redaktora tomu \\\"Ch\u0142op polski w Europie i Ameryce\\\" a problem relacji pomi\u0119dzy badaniami socjologicznymi a ich aplikacjami dla potrzeb rozwi\u0105zywania problem\u00f3w spo\u0142ecznych \\\"Ch\u0142op polski w Europie i Ameryce\\\" a problem relacji pomi\u0119dzy badaniami socjologicznymi a ich aplikacjami dla potrzeb rozwi\u0105zywania problem\u00f3w spo\u0142ecznych Pami\u0119tnik imigranta jako przedmiot analizy w \u201eCh\u0142opie polskim w Europie i Ameryce\u201d. Refleksja w stulecie wydania Marek Nowak, O intryguj\u0105cym, cho\u0107 nieco zapomnianym stulatku. Wprowadzenie redaktora tomu [An interesting, though somewhat forgotten, one century-old. Introduction by the editor of the volume] edited by M. Nowak, \u201eCz\u0142owiek Marek Nowak, O intryguj\u0105cym, cho\u0107 nieco zapomnianym stulatku. Wprowadzenie redaktora tomu [An interesting, though somewhat forgotten, one century-old. Introduction by the editor of the volume] edited by M. Nowak, \u201eCz\u0142owiek Wprowadzenie Wprowadzenie ", "1898-9276": "J\u0119zykowo-kulturowa wsp\u00f3lnota wsi s\u0142owia\u0144skiej \u2013 za\u0142o\u017cenia projektu badawczego Materia\u0142y do osi\u0105gni\u0119\u0107 leksykografii s\u0142owia\u0144skiej Wie\u015b i gwara w dobie rekonfiguracji kultury (na przyk\u0142adzie Podhala) Zasi\u0119gi leksykalne zapo\u017cycze\u0144 wschodnios\u0142owia\u0144skich w gwarach polskich Dynamika przeobra\u017ce\u0144 j\u0119zyka mieszka\u0144c\u00f3w wsi i mo\u017cliwo\u015bci jej badania Artyku\u0142 zawiera za\u0142o\u017cenia projektu badawczego maj\u0105cego da\u0107 podstawy do bada\u0144 por\u00f3wnawczych wsp\u00f3\u0142czesnej wsi s\u0142owia\u0144skiej. Pozyskanie w miar\u0119 pe\u0142nego materia\u0142u z odpowiednio wybranych mikrop\u00f3l tematycznych ma tak\u017ce da\u0107 podstawy do szeroko Artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 oceny zjawisk dotycz\u0105cych warunk\u00f3w funkcjonowania gwary w perspektywie historycznej oraz wsp\u00f3\u0142czesnej. Za punkt wyj\u015bcia do rozwa\u017ca\u0144 przyj\u0119to teori\u0119 Maryli Hopfinger. Zak\u0142ada ona, i\u017c rozw\u00f3j technologii najpierw analogowych, Celem artyku\u0142u jest przedstawienie zapo\u017cycze\u0144 wschodnios\u0142owia\u0144skich oraz pokazanie najdalszych ich zasi\u0119g\u00f3w w gwarach polskich. Materia\u0142 do niniejszego artyku\u0142u pozyska\u0142am ze S\u0142ownika gwar polskich (dalej SGP) oraz jego kartoteki znajduj\u0105cej si\u0119 Artyku\u0142 podejmuje problem istotny dla wsp\u00f3\u0142czesnej dialektologii: w jakim stopniu mo\u017cliwe jest obserwowanie zmian zachodz\u0105cych w j\u0119zyku mieszka\u0144c\u00f3w wsi. Obfita baza zawieraj\u0105ca materia\u0142 opatrzony danymi socjolingwistycznymi \u2013 zw\u0142aszcza rokiem urodzenia Autor wyr\u00f3\u017cnia w gwarze miejskiej Poznania przynajmniej trzy warstwy chronologiczne germanizm\u00f3w. Pierwsza obejmuje to, co z polskiego j\u0119zyka literackiego b\u0105d\u017a z polskich (wielkopolskich) gwar ludowych pozosta\u0142o w gwarze pozna\u0144skiej, a ", "0080-9993": "Profesor Stanis\u0142aw Kurnatowski (1929-2015). Interdysciplinarny wymiar archeologii Koligacje rodzinne Profesora Stanis\u0142awa Kurnatowskiego \u201e\u015awiatowid \u201d ze Zbrucza \u2013 kontrowersyjny symbol poga\u0144skiej S\u0142owia\u0144szczyzny Symeon I Wielki w \u017ar\u00f3d\u0142ach starobu\u0142garskich X wieku (kilka uwag) Staroruskie S\u0142owo o m\u0105dro\u015bci przypisywane Cyrylowi z Turowa (edycja i przek\u0142ad) Dama archeologii (wielko)polskiej Profesora W\u0142adys\u0142awa \u0141osi\u0144skiego wk\u0142ad w polsk\u0105 archeologi\u0119 wczesnego \u015bredniowiecza, czyli przyczynek do szkicu o pokoleniu archeolog\u00f3w okresu bada\u0144 \u201eMilenijnych\u201d Zasadniczym problemem badawczym, jakim po\u015bwi\u0119cono prezentowane uwagi, jest zagadnienievidentyfikacji i obecno\u015bci na Pomorzu struktur osadniczych okre\u015blanych w literaturze archeologicznej jako grody kultowe. Charakterystyce poddano cechy konstrukcyjne oraz zarejestrowane w obszarach ", "2544-5502": "UDZIA\u0141 HELENY RADLI\u0143SKIEJ W EUROPEJSKIM RUCHU SPO\u0141ECZNO-PEDAGOGICZNYM (1918-1939) WPROWADZENIE DO PEDAGOGIKI POR\u00d3WNAWCZEJ. TEORIA I PRAKTYKA EUROPEJSKA MALE ALLIES OF POLISH WOMEN\u2019S EMANCIPATION. ON THE EXAMPLE OF EDWARD PR\u0104DZY\u0143SKI\u2019S AND EUGENIUSZ STARCZEWSKI\u2019S PROJECTS W artykule zosta\u0142 przedstawiony zarys mi\u0119dzynarodowej dzia\u0142alno\u015bci, jak\u0105 Helena Radli\u0144ska (1879-1954), tw\u00f3rczyni polskiej pedagogiki spo\u0142ecznej, prowadzi na polu edukacyjno-spo\u0142ecznym w latach 1918 \u2013 1939. Ukazane prace, ich zakres, kierunki i Recenzja ksi\u0105\u017cki autorstwa Ji\u0159 (2013). Wprowadzenie do pedagogiki por\u00f3wnawczej. Teoria i praktyka europejska. Warszawa: Instytut Wydawniczy ERICA, ss. 282. Recenzja ksi\u0105\u017cki autorstwa Urszuli Markowskiej-Manisty i Justyny Pilarskiej An Introspective Approach to Women`s Intercultural Fieldwork. Female researcher`s narrations based on their intercultural experiences from the field. Warszawa: Wydawnictwo Akademii Pedagogiki Radykalne ruchy polskiej prawicy maj\u0105 zasadniczo m\u0119ski charakter i grupuj\u0105 wielu m\u0142odych m\u0119\u017cczyzn. Przestrzeganie podzia\u0142u r\u00f3l p\u0142ciowych, egzaltacja m\u0119sk\u0105 si\u0142\u0105, homospo\u0142eczno\u015b\u0107, braterstwo, fizyczna sprawno\u015b\u0107 podporz\u0105dkowanie kobiet jako rodzicielek i gospody\u0144 ", "0239-4278": "Kwestia tzw. Powstania Konstantyna i Fru\u017cyna w bu\u0142garskiej literaturze naukowej Zwi\u0105zek kryzysu pa\u0144stwa Osman\u00f3w w okresie interregnum (1403-1413) z wasalnymi pa\u0144stwami o\u015bciennymi. Kierunek rumelijski Turcy i Imperium Osma\u0144skie w proroctwach po\u0142udniowos\u0142owia\u0144skich W\u0142adza turecka i strategie jej opisu w pi\u015bmiennictwie staroserbskim (na przyk\u0142adzie kr\u00f3tkich form literackich \u2013 zapis\u00f3w) Dubrownicki benedyktyn Ludwik Tuberon de Crieva (Crijevi\u0107) i jego zarys dziej\u00f3w Turcji w pami\u0119tniku politycznym Commentarii de temporibus suis ", "2081-8270": "Quentin Skinner: donios\u0142o\u015b\u0107 i znaczenie. Komentarz t\u0142umacza \\\"Znaczenia i rozumienia w historii idei\\\" Ci\u0119cie (epistemologiczne) Historia i bezpiecze\u0144stwo: spl\u0105tane drogi wolno\u015bci Czy politologia to \u201enauka interdyscyplinarna\u201d? Kilka s\u0142\u00f3w o przedmiocie poznania i to\u017csamo\u015bci dyscypliny W obronie marketingu politycznego Sprawozdanie ", "1642-9893": "Demiurgiczne wymiary rzeczywisto\u015bci. Na marginesie powie\u015bci Alfreda Kubina i Jana Weissa. Demiurgiczne wymiary rzeczywisto\u015bci. Na marginesie powie\u015bci Alfreda Kubina i Jana Weissa. Erbena czarodziejskie kwiecie \u2013 motyw magicznych ro\u015blin w zbiorze Kytice Erbena czarodziejskie kwiecie \u2013 motyw magicznych ro\u015blin w zbiorze Kytice \u201eWydoby\u0107 z siebie to, co po ludzku najcenniejsze\u201d \u2013 przypadek Oto M\u00e1dra (1968\u20131989) Artyku\u0142 przed stawia wsp\u00f3lne motywy powie\u015bci Alfreda Kubina i Jana Weissa. Autorka analizuje przestrzenie symboliczne fabu\u0142y, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 m.in. do my\u015bli gnostyckiej, torii utopii, psychoanalizy. Zwraca uwag\u0119 na intertekstualno\u015b\u0107 omawianych Artyku\u0142 przed stawia wsp\u00f3lne motywy powie\u015bci Alfreda Kubina i Jana Weissa. Autorka analizuje przestrzenie symboliczne fabu\u0142y, odwo\u0142uj\u0105c si\u0119 m.in. do my\u015bli gnostyckiej, torii utopii, psychoanalizy. Zwraca uwag\u0119 na intertekstualno\u015b\u0107 omawianych W artykule autor opisuje \u015bwiat magic znych kwiat\u00f3w w dzie\u0142ach poe tyckich Karla Jarom\u00edra Erbena, szczeg\u00f3lnie w tomiku Kytice. W swoich balladach czeski poeta ukazuje przyrod\u0119 nie tylko jako zakres W artykule autor opisuje \u015bwiat magic znych kwiat\u00f3w w dzie\u0142ach poe tyckich Karla Jarom\u00edra Erbena, szczeg\u00f3lnie w tomiku Kytice. W swoich balladach czeski poeta ukazuje przyrod\u0119 nie tylko jako zakres Artyku\u0142 przed stawia sylwetk\u0119 Oto M\u00e1dra, szarej eminencji czeskiego Ko\u015bcio\u0142a katolickiego w latach 1968\u20131989. W czasie praskiej wiosny M\u00e1dr wyk\u0142ada\u0142 etyk\u0119 na Katolickim Wydziale Teologicznym w Pradze. Od lat siedemdziesi\u0105tych ", "2719-7026": "Formy zagospodarowania mienia Zasobu W\u0142asno\u015bci Rolnej Skarbu Pa\u0144stwa po zmianie przepis\u00f3w z 2016 roku Prawne aspekty ochrony przed ha\u0142asem na obszarach wiejskich Unijna pomoc publiczna w zarz\u0105dzaniu ryzykiem w rolnictwie \u2013 wybrane aspekty prawne Umowa o pomocy przy zbiorach Wprowadzanie nowej \u017cywno\u015bci na rynek unijny w \u015bwietle rozporz\u0105dzenia nr 2015/2283 Celem artyku\u0142u jest okre\u015blenie wp\u0142ywu zmian w przepisach prawa, w szczeg\u00f3lno\u015bci wprowadzonych ustaw\u0105 z 14 kwietnia 2016 r. o wstrzymaniu sprzeda\u017cy nieruchomo\u015bci z Zasobu W\u0142asno\u015bci Rolnej Skarbu Pa\u0144stwa, na formy Celem rozwa\u017ca\u0144 jest ocena systemu prawnego rozporz\u0105dzenia dotycz\u0105cego ochrony \u015brodowiska przed ha\u0142asem na terenach wiejskich oraz odpowied\u017a na pytanie, w jakim stopniu obowi\u0105zuj\u0105ce przepisy uwzgl\u0119dniaj\u0105 specyfik\u0119 zagro\u017ce\u0144 ha\u0142asowych wyst\u0119puj\u0105cych na Celem rozwa\u017ca\u0144 jest okre\u015blenie zakresu i zasad udzielania pomocy publicznej w celu wspierania zarz\u0105dzania ryzykiem w rolnictwie. Przeanalizowano rozwi\u0105zania normatywne zawarte w prawie pierwotnym i wt\u00f3rnym UE i stwierdzono, \u017ce Celem artyku\u0142u jest okre\u015blenie normatywnej formy kontraktu na pomoc przy zbiorach oraz wyja\u015bnienie w\u0105tpliwo\u015bci, jakie mog\u0105 si\u0119 pojawi\u0107 w jego praktycznym zastosowaniu. Z uwagi na wyst\u0119powanie wypadk\u00f3w w rolnictwie odpowiedziano Do niedawna wprowadzanie nowej \u017cywno\u015bci na rynek UE by\u0142o regulowane g\u0142\u00f3wnie rozporz\u0105dzeniem (WE) nr 258/97. Rozwi\u0105zania zawarte w tym akcie by\u0142y jednak krytykowane. W konsekwencji od 1 stycznia 2018 r. ", "2450-0976": "Pierwsze miesi\u0105ce dzia\u0142alno\u015bci s\u0105d\u00f3w pokoju w Apelacji Pozna\u0144skiej w 1920 roku w \u015bwietle akt S\u0105du Apelacyjnego w Poznaniu Sukcesja pa\u0144stw po rozpadzie Socjalistycznej Federacyjnej Republiki Jugos\u0142awii Koncepcje statusu prawnego Arktyki Zasada humanitaryzmu w krajowych i mi\u0119dzynarodowych standardach prawa penitencjarnego Krzysztof Chmielewski, Maciej Paj\u0105k Zasada humanitaryzmu w krajowych i mi\u0119dzynarodowych standardach prawa penitencjarnego Krzysztof ", "2450-5846": "P\u00f3\u0142nocna granica zasi\u0119gu osadnictwa kultury p\u00f3\u017anej ceramiki wst\u0119gowej Gospodarcze i spo\u0142eczne znaczenie nieudomowionych zwierz\u0105t dla spo\u0142eczno\u015bci wczesnoneolitycznych w wybranych rejonach Europie \u015arodkowej Analiza antropologiczna materia\u0142u kostnego z wykop\u00f3w nr 69 i 70 ze stanowiska Pozna\u0144-Ostr\u00f3w Tumski 9/10 Zwierz\u0119ta w czasach nowo\u017cytnych (XVIII-XIX w.) Dane archeozoologiczne z bada\u0144 na terenie osady w Nakonowie Starym stan. 2, gm. Choce\u0144, woj. kujawsko-pomorskie O pewnym \u201ekazachskim\u201d petroglifie i jego \u201epodr\u00f3\u017cy\u201d w czasie i przestrzeni. Refleksja o spo\u0142ecznej adaptacji przesz\u0142o\u015bci ", "2084-9257": "Imperatyw opieki paliatywnej w medycynie weterynaryjnej ... Aby\u015bcie si\u0119 wzmacniali i przed\u0142u\u017cali \u017cycie na ziemi. Eschatologia doskona\u0142o\u015bci, rygory Nidda i skandal higieny rasowej w okresie 1850\u20131945 Przemoc hermeneutyczna. O analogicznej rekonstrukcji obecno\u015bci Dialogiczno\u015b\u0107 jako warunek konstytuowania si\u0119 podmiotu. Refleksje wok\u00f3\u0142 Sporu o podmiotowo\u015b\u0107 Moja przygoda z praktycyzmem Celem artyku\u0142u jest ukazanie warunk\u00f3w konstytucji podmiot\u00f3w w zakresie dialogu i postaci Innego. Stosowane przeze mnie podej\u015bcie analityczne i hermeneutyczne stanowi zakres interdyscyplinarnej pr\u00f3by opisywania relacji mi\u0119dzy r\u00f3\u017cnymi terminami relacji: W swojej klasycznej pracy, Julian Huxley formu\u0142uje perspektyw\u0119 mo\u017cliwej przysz\u0142o\u015bci gatunku ludzkiego, przysz\u0142o\u015bci, do kt\u00f3rej \u2013 jak wierzy \u2013 winni\u015bmy zd\u0105\u017ca\u0107. Wskazuj\u0105c na s\u0142abo\u015bci i ograniczenia, jakie napotyka natura ludzka W niniejszym tek\u015bcie skoncentrujemy si\u0119, wbrew obecnym trendom w literaturze przedmiotu, na jednej z rzadziej dyskutowanych pod k\u0105tem etycznym i spo\u0142ecznym postaci ulepszania natury ludzkiej, to jest na udoskonalaniu ludzkich ", "1506-3615": "Uwagi o znakach w\u0142asno\u015bciowych z drugiej po\u0142owy XV i pierwszej \u0107wierci XVI wieku w inkunabu\u0142ach Biblioteki Uniwersyteckiej w Poznaniu Pontificale Romanum z 1520 roku z biblioteki prymasa Macieja Drzewickiego. O odnalezieniu jednego z zaginionych klejnot\u00f3w Biblioteki Katedralnej w Gnie\u017anie Psalmy Dawidowe (Gda\u0144sk 1616): przyczynek do recepcji Katechizmu Heidelberskiego w Polsce Migracja danych do zintegrowanego systemu bibliotecznego udost\u0119pnionego na licencji publicznej (open source). Dotychczasowe do\u015bwiadczenia (prze\u0142. Tomasz Olszewski). Od Ostroroga do \u201ePszczelnictwa Wsp\u00f3\u0142czesnego\u201d \u2013 zarys wielkopolskiego pi\u015bmiennictwa pszczelniczego Artyku\u0142 stanowi Zbi\u00f3r uwag dotycz\u0105cych charakterystycznych kategorii Dodaj znakow w\u0142asno\u015bciowych ksi\u0105\u017cki, znajduj\u0105cych Si\u0119 w inkunabu\u0142ach ZE Zbior\u00f3w Biblioteki Uniwersyteckiej w Poznaniu, osadzonych na TLE zjawisk kulturowych p\u00f3\u017anego \u015bredniowiecza i pocz\u0105tk\u00f3w Tematem artyku\u0142u jest odnalezione w maju 2013 roku Pontificale Romanum (wyd. Wenecja 1520), kt\u00f3re od czas\u00f3w ostatniej wojny uwa\u017cane by\u0142o za zaginione. Egzemplarz ten, wydany w oficynie Lucantonia Giunty, by\u0142 Tematem artyku\u0142u jest odnalezione w maju 2013 roku Pontificale Romanum (wyd. Wenecja 1520), kt\u00f3re od czas\u00f3w ostatniej wojny uwa\u017cane by\u0142o za zaginione. Egzemplarz ten, wydany w oficynie Lucantonia Giunty, by\u0142 Artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 okre\u015blenia okoliczno\u015bci powstania i ewentualnych \u017ar\u00f3de\u0142 katechizmu zamieszczonego w sk\u0142adzie Psalm\u00f3w Dawidowych (Gda\u0144sk 1616) \u2013 Katechizmu Heidelberskiego, zwanego r\u00f3wnie\u017c Katechizmem Palatynatu, wydanego w 1563 roku. Redaktorzy polscy Pocz\u0105tki wielkopolskiego pi\u015bmiennictwa pszczelniczego zwi\u0105zane s\u0105 z dzia\u0142alno\u015bci\u0105 Jana Ostroroga i pierwsz\u0105 polsk\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0105 pszczelarsk\u0105, Nauk\u0105 ko\u0142o pasiek, wydan\u0105 w 1614 roku. Prawdziwie bujny rozw\u00f3j o\u015bwiaty pszczelarskiej, w tym literatury, ", "0302-7384": "Z Tibullusowej palety gatunkowej . Modlitwa i hymn jako wyk\u0142a dniki programu poetyckiego elegika My\u015bli Heraklita \u2013 niedrukowane drobiazgi z przek\u0142ad\u00f3w Stefana Srebrnego (Heraclitus\u2019 Thoughts: Unprinted Bits and Pieces of Stefan Srebrny\u2019s Translations). Pierre Dalicourt i Sekret op\u00f3\u017aniania staro\u015bci (1668). Zarys lektury w kontek\u015bcie translatio studii [Pierre Dalicourt and Le secret de retarder la vieillesse (1668). Prolegomena to the lecture in the context Witolda Stefa\u0144skiego interpretacja Plato\u0144skiego dialogu Kratylos (Plato\\'s Cratylus Interpreted by Witold Stefa\u0144ski) Sposoby czytania rzymskich portret\u00f3w starc\u00f3w z okresu republiki (How to Read Roman Republican Portraits of the Old Men) W epoce antycznej ogromn\u0105 popularno\u015bci\u0105 cieszy\u0142a si\u0119 koncepcja bosko\u015bci ziemskich w\u0142adc\u00f3w. Zjawisko to obserwujemy pocz\u0105wszy od epos\u00f3w Homera, poprzez monarchi\u0119 hellenistyczn\u0105, a\u017c po Augusta i p\u00f3\u017aniej, u poga\u0144skich lub chrze\u015bcija\u0144skich Bibliografia publikacji Prof. Witolda Klingera (1875-1962) - opracowa\u0142 Henryk Paprocki This is a critical review of: El\u017cbieta Starek, Grzegorz Kot\u0142owski, \u0141aci\u0144skie inskrypcje w ko\u015bcio\u0142ach Gda\u0144ska.\u015ar\u00f3dmie\u015bcie, Pelplin 2015, Bernardinum, 165x235, 236 s. ISBN: 978-83-7823-636-8. Przek\u0142ady nagrodzone w Og\u00f3lnopolskim Konkursie Translatorskim O Wawrzyn Klemensa Janickiego, Pozna\u0144 2016 ", "2450-6435": "Diagnozowanie sprawno\u015bci m\u00f3wienia w perspektywie (nie tylko) egzaminu maturalnego Wobec cielesnej ekspansji \u2013 poetyckie reakcje Mistrzyni dyskrecji, znawczyni sztuki harmonii Gimnazjali\u015bci w epoce wt\u00f3rnej oralno\u015bci. Analiza wybranych wypowiedzi pisemnych Wprowadzenie Projekt lekcji (w formie prezentacji multimedialnej) wprowadzaj\u0105cej w swoisto\u015b\u0107 gatunkow\u0105 powie\u015bci detektywistycznej. Cykl scenariuszy lekcji dotycz\u0105cy analizy i interpretacji powie\u015bci detektywistycznej (na podstawie Psa Baskervill\u00f3w Arthura Conan Doyle\\'a). Test zawiera zadania sprawdzaj\u0105ce znajomo\u015b\u0107 tre\u015bci utworu Arthura Conana Doyle\\'a oraz wiedz\u0119 i umiej\u0119tno\u015bci opanowane przez uczni\u00f3w podczas cyklu lekcji po\u015bwi\u0119conego analizie i interpretacji Psa Baskervill\u00f3w. W tw\u00f3rczo\u015bci Wis\u0142awy Szymborskiej humor poetycki \u0142\u0105czy si\u0119 z filozoficznymi dociekaniami po\u015bwi\u0119conymi tak wa\u017cnym problemom, jak bycie cz\u0142owieka w \u015bwiecie. Poetka ujawnia regu\u0142y sprzeczno\u015bci mi\u0119dzy wyobra\u017ceniami w ludzkiej \u015bwiadomo\u015bci a Autorka przedstawia wnioski z projektu badawczego \u201eDydaktyka literatury i j\u0119zyka polskiego w gimnazjum w \u015bwietle nowej podstawy programowej\u201d przeprowadzonego w\u015br\u00f3d ponad 6000 uczni\u00f3w, ich rodzic\u00f3w, nauczycieli, bibliotekarzy oraz dyrektor\u00f3w szk\u00f3\u0142. ", "2300-3936": "Stan kadr administracji publicznej z perspektywy og\u00f3lnokrajowej i regionalnej Rozwa\u017cania na temat represyjnych i prewencyjnych element\u00f3w odpowiedzialno\u015bci odszkodowawczej na przyk\u0142adzie instytucji odszkodowania karnego (punitive damages) w \u015bwietle orzeczenia S\u0105du Najwy\u017cszego oraz Trybuna\u0142u Konstytucyjnego Zwolnienie od podatku od czynno\u015bci cywilnoprawnych sprzeda\u017cy gospodarstwa rolnego jako forma pomocy de minimis w rolnictwie Habilitacje w Polsce Ludowej. Cz\u0119\u015b\u0107 1. Warunki i przebieg habilitacji w prawie szk\u00f3\u0142 wy\u017cszych Unia polsko-rosyjska z 1815 r. na tle unii lubelskiej i projekt\u00f3w unii Rzeczypospolitej i Rosji z XVI i XVII w. W nauce nie ma po\u017cegna\u0144 \u2013 pami\u0119ci Profesora Jana Bocia (Aleksandra Szadok-Bratu\u0144) W nauce nie ma po\u017cegna\u0144 \u2013 pami\u0119ci Profesora Jana Bocia Sprawozdanie z Og\u00f3lnopolskiej Konferencji Naukowej \u201eNauka i praktyka w s\u0142u\u017cbie cz\u0142owiekowi pracy: \u00abInspekcja Pracy \u2013 wyzwania przysz\u0142o\u015bci\u00bb\u201d, Wydzia\u0142 Prawa i Administracji Uniwersytetu im. Adama Mickiewicza w Poznaniu, 27 pa\u017adziernika 2016 W sprawie habilitacji w projektach za\u0142o\u017ce\u0144 Prawa szkolnictwa wy\u017cszego (Ustawa 2.0) Aleksander Jakubowski, Sebastian Gajewski, An argument from the judicial decisions of the administrative court, Wydawnictwa Uniwersytetu Warszawskiego, Warszawa 2015 (by Paulina Jankowska) ", "0081-0002": "Obraz pasterzy w staropolskich kol\u0119dach i pastora\u0142kach (na materiale tzw. \u201eKantyczek karmelita\u0144skich\u201d z XVII i XVIII wieku) Nazwy zakon\u00f3w i zgromadze\u0144 zakonnych m\u0119skich \u0141u\u017eiski serbski s\u0142ownik K. B. Pfula jako s\u0142ownik \u201eodrodzeniowy\u201d J\u0119zyki w kontakcie. Fenomen s\u0142owia\u0144skiej komunikatywno\u015bci System samog\u0142oskowy wsp\u00f3\u0142czesnego j\u0119zyka g\u00f3rno\u0142u\u017cyckiego The article contains a catalogue of plots and motifs related to the genocide of the Armenians (committed by the Turks in the years 1915-1923) in Polish literature. The earliest work ", "2300-4754": "POCHODZENIE, BUDOWA I FUNKCJONOWANIE UKRAI\u0143SKICH NAZW PODZESPO\u0141\u00d3W KOMPUTEROWYCH KOGNITYWNY MODEL KONCEPTU STRACH W J\u0118ZYKU UKRAI\u0143SKIM \u201eDRWAL NA PUSTYNI\u201d. O KONDYCJI WSP\u00d3\u0141CZESNEGO UKRAI\u0143SKIEGO PISARZA: JEGO WIZERUNKU ORAZ ROLI W PROCESIE LITERACKIM UKRAI\u0143SKA PRASA KOBIECA W GALICJI WSCHODNIEJ W LATACH 1884\u20131939 ROSJANIE W TW\u00d3RCZO\u015aCI MYCHAJ\u0141A KOCIUBYNSKIEGO \u2014 PR\u00d3BA IMAGOLOGICZNEGO OPISU W artykule dokonana zosta\u0142a analiza obszernego antroponimicznego oraz toponimicznego materia\u0142u, zawartego w ksi\u0119gach metrykalnych parafi i we Wschodniej Galicji, kt\u00f3ry jest wykorzystywany przez j\u0119zykoznawc\u00f3w, historyk\u00f3w, etnolog\u00f3w i innych badaczy. Okre\u015blona W artykule dokonana zosta\u0142a analiza obszernego antroponimicznego oraz toponimicznego materia\u0142u, zawartego w ksi\u0119gach metrykalnych parafi i we Wschodniej Galicji, kt\u00f3ry jest wykorzystywany przez j\u0119zykoznawc\u00f3w, historyk\u00f3w, etnolog\u00f3w i innych badaczy. Okre\u015blona W artykule przeanalizowano sposoby prezentacji kultury Ukrainy w podr\u0119cznikach j\u0119zyka ukrai\u0144skiego adresowanych do student\u00f3w polskich. Zamieszczone w podr\u0119cznikach teksty przeznaczone do czytania zosta\u0142y zbadane pod wzgl\u0119dem ich przydatno\u015bci w procesie W artykule przeanalizowano sposoby prezentacji kultury Ukrainy w podr\u0119cznikach j\u0119zyka ukrai\u0144skiego adresowanych do student\u00f3w polskich. Zamieszczone w podr\u0119cznikach teksty przeznaczone do czytania zosta\u0142y zbadane pod wzgl\u0119dem ich przydatno\u015bci w procesie Artyku\u0142 zosta\u0142 po\u015bwi\u0119cony roli przek\u0142adu w nauce j\u0119zyka ukrai\u0144skiego jako obcego. Przedstawiono rezultaty ankiet przeprowadzonych w\u015br\u00f3d student\u00f3w f. ukrai\u0144skiej Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego i Pa\u0144stwowej Wy\u017cszej Szko\u0142y Wschodnioeuropejskiej w Przemy\u015blu (pytania: 1) ", "2299-6885": "JAN ERIK HOLST & PAWE\u0141 URBANIK (eds.): Kino Norwegii. Warszawa-Krak\u00f3w: MFF Nowe Horyzonty, 2011. 350 pp. GRA\u017bYNA SZELAGOWSKA: Dania, 2010, Wydawnictwo Trio, 454 s. Helena GARCZY\u0143SKA: Troll 1. J\u0119zyk norweski: teoria i praktyka \u2013 poziom podstawowy; Helena GARCZY\u0143SKA, Maciej BALICKI: Troll 2. J\u0119zyk norweski: teoria i praktyka \u2013 poziom \u015bredniozaawansowany (review) Biogram Witolda Maciejewskiego Publikacje Witolda Maciejewskiego / Publications by Witold Maciejewski ", "1509-4146": "\u017byczenia dla Jubilata Strawberry Fields for ever. Kr\u00f3tki szkic pokolenia Baby Boomers (urodzonych w latach 1946\u20131956) uprawiaj\u0105cych dziedzin\u0119 j\u0119zykoznawstwa Pod\u0105\u017caj\u0105c ekolingwistycznymi \u015bladami Jubilata, Profesora Stanis\u0142awa Puppla: Czy nauczyciel j\u0119zyka angielskiego i jego kompetencje j\u0119zykowo-komunikacyjne w \u015brodowisku szkolnym s\u0105 wci\u0105\u017c istotne we wsp\u00f3\u0142czesnym zglobalizowanym \u015bwiecie? Jan Szczepan Otr\u0119bski \u2013 lituanista dw\u00f3ch uniwersytet\u00f3w w Wilnie i w Poznaniu Homografia wyraz\u00f3w rosyjskich o homonimicznych formach podstawowych \u017byczenia dla Jubilata: Profesora Stanis\u0142awa Puppla Strawberry Fields for ever. Kr\u00f3tki szkic pokolenia Baby Boomers (urodzonych w latach 1946\u20131956) uprawiaj\u0105cych dziedzin\u0119 j\u0119zykoznawstwa Pod\u0105\u017caj\u0105c ekolingwistycznymi \u015bladami Jubilata, Profesora Stanis\u0142awa Puppla: Czy nauczyciel j\u0119zyka angielskiego i jego kompetencje j\u0119zykowo-komunikacyjne w \u015brodowisku szkolnym s\u0105 wci\u0105\u017c istotne we wsp\u00f3\u0142czesnym zglobalizowanym \u015bwiecie? Jan Szczepan Otr\u0119bski \u2013 lituanista dw\u00f3ch uniwersytet\u00f3w w Wilnie i w Poznaniu Homografia wyraz\u00f3w rosyjskich o homonimicznych formach podstawowych ", "2084-6991": "S\u0142owo wst\u0119pne Ministra Obrony Narodowej S\u0142owo wst\u0119pne Redaktora Naczelnego Bezpiecze\u0144stwo pa\u0144stwa w Unii Europejskiej na przyk\u0142adzie Polski. Analiza realistyczna i pa\u0144stwowo-centryczna Rola wojsk specjalnych w systemie obronnym RP Obw\u00f3d Kaliningradzki a bezpiecze\u0144stwo Polski Poszukiwanie uniwersalnej definicji bezpiecze\u0144stwa Polski w niestabilnym systemie Unii Europejskiej opiera si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na odnalezieniu si\u0119 w roli gracza i aktora, kt\u00f3ry jako samodzielny podmiot bierze aktywny udzia\u0142 w wielowymiarowym Na przestrzeni ostatnich dw\u00f3ch dekad wojska specjalne sta\u0142y si\u0119 wa\u017cnym elementem system\u00f3w obronnych wielu pa\u0144stw, wnosz\u0105c istotny wk\u0142ad w prowadzone operacje wojskowe, oraz og\u00f3lny potencja\u0142 realizacji stawianych przed nimi zada\u0144. Obw\u00f3d Kaliningradzki Federacji Rosyjskiej (FR) odgrywa istotn\u0105 rol\u0119 dla bezpiecze\u0144stwa Polski, Litwy oraz pa\u0144stw regionu Morza Ba\u0142tyckiego. Ten najbardziej na zach\u00f3d wysuni\u0119ty obszar Rosji otoczony jest pa\u0144stwami UE i NATO Celem niniejszego opracowania jest analiza za\u0142o\u017ce\u0144 polityki ochrony cyberprzestrzeni RP zaprezentowanych w dokumencie zatytu\u0142owanym Polityka ochrony cyberprzestrzeni Rzeczypospolitej Polskiej, zaprezentowanym w 2013 r. przez Ministerstwo Administracji i Cyfryzacji i Agencj\u0119 Tre\u015bci\u0105 publikacji jest przedstawienie wybranych problem\u00f3w prognozowania w naukach spo\u0142ecznych. W artykule skoncentrowano si\u0119 na metodzie gier decyzyjnych/symulacyjnych, kt\u00f3re \u2013 zw\u0142aszcza wraz z rozwojem teorii gier oraz komputer\u00f3w \u2013 s\u0105 ", "2451-2273": "B\u00f3g i cz\u0142owiek w teologii zorientowanej dialogicznie Do\u015bwiadczenie historyczno-religijnej alienacji a wsp\u00f3\u0142czesne relacje wewn\u0105trz chrze\u015bcija\u0144stwa Moska\u0142yk Jaros\u0142aw Biblijny profil Maryi w relacji \u201eo narodzeniu Jezusa\\\" (Mt 1,18-25) - propozycja interpretacji Jak\u0105 rol\u0119 odgrywaj\u0105 starsi Izraela w tekstach przedstawiaj\u0105cych epok\u0119 Moj\u017cesza? Kszta\u0142towanie samo\u015bwiadomo\u015bci moralnej ma\u0142\u017conka w nauczaniu \u015bw. Augustyna z Hippony Artyku\u0142 podejmuje zagadnienie mo\u017cliwych paraleli pomi\u0119dzy zapisami z list topograficznych Ramzesa II i Ramzesa III oraz biblijnym opisem konfliktu pomi\u0119dzy Izraelitami a Siser\u0105, dow\u00f3dc\u0105 wojsk kananejskiego w\u0142adcy Jabina (Sdz 4-5). Chrze\u015bcija\u0144ska wizja cz\u0142owieka ukazuje go jako nieustannego w\u0119drowca do Boga. To bycie z Bogiem ukazuje si\u0119 cz\u0142owiekowi jako przedmiot najg\u0142\u0119bszych nadziei i pragnie\u0144, kt\u00f3re stopniowo realizuj\u0105 si\u0119 a\u017c do pe\u0142ni Artyku\u0142 Filmowe transformacje Ewangelii. Perspektywa mariologiczna przedstawia analiz\u0119 dw\u00f3ch wsp\u00f3\u0142czesnych obraz\u00f3w o \u017cyciu Jezusa i Jego Matki: pochodz\u0105cego z roku 1995 francuskiego filmu Marie de Nazareth w re\u017cyserii Jeana Dellanoya Artyku\u0142 Filmowe transformacje Ewangelii. Perspektywa mariologiczna przedstawia analiz\u0119 dw\u00f3ch wsp\u00f3\u0142czesnych obraz\u00f3w o \u017cyciu Jezusa i Jego Matki: pochodz\u0105cego z roku 1995 francuskiego filmu Marie de Nazareth w re\u017cyserii Jeana Dellanoya Artyku\u0142 przedstawia inicjatywy na rzecz pokoju Benedykta XVI, kt\u00f3ry nie tylko jawi si\u0119 jako kontynuator zamierze\u0144 Jana Paw\u0142a II, lecz r\u00f3wnie\u017c jako ten, kt\u00f3ry wprowadzi\u0142 pewne nowe elementy. Papie\u017c w ", "0070-2471": "S\u0105downictwo rektor\u00f3w krakowskich w XVI wieku Czy Thomas Hobbes by\u0142 libera\u0142em ? Prawo handlowe w szwajcarskim Kodeksie zobowi\u0105za\u0144 Zasady dziedziczenia ustawowego na ziemiach Kr\u00f3lestwa Polskiego po 1826 roku Z dziej\u00f3w s\u0105d\u00f3w przysi\u0119g\u0142ych na ziemiach polskich w XIX wieku Celem publikacji jest ukazanie w\u0142adzy s\u0105downiczej i katalogu kar jakim dysponowa\u0142 rektor Akademii Krakowskiej, celem pow\u015bci\u0105gania niesfornych \u017cak\u00f3w i pracownik\u00f3w. Celem opracowania jest odpowied\u017a na pytanie na ile autora \\\"Lewiatana\\\" mo\u017cna uzna\u0107 za prekursora my\u015bli liberalnej. Artyku\u0142 ukazuje szwajcarski Kodeks zobowi\u0105za\u0144 jako kamie\u0144 milowy szwajcarskiego procesu unifikacji prawa, a tak\u017ce jako jedno z najwa\u017cniejszych dokonana\u0144 europejskiej my\u015bli prawniczej prze\u0142omu XIX i XX w. Artyku\u0142 ma na celu om\u00f3wienie najwa\u017cniejszych zasad, niezwykle skomplikowanego, a obowi\u0105zuj\u0105cego w praktyce s\u0105dowej po dzi\u015b dzie\u0144, prawa spadkowego Kr\u00f3lestwa Polskiego po wej\u015bciu w \u017cycie Kodeksu Cywilnego z 1826 r. Rozprawa po\u015bwi\u0119cona jest jednej z najwa\u017cniejszych instytucji europejskiego prawa procesowego, kt\u00f3ra mia\u0142a zasadniczy wp\u0142yw na kszta\u0142towanie si\u0119 polskiej praktyki s\u0105dowej a\u017c do 1939 r. ", "2450-4939": "Polskie realia w kol\u0119dach i pastora\u0142kach XVII i XVIII wieku (na materiale tzw. Kantyczek karmelita\u0144skich) \u201eA usta zn\u00f3w rozlu\u017aniaj\u0105 si\u0119 do s\u0142\u00f3w okalecza\u0142ych\u201d \u2013 namopaniki Aleksandra Wata (recepcja, j\u0119zyk, interpretacja) O uwarunkowaniach procesu kszta\u0142towania si\u0119 i stabilizacji rosyjskich nazwisk Og\u0142oszenia sprzeda\u017cy odzie\u017cy damskiej a metody wp\u0142ywania na odbiorc\u0119 Zr\u00f3\u017cnicowanie ekstensji tekstowej fonetycznych form obocznych w Ksi\u0119gach o gospodarstwie Piotra Krescentyna z 1549 roku The author focuses, after brief outline of wartime highlights in the life of Professor Zygmunt Zag\u00f3rski, on short biographical notes of prewar linguists from Wilno, who after the war moved ", "2082-5951": "Narodziny \u201e\u017cydowskiej archeologii\u201d i nowoczesna interpretacja antycznej sztuki \u017cydowskiej Sposoby gromadzenia oraz magazynowania zasob\u00f3w wodnych w klasycznej kulturze nizinnych maj\u00f3w (iii\u2013ix/x wiek n.e.) Monarchia absolutna ludwika XIV. Nowe \u015bcie\u017cki badawcze Problem ci\u0105g\u0142o\u015bci istnienia Boga Poetyka (nie)wyra\u017calnego po\u017c\u0105dania, czyli zarys historii powie- \u015bci gejowskiej w Polsce na tle socjologiczno-kulturowym recenzja ksi\u0105\u017cki: Censorini, Liber De Die Natali ad Quintum Caerellium/Censorynus, Ksi\u0119ga o dniu narodzin dla Kwintusa Caereliusza, przek\u0142., wst\u0119p i komentarz B.J. Ko\u0142oczek, Wydawnictwo Naukowe UAM, Pozna\u0144 2014 [=Fontes Historiae recenzja ksi\u0105\u017cki A. \u017burek, ,,Mysterium Passionis-Corpus et Sanguis Christi-Communio\u201d. Eucharystia sakramentem wtajemniczenia chrze\u015bcija\u0144skiego w Ko\u015bciele \u0142aci\u0144skim czwartego i pocz\u0105tku pi\u0105tego wieku, Ksi\u0119garnia \u015bw. Jacka, Katowice 2012, Studia Antiquitatis Christianae. Series rec. ksi\u0105\u017cki F. Tuczy\u0144ski, Ofiary zabobonu. Powie\u015b\u0107 obyczajowa z czas\u00f3w polskich XVII [sic!] stulecia. Do druku podali, z orygina\u0142em skoligacili A. Fr\u0105ckowiak i B. Krakowski [;] Wst\u0119p D. Jung [;] S\u0142\u00f3w kilka na temat recenzji naukowej Dariusza Spycha\u0142y monografii autorstwa Moniki O\u017c\u00f3g pt. Inter duas potestates. Polityka religijna Teoderyka Wielkiego Recenzja ksi\u0105\u017cki: Peter Heather, Odrodzenie Rzymu. Cesarze i papie\u017ce: b\u00f3j o w\u0142adz\u0119 nad chrze\u015bcija\u0144stwem, prze\u0142. J. Szczepa\u0144ski, Dom Wydaw\u00acniczy Rebis, Pozna\u0144 2014, 514 s. z ilustracjami i mapamistrony ", "2391-4491": "CHI\u0143SKA TERMINOLOGIA PRAWNICZA Z ZAKRESU PRAWA W\u0141ASNO\u015aCI A review of TERMINOLOGIA J\u0118ZYKA PRAWNEGO I STRATEGIE TRANSLATORSKIE W PRZEK\u0141ADACH KODEKSU SP\u00d3\u0141EK HANDLOWYCH NA J\u0118ZYK NIEMIECKI by Joanna KRZYWDA Recenzja ksi\u0105\u017cki TERMINOLOGIA J\u0118ZYKA PRAWNEGO I STRATEGIE TRANSLATORSKIE W PRZEK\u0141ADACH KODEKSU SP\u00d3\u0141EK HANDLOWYCH NA J\u0118ZYK NIEMIECKI Joanny KRZYWDY ANALIZA LINGWISTYCZNA SI\u0141Y KONIECZNO\u015aCI W KONTEK\u015aCIE PRAWNYM W J\u0118ZYKU FI\u0143SKIM I POLSKIM PU\u0141APKI J\u0118ZYKA ANGIELSKIEGO JAKO DOCELOWEGO W PRZEK\u0141ADZIE PRAWNICZYM Tematem artyku\u0142u jest terminologia prawnicza z zakresu prawa w\u0142asno\u015bci w Polsce i w Chinach. Z uwagi na liczne kontakty mi\u0119dzy tymi pa\u0144stwami na p\u0142aszczy\u017anie handlowej, coraz cz\u0119\u015bciej konieczne jest dokonywanie Artyku\u0142 ma na celu przedstawienie r\u00f3\u017cnic w wyra\u017caniu stopnia konieczno\u015bci w kontek\u015bcie prawnym w j\u0119zyku fi\u0144skim i polskim. Przyk\u0142ady zaczerpni\u0119te zosta\u0142y z Traktatu o funkcjonowaniu Unii Europejskiej i om\u00f3wione w Przek\u0142ad tekst\u00f3w prawniczych na j\u0119zyk angielski wymaga podejmowania \u015bwiadomych decyzji translatorskich dotycz\u0105cych wyboru wariantu j\u0119zyka docelowego i jego ewentualnych modyfikacji. Analiza powinna mie\u0107 na celu dokonanie wyboru najlepszego z mo\u017cliwych Praca dotyczy nieuwzgl\u0119dniania globalnych i nieskoncentrowanych na gatunku tekstu teorii przek\u0142adu, co prowadzi do uwi\u0119zienia t\u0142umacza w nieko\u0144cz\u0105cej si\u0119 debacie, jaki rodzaj przek\u0142adu stosowa\u0107 tj. przek\u0142ad wolny czy dos\u0142owny. Autor Problemy zwi\u0105zane z konfliktem dotycz\u0105cym tre\u015bci praw analizowane s\u0105 poni\u017cej z perspektywy prawno-j\u0119zykowej w kontek\u015bcie niedawnego sporu o prawa g\u0142osu w Hong Kongu. G\u0142\u00f3wnym problemem prawno-j\u0119zykowym, kt\u00f3ry jest tak\u017ce punktem ", "0081-6884": "J\u0119zyk rosyjski jako centrum idei narodowej \u2013 uj\u0119cie W\u0142adymira Biblera Kszta\u0142towanie nawyk\u00f3w j\u0119zykowych w procesie glottodydaktycznym (aspekt ewolucyjno-antropocentryczny) Predyspozycje indywidualne student\u00f3w wyr\u00f3\u017cniaj\u0105cych si\u0119 Wielop\u0142aszczyznowy charakter lekcji j\u0119zyka obcego Wsp\u00f3\u0142czesne nazwiska rosyjskie pochodzenia polskiego ", "0072-4769": "Andrzej K\u0105tny (Hrsg.): Studia Germanica Gedanensia / Studien zur angewandten Germanistik II, Bd. 23. Wyd. Uniwersytetu Gda\u0144skiego: Gda\u0144sk 2010,467 S Ma\u0142gorzewicz Anna (Hrsg.): Translation: Theorie - Praxis - Didaktik. Neisse Verlag: Dresden - Wroc\u0142aw 2010, 533 S. Silvia Bonacchi. H\u00f6flichkeitsausdr\u00fccke und anthropozentrische Linguistik. Seria J\u0119zyki - Kultury - Teksty - Wiedza. Euro-Edukacja: Warszawa 2011, 394 S. Zofia Ch\u0142opek. Nabywanie j\u0119zyk\u00f3w trzecich i kolejnych oraz wieloj\u0119zyczno\u015b\u0107. Aspekty psycholingioistyczne (i inne). Wydawnictwo Uniwersytetu Wroc\u0142awskiego: Wroc\u0142aw 2011,452 S Ryszard Lipczuk, Magdalena Lisiecka-Czop, Anna Sulikowska (Hrsg.). Frazeologizmy w s\u0142ownikach niemiecko-polskich i polsko-niemieckich na przyk\u0142adzie Pons Du\u017cy S\u0142ownik i Langenscheidt S\u0142ownik Partner. Zapol: Szczecin 2012, 204 S. ", "1899-6256": "Teoretyczne wyznaczniki zmiany systemowej w Unii Europejskiej 2014\u20132019 Proces konstytuowania Unii Bankowej. Geneza, podstawy prawne, cele i zasady dzia\u0142ania Efektywno\u015b\u0107 r\u00f3l mi\u0119dzynarodowych Unii Europejskiej Europejska inicjatywa obywatelska \u2013 uwagi na temat roli obywateli w procesie integracji europejskiej Z\u0142o\u017ca gazu ziemnego we wschodniej cz\u0119\u015bci Morza \u015ar\u00f3dziemnego: implikacje dla Cypru Niniejszy artyku\u0142 w ca\u0142o\u015bci dotyczy teoretycznych wyznacznik\u00f3w zmian systemowych w Unii Europejskiej projektowanych na okres 2014\u20132019. Autor zdecydowa\u0142 si\u0119 w nim na naukow\u0105 identyfikacj\u0119 oraz analiz\u0119 wybranych poj\u0119\u0107 \u2013 g\u0142\u00f3wnie W artykule zaprezentowane zosta\u0142y geneza, proces legislacyjny, podstawy prawne, cele i zasady dzia\u0142ania Unii Bankowej jako nowej struktury organizacyjnej Unii Gospodarczej i Walutowej. Om\u00f3wione zosta\u0142y r\u00f3wnie\u017c wynikaj\u0105ce z reformy ustrojowej Unia Europejska odgrywa na arenie mi\u0119dzynarodowej wiele r\u00f3l, a jednym z priorytetowych kierunk\u00f3w w jej polityce zagranicznej jest region \u015br\u00f3dziemnomorski. Od po\u0142owy lat 90. XX wieku UE stara si\u0119 odgrywa\u0107 Stawiaj\u0105c pytanie o natur\u0119 rozwi\u0105za\u0144 instytucjonalnych przyj\u0119tych w Unii Europejskiej, oczywist\u0105 odpowiedzi\u0105 jest ta, i\u017c fundamentem funkcjonowania systemu politycznego samej Unii \u2013 podobnie zreszt\u0105 jak wszystkich jej pa\u0144stw cz\u0142onkowskich \u2013 Odkrycie wielkich z\u0142\u00f3\u017c gazu ziemnego we wschodniej cz\u0119\u015bci Morza \u015ar\u00f3dziemnego stanowi szans\u0119 nie tylko na powszechne wzbogacenie, wzrost wolumenu inwestycji czy zwi\u0119kszenie liczby miejsc pracy, ale mo\u017ce przyczyni\u0107 si\u0119 tak\u017ce ", "2450-4602": "Chrzest jako pierwotna konsekracja. U \u017ar\u00f3de\u0142 powszechnego powo\u0142ania chrze\u015bcijan do \u015bwi\u0119to\u015bci. Udzia\u0142 ochrzczonych w kap\u0142a\u0144skim, prorockim i kr\u00f3lewskim pos\u0142annictwie Chrystusa. Duchowo\u015b\u0107 nowego cz\u0142owieka w perspektywie tajemnicy sakramentu chrztu Chrzest podstaw\u0105 konsekracji wt\u00f3rnej Chrzest jako \u017ar\u00f3d\u0142o apostolstwa \u015bwieckich Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony jest duchowo\u015bci chrze\u015bcija\u0144skiej w perspektywie sakramentu chrztu rozumianego jako zanurzenie cz\u0142owieka w \u017cyciu Boga Tr\u00f3jjedynego, dzi\u0119ki w\u0142\u0105czeniu go w \u015bmier\u0107 i zmartwychwstanie Chrystusa. Formu\u0142a trynitarna prowadzi do wsp\u00f3lnotowego Szczeg\u00f3lnym skutkiem przyj\u0119cia sakramentu chrztu jest udzia\u0142 w potr\u00f3jnym pos\u0142annictwie Chrystusa: kap\u0142a\u0144skim, prorockim i kr\u00f3lewskim. Refleksja na ten temat sta\u0142a si\u0119 celem niniejszego przed\u0142o\u017cenia. Zagadnienie zosta\u0142o podzielone na trzy cz\u0119\u015bci, Chrze\u015bcijanin mo\u017ce odnale\u017a\u0107 si\u0119 we wsp\u00f3\u0142czesnym \u015bwiecie i aktywnie wp\u0142ywa\u0107 na jego przysz\u0142o\u015b\u0107 realizuj\u0105c swoje powo\u0142anie tylko w oparciu o okre\u015blon\u0105 duchowo\u015b\u0107. Najog\u00f3lniej mo\u017cemy j\u0105 okre\u015bli\u0107 jako duchowo\u015b\u0107 chrzcieln\u0105. Pos\u0142uguj\u0105c Publikacja przedstawia dost\u0119pne dokumenty Ko\u015bcio\u0142a Powszechnego oraz refleksj\u0119 autora na temat omawianych konsekracji: pierwotnej i wt\u00f3rnej. Rok \u017bycia Konsekrowanego, kt\u00f3ry prze\u017cywamy w ca\u0142ym Ko\u015bciele, sta\u0142 si\u0119 doskona\u0142\u0105 okazj\u0105 do rozwa\u017ca\u0144 Zagadnienie apostolstwa \u015bwieckich pojmowane jako w\u0142\u0105czenie si\u0119 w g\u0142oszenie Ewangelii przez ca\u0142y Ko\u015bci\u00f3\u0142 odniesione musi by\u0107 do sakramentu chrztu jako jego \u017ar\u00f3d\u0142a. \u0179r\u00f3d\u0142owy charakter chrztu widoczny jest w kilku aspektach. ", "2353-1428": "Mieszkaniec a u\u017cytkownik zewn\u0119trzny \u2013 perspektywa krytyczna Wielo\u015b\u0107 rzeczywisto\u015bci w przestrzeni turystycznej Tury\u015bci w strukturze miast: obraz konfliktu czy koegzystencji? \u2013 rozwa\u017cania na podstawie bada\u0144 city users w dw\u00f3ch miastach Student jako u\u017cytkownik miasta: brytyjskie do\u015bwiadczenia studentyfikacji Co studentyfikacja ma wsp\u00f3lnego z gentryfikacj\u0105? Artyku\u0142 stanowi pr\u00f3b\u0119 krytycznego spojrzenia na dwa zjawiska b\u0119d\u0105ce wska\u017anikami osi\u0105gni\u0119cia przez miasto postindustrialnej fazy rozwoju: studentyfikacji (ang.: studentification) i wzrostu znaczenia przemys\u0142u turystycznego (w artykule opisywanego w nawi\u0105zaniu do Artyku\u0142 prezentuje oryginaln\u0105, now\u0105 koncepcj\u0119 teoretyczn\u0105 wielo\u015bci rzeczywisto\u015bci przestrzeni turystycznej, dla kt\u00f3rej inspiracj\u0105 sta\u0142y si\u0119 prace Leona Chwistka. Autorzy wprowadzaj\u0105 podzia\u0142 rzeczywisto\u015bci turystycznej na formy, kt\u00f3re nast\u0119pnie charakteryzuj\u0105 za pomoc\u0105 Zasadniczym celem opracowania jest podj\u0119cie dyskusji nad rol\u0105 turysty w strukturach przestrzennych i spo\u0142ecznych wsp\u00f3\u0142czesnego du\u017cego polskiego miasta. Sformu\u0142owano nast\u0119puj\u0105ce pytania: jakie obszary aktywno\u015bci oraz dziedziny aktywno\u015bci w mie\u015bcie wybieraj\u0105 Celem artyku\u0142u jest dokonanie przegl\u0105du oraz usystematyzowanie wynik\u00f3w prowadzonych w Wielkiej Brytanii prac badawczych po\u015bwi\u0119conych procesowi studentyfikacji. Studentyfikacj\u0119 zazwyczaj ujmuje si\u0119 jako proces wieloaspektowych przemian miast akademickich, dokonuj\u0105cych si\u0119 pod Studentyfikacja jest poj\u0119ciem nowym i rzadko wykorzystywanym w badaniach prowadzonych w Polsce. Wi\u0105\u017ce si\u0119, a tak\u017ce proces miejski, kt\u00f3ry opisuje, z rewitalizacj\u0105 miast i negatywn\u0105 jej konsekwencj\u0105, czyli gentryfikacj\u0105. Przebieg ", "2545-3971": "Wprowadzenie Dynamiczny charakter zmiennych indywidualnych \u2013 wyzwania badawcze i implikacje dydaktyczne Zdolno\u015bci j\u0119zykowe i inteligencja w nauce j\u0119zyka obcego \u2013 teoria naukowa a praktyka dydaktyczna Pisemna autonarracja w badaniu r\u00f3\u017cnic indywidualnych w glottodydaktyce Subiektywne teorie na temat uczenia si\u0119 j\u0119zyka obcego student\u00f3w romanistyki Wprowadzenie ", "1233-2224": "Relacja Thomasa Plattera jako \u017ar\u00f3d\u0142o do \u017cycia codziennego uczni\u00f3w wroc\u0142awskich szk\u00f3\u0142 na pocz\u0105tku XVI wieku Inicjatywy opieku\u0144cze i o\u015bwiatowo-wychowawcze \u0142\u00f3dzkiej spo\u0142eczno\u015bci \u017cydowskiej w latach I wojny \u015bwiatowej \u2013 Przytulisko dla Dzieci Wyznania Moj\u017ceszowego Problemy adaptacji dziecka w okresie mi\u0119dzywojennym Wy\u017csze Studium Polskie przy Bibliotece Polskiej w Pary\u017cu w 1945 roku Edukacja ekologiczna w Drugiej Rzeczypospolitej inspiracj\u0105 dla praktyki edukacyjnej w XXI wieku Bibliografia historii wychowania, szkolnictwa i my\u015bli pedagogicznej w Polsce za rok 2014 (z uzupe\u0142nieniami za lata poprzednie) Sprawozdanie 0 niekt\u00f3rych koncepcjach historii wychowania - jako dyscypliny naukowej w Polsce drugiej po\u0142owy XX wieku Ewaryst Estkowski i jego kontakty z seminariami nauczycielskimi we Wroc\u0142awiu w XIX wieku Badania nad Filozofi\u0105 Pedagogii J\u00f3zefa Hoene-Wro\u0144skiego w czasopi\u015bmiennictwie pedagogicznym w latach 1918 - 1939 ", "1233-6688": "Sprawozdanie z III Konferencji Naukowej Wydzia\u0142u Studi\u00f3w Edukacyjnych UAM \u201dO r\u00f3\u017cnych drogach doskonalenia zdrowia \u2013 modele edukacji zdrowotnej w globalnym \u015bwiecie\u201d, Pozna\u0144, 1 grudnia 2017 roku Sprawozdanie z Og\u00f3lnopolskiej Konferencji Naukowej \u201ePrawda \u2013 Dobro \u2013 Pi\u0119kno w Edukacji, Filozofii i \u017byciu\u201d dedykowanej pami\u0119ci Profesora Janusza Gniteckiego, Pozna\u0144, 19-20 wrze\u015bnia 2017 roku Sprawozdanie z konferencji naukowej \u201e\u0179r\u00f3d\u0142a do dziej\u00f3w staropolskich podr\u00f3\u017cy edukacyjnych\u201d Pozna\u0144, 11 i 12 maja 2017 roku Przygotowanie do zawodu nauczycieli w \u015bwietle raportu NIK i sporu o awans naukowy z dydaktyk przedmiotowych Agnotologia pedagogiczna. Zarys problematyki. Trzy subiektywne opowie\u015bci Sprawozdanie Sprawozdanie Sprawozdanie Sprawozdanie Michalina Kasprzak, Sprawozdanie z Seminarium i Fina\u0142u Wojew\u00f3dzkiego Konkursu \u201eMatematyka bez pami\u0119tnika\u201d Pozna\u0144, 29 marca 2019 .\\n Konrad Nowak-Kluczy\u0144ski, Miko\u0142aj Brenk , Sprawozdanie z Seminarium\u201eWarsztat badawczy wsp\u00f3\u0142czesnego historyka wychowania\u201d Obrzycko, ", "1644-6763": "Lektura deiktyczna. Rozwa\u017cania o dyskursie mi\u0142o\u015bci oraz poetyce interpretacji Polska eseistyka o malarstwie i fotografii od 2. po\u0142owy XX wieku w \u015bwietle rozwa\u017ca\u0144 nad esejem jako form\u0105 (pisarstwa, poznania, do\u015bwiadczania\u2026) Bene nati w interpretacji plastycznej Piotra Stachiewicza Do\u015bwiadczenie kulturowe w poezji Ewy Lipskiej (Zarys problematyki) Libretto jako (u)tw\u00f3r. Zagadnienia genologiczne i metodologiczne \u2013 zarys problematyki S. Jasionowicz, Pustka we wsp\u00f3\u0142czesnym do\u015bwiadczeniu poetyckim, Wydawnictwo Naukowe Uniwersytetu Pedagogicznego, Krak\u00f3w 2009 Recenzja ksi\u0105\u017cki Stanis\u0142awa Jasionowicza - \\\"Pustka we wsp\u00f3\u0142czesnym do\u015bwiadczeniu poetyckim\\\", Wydawnictwo Naukowe Uniwersytetu Pedagogicznego, Krak\u00f3w 2009. ", "1731-7517": "Stosunki mi\u0119dzy pa\u0144stwem i biznesem a wzrost gospodarki Wok\u00f3\u0142 problemu definicji mniejszo\u015bci narodowych Polityczna funkcja muzyki. Antyteza estetyki autonomii dzie\u0142a muzycznego System prasowy Chorwacji Stosunki polityczne mi\u0119dzy USA a Federacj\u0105 Rosyjsk\u0105 w latach 1991\u20132001 To\u017csamo\u015b\u0107 wewn\u0105trz regionalna jest czynnikiem sprzyjaj\u0105cym stabilno\u015bci. Szczeg\u00f3lnie znacz\u0105cy jest tutaj przyk\u0142ad Europy Zachodniej.Wyra\u017anie zarysowana pozycja region\u00f3w w Europie mo\u017ce s\u0142u\u017cy\u0107 jako przes\u0142anka do ich wzajemnego upodabniania si\u0119, co powoduje Artyku\u0142 poswi\u0119cono ocenie przyczyn popierania demokracji w okresach niezadowolenia z jej praktycznego funkcjonowania. Ocen\u0119 oparto o studium przypadku polskich student\u00f3w uniwersyteckich. Rezultaty bada\u0144 wskazuj\u0105, \u017ce poparcie dla demokracji wynika z W artykule, na bazie rosyjskich i zagranicznych archiwalnych dokument\u00f3w poddane zosta\u0142y analizie relacje mi\u0119dzy \u201epartyjno-pa\u0144stwowym kierownictwem\u201d i opozycj\u0105 w Czechos\u0142owacji w ko\u0144cu lat 80-tych. Konserwatywnie nastawieni przedstawiciele w\u0142adz domagali si\u0119 Polityka wspierania kinematografii we Francji, b\u0119d\u0105cej pierwszym producentem film\u00f3w w Europie, ma d\u0142ug\u0105 tradycj\u0119. Fundamentem rozbudowanego systemu finansowania \u201eprzemys\u0142u\u201d filmowego, kt\u00f3ry w swoim obecnym kszta\u0142cie zacz\u0105\u0142 by\u0107 tworzony po zako\u0144czeniu Artyku\u0142 jest po\u015bwi\u0119cony \u017cyciu i dzia\u0142alno\u015bci wybitnego historyka prawa i pa\u0144stwa F. W. Taranowskiego (1875\u20131936), ucznia F. I. Leontiewa, F. W. Taranowski by\u0142 absolwentem Uniwersytetu Warszawskiego, uznanie zdoby\u0142 jako badacz ", "0137-2475": "Seven Medieval Miniatures: Wis\u0142awa Szymborska\\'s Miniatura \u015bredniowieczna translated into Spanish, Portuguese, French, English and German Rese\u00f1a de Marcin Florian Gawrycki: Podgl\u0105daj\u0105c Innego. Polscy trawelebryci w Ameryce \u0141aci\u0144skiej. Wydawnictwo Uniwersytetu Warszawskiego, Warszawa. 2011. P\u00e1gs. 206 Review of Marcin Florian Gawrycki: Podgl\u0105daj\u0105c Innego. Polscy trawelebryci w Ameryce \u0141aci\u0144skiej. Wydawnictwo Uniwersytetu Warszawskiego, Warszawa. 2011. Rese\u00f1a de Marzena Chrobak: Mi\u0119dzy \u015bwiatami. T\u0142umacz ustny oraz komunikacja mi\u0119dzykulturowa w literaturze odkrycia i konkwisty Ameryki. Wydawnictwo Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Krak\u00f3w 2012. P\u00e1gs. 290. Review of Marzena Chrobak: Mi\u0119dzy \u015bwiatami. T\u0142umacz ustny oraz komunikacja mi\u0119dzykulturowa w literaturze odkrycia i konkwisty Ameryki. Wydawnictwo Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Krak\u00f3w 2012. S\u0142owo wst\u0119pne redaktora naukowego, przedstawiaj\u0105ce tematyk\u0119 tomu, kr\u00f3tko omawiaj\u0105ce zebrane artyku\u0142y oraz opowiadaj\u0105ce o pracach naukowych, kt\u00f3rych numer XXXIX/1 Studia Romanica Posnaniensia jest efektem. ", "1853-1393": "SIFAT-SIFAT ISOMORFISMA GRAF FUZZY PADA GRAF FUZZY KUAT SIFAT-SIFAT ISOMORFISMA GRAF FUZZY PADA GRAF FUZZY KUAT SIFAT-SIFAT ISOMORFISMA GRAF FUZZY PADA GRAF FUZZY KUAT SIFAT-SIFAT ISOMORFISMA GRAF FUZZY PADA GRAF FUZZY KUAT SIFAT-SIFAT ISOMORFISMA GRAF FUZZY PADA GRAF FUZZY KUAT ", "1560-7259": "Oxytropis knjazevii, a new name for O. tatarica Knjaz. (Fabaceae) ", "2444-0272": "In Memoriam. Andrzej Dembicz ", "2389-9794": "Adriana Pertuz: To Draw is to Listen ", "2573-4342": "When \u00e2\u20ac\u0153Tried and\\nTrue\u00e2\u20ac Advocacy Strategies Backfire ", "2693-5783": "Works by Dana Robinson ", "1871-7691": "Reviewed by: Natalia Zawiejska, Jagiellonian University, Cracow, Poland. Email: natalia.zawiejska@gmail.com ", "1175-5326": "This paper describes three new species of the genus Zodarion from the Iberian Peninsula: Z. alentejanum, Z. cesari, and Z. costapratae. One species, Z. lusitanicum, is newly recorded for Spain. ", "2074-0204": "Fuzzy \u00ce\u00b1-Translations of KUS-algebras ", "2413-9025": "Wsp\u00f3\u0142czesne Spojrzenie na Problem Potencja\u0142u Indywidualnego Bytu Cz\u0142owieka: Kontekst Filozoficzno-Psychologiczny Asertywno\u015b\u0107 jako element sk\u0142adowy socjalizacji nastolatka W\u0142a\u015bciwo\u015bci psychologiczne ochrony dziewcz\u0105t z r\u00f3\u017cnych typ\u00f3w przywi\u0105zania Obszary priorytetowe dzia\u0142alno\u015bci szk\u00f3\u0142 promuj\u0105cych zdrowie w zakresie ochrony i promocji zdrowia w Europie Wschodniej Formacja kulturi i duchowosc wsp\u00f3\u0142czesnych student\u00f3w Problem potencja\u0142u indywidualnej egzystencji ludzkiej zajmuje jedno z kluczowych miejsc we wsp\u00f3\u0142czesnej nauce. Artyku\u0142 przedstawia podstawowe psychologiczne i filozoficzne podej\u015bcia do rozumienia, definiowania i interpretacji z\u0142o\u017conego i skomplikowanego zjawiska - Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cono analizie osobliwo\u015bci kszta\u0142towania asertywno\u015bci jako elementu sk\u0142adowego socjalizacji nastolatk\u00f3w. Zawarto w nim teoretyczne uzasadnienie, regu\u0142y metodyczne oraz wyniki empirycznych bada\u0144 nad danym problemem. Autor rozpatruje pewno\u015b\u0107 jako jedn\u0105 Artyku\u0142 bada w\u0142a\u015bciwo\u015bci psychologicznych mechanizm\u00f3w obronnych dziewcz\u0105t z innego typu zaj\u0119cia. Uwa\u017camy, \u017ce problem badaj\u0105c pochodzenie psychologiczne mechanizmy obronne i ich klasyfikacji. Pr\u00f3bka Badaniem obj\u0119to kobiety w wieku m\u0142odzie\u017cy i Artyku\u0142 zwraca uwag\u0119 na obszary priorytetowe w zakresie ochrony i promocji zdrowia szk\u00f3\u0142 promuj\u0105cych zdrowie w Europie Wschodniej: zdrowotno-gimnastyczna w Polsce i Rosji, profilaktyczna na W\u0119grzech i w Republice Czeskiej, Powody studenci duchowy kryzys wsp\u00f3\u0142czesnej Ukrainy i cele instytucji szkolnictwa wy\u017cszego w podnoszeniu poziomu duchowej kultury student\u00f3w. analizuje ekonomiczny aspekt edukacji w kszta\u0142towaniu kapita\u0142u ludzkiego w ramach duchowej sferze nowoczesnego ", "2657-3229": "Diagnozowanie postaw prozdrowotnych i proekologicznych u uczni\u00f3w klas pocz\u0105tkowych na podstawie ich spontanicznych wypowiedzi na zaj\u0119ciach edukacyjnych Warto\u015bci pedagogiki J.J. Rousseau w kontek\u015bcie kluczowych umiej\u0119tno\u015bci wsp\u00f3\u0142czesnej edukacji Marzenna Magda-Adamowicz, Ewa Kowalska (red.), Dziecko i dzieci\u0144stwo w badaniach pedagogicznych, Wydawnictwo Adam Marsza\u0142ek, Toru\u0144 2020, pp. 364 Marzenna Magda-Adamowicz, Ewa Kowalska (red.), Dziecko i dzieci\u0144stwo w badaniach pedagogicznych, Wydawnictwo Adam Marsza\u0142ek, Toru\u0144 2020, ss. 364 Edukacja ku m\u0105dro\u015bci w doradztwie edukacyjno-zawodowym W artykule przedstawiono nowe podej\u015bcie do swobodnych pyta\u0144 i wypowiedzi uczni\u00f3w podczas zaj\u0119\u0107 edukacyjnych w klasach I\u2013III. Zwr\u00f3cono uwag\u0119 na warto\u015b\u0107 tych wypowiedzi w procesie edukacji \u2013 potraktowano je jako W opracowaniu podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 przeprowadzenia krytycznej analizy pedagogicznej my\u015bli J.J. Rousseau zawartej w jego osiemnastowiecznej publikacji pt. Emil, czyli o wychowaniu. Przegl\u0105d cytat\u00f3w, wskaz\u00f3wek, sugestii i za\u0142o\u017ce\u0144 edukacyjnych zosta\u0142 dokonany Celem artyku\u0142u jest zaprezentowanie aplikacyjnej roli psychologii m\u0105dro\u015bci w doradztwie edukacyjno-zawodowym rozumianym jako proces przygotowywania uczni\u00f3w do \u015bwiadomego podejmowania decyzji \u017cyciowych. Autor, wychodz\u0105c od analizy koncepcji m\u0105dro\u015bci jako r\u00f3wnowagi R. Istnieje zwi\u0105zek mi\u0119dzy j\u0119zykiem, my\u015bl\u0105 a rzeczywisto\u015bci\u0105. J\u0119zyk jest g\u0142\u00f3wnym czynnikiem wp\u0142ywaj\u0105cym na kszta\u0142t naszych spostrze\u017ce\u0144, s\u0105d\u00f3w, wiedzy i zwyczaj\u00f3w, a narracja umo\u017cliwia ludziom opowiedzenie o sensie konstruowanej przez siebie W czasach relatywizacji zasad i norm wsp\u00f3\u0142\u017cycia mi\u0119dzy lud\u017ami, mno\u017c\u0105cych si\u0119 patologii, zaniku potrzeb duchowych, ro\u015bnie zainteresowanie tym, co wa\u017cne, cenne, niezmienne. Wsp\u00f3\u0142czesna szko\u0142a mo\u017ce uczy\u0107 podopiecznych rozumienia i \u015bwiadomego ", "2450-6354": "Wsp\u00f3\u0142praca transgraniczna w ramach Projektu Parasolowego \u201eKultura pogranicza pomostem integracji spo\u0142eczno\u015bci lokalnych w Euroregionie Bug\u201d Przyczyny wojny gruzi\u0144sko-rosyjskiej w 2008 roku Wybory parlamentarne w Serbii w 2014 roku \u2013 od\u015bwie\u017cenie czy reset krajobrazu politycznego? Podzielona ukrai\u0144ska pami\u0119\u0107 historyczna Od liberalnej partii opozycyjnej do prawicowej partii w\u0142adzy. Trzy dekady w\u0119gierskiego Fideszu (1988\u20132018) Stowarzyszenie Samorz\u0105d\u00f3w Euroregionu Bug realizuje cele statutowe w obr\u0119bie dzia\u0142ania i szeroko poj\u0119tych zagadnie\u0144 transgranicznych. To instytucja po\u015brednicz\u0105ca dla operator\u00f3w \u015brodk\u00f3w unijnych w ramach program\u00f3w unijnych, g\u0142\u00f3wnie wsp\u00f3\u0142finansowanych z Europejskiego Niniejszy artyku\u0142 stanowi pr\u00f3b\u0119 wielop\u0142aszczyznowego om\u00f3wienia przyczyn wojny gruzi\u0144sko-rosyjskiej, kt\u00f3ra wybuch\u0142a 8 sierpnia 2008 roku. Analiz\u0119 rozpoczyna rys geograficzno-historyczny dotycz\u0105cy spornych republik: Abchazji, Osetii Po\u0142udniowej i Ad\u017carii. Konflikt pomi\u0119dzy Gruzj\u0105 Artyku\u0142 jest po\u015bwi\u0119cony analizie przedterminowych wybor\u00f3w parlamentarnych w Serbii, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 16 marca 2014 roku, czyli niespe\u0142na dwa miesi\u0105ce po rozpocz\u0119ciu przez serbski rz\u0105d negocjacji w sprawie przyst\u0105pienia do Tekst ten analizuje przyczyny powstania podzielonej pami\u0119ci historycznej Ukrainy. Nale\u017cy podkre\u015bli\u0107, \u017ce tak naprawd\u0119 \u201cto w\u0142a\u015bnie interpretacja historii narodowej dzieli Ukrai\u0144c\u00f3w w pierwszej kolejno\u015bci\u201d. Je\u015bli chodzi o wschodnich Ukrai\u0144c\u00f3w, kt\u00f3rzy Artyku\u0142 dotyczy rozwoju w\u0119gierskiej partii Fidesz w kontek\u015bcie trzech dekad jej istnienia (1988\u20132018). Autorzy skupili si\u0119 na przeprowadzeniu analizy ostatnich o\u015bmiu lat jej dzia\u0142alno\u015bci, poniewa\u017c w tym okresie partia nieprzerwanie ", "1983-4063": "MAIZE GERMOPLASM TO LOW NITROGEN STRESS ", "2353-6608": "Istota kultury bezpiecze\u0144stwa i jej znaczenie dla cz\u0142owieka i grup spo\u0142ecznych Recenzja ksi\u0105\u017cki Hanny Schreiber: \u015awiadomo\u015b\u0107 mi\u0119dzykulturowa od militaryzacji antropologii do antropologizacji wojska, Wydawnictwo Uniwersytetu Warszawskiego, Warszawa 2013, ss. 364. Informacja o Transdyscyplinarnym Centrum Badania Problem\u00f3w Bezpiecze\u0144stwa im. Prof. K. Bogda\u0144skiego UPH w Siedlcach Recenzja ksi\u0105\u017cki Jacka Pa\u0142kiewicza: D\u017cungla miasta. Klucz do bezpiecze\u0144stwa, ZYSK i S-ka Wydawnictwo, Warszawa 2013, ss. 512. System zarz\u0105dzania kryzysowego \u2013 aspekty teoretyczne, formalne i badawcze W artykule przedstawiono istot\u0119 kultury bezpiecze\u0144stwa oraz jej znaczenie dla jako\u015bci \u017cycia i poziomu bezpiecze\u0144stwa cz\u0142owieka, grup spo\u0142ecznych, instytucji, organizacji i system\u00f3w. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 zwr\u00f3cono na znaczenie kultury bezpiecze\u0144stwa dla Zawiera recenzj\u0119 ksi\u0105\u017cki Hanny Schreiber: \u015awiadomo\u015b\u0107 mi\u0119dzykulturowa od militaryzacji antropologii do antropologizacji wojska. Zawiera Informacje dotycz\u0105ce Transdyscyplinarnego Centrum Badania Problem\u00f3w Bezpiecze\u0144stwa im. Prof. K. Bogda\u0144skiego UPH w Siedlcach. Zawiera recenzj\u0119 ksi\u0105\u017cki Jacka Pa\u0142kiewicza: D\u017cungla miasta. Klucz do bezpiecze\u0144stwa. W artykule om\u00f3wiono podstawowe poj\u0119cia zwi\u0105zane z zarz\u0105dzaniem kryzysowym. Przedstawiono struktur\u0119 systemu zarz\u0105dzania kryzysowego oraz dokonano analizy uwarunkowa\u0144 jako\u015bci funkcjonowania tego systemu. Okre\u015blono r\u00f3wnie\u017c empiryczne wyznaczniki ocen jako\u015bci funkcjonowania systemu ", "2543-6422": "Pomniki historii - spojrzenie krytyczne Przemy\u015bl. Miasto Twierdza oraz Twierdza Przemy\u015bl. Razem czy osobno na drodze do pomnika historii Pozna\u0144 \u2013 wsp\u00f3\u0142czesne przekszta\u0142cenia w historycznej przestrzeni miasta. Stan obecny, dokonania i perspektywy. Kopiec Ko\u015bciuszki w Krakowie \u2013 pomnik historii. Konserwacja, zarz\u0105dzanie, promocja Muzeum Papiernictwa w Dusznikach-Zdroju inicjatorem seryjnej nominacji na list\u0119 UNESCO najcenniejszych europejskich m\u0142yn\u00f3w papierniczych Pomnik historii jako poj\u0119cie pojawi\u0142o si\u0119 w ustawie z dnia 15 lutego 1962 r. o ochronie d\u00f3br kultury i o muzeach. W obecnym akcie prawnym: ustawie z dnia 23 lipca W artykule poruszone zosta\u0142y zagadnienia dotycz\u0105ce wyboru i trudnej selekcji obiekt\u00f3w zabytkowych z terenu miasta Przemy\u015bla, jakie zosta\u0142y wybrane do wpisu na list\u0119 Pomnik\u00f3w Historii RP. Z uwagi na czynniki W artykule, na podstawie analizy sytuacji miasta Poznania, wykazano, \u017ce status pomnika historii nie musi prowadzi\u0107 do zahamowania rozwoju miasta w obszarze historycznym, ale pozwala tak\u017ce na jego wielokierunkowy i Kopiec Ko\u015bciuszki zbudowany w l.1820-1823 przez Nar\u00f3d Polski jako symboliczna mogi\u0142a za pomnik dla Tadeusza Ko\u015bciuszki jest drug\u0105 obok Wawelu znacz\u0105ca subdominant\u0105 w krajobrazie kulturowym Krakowa. W po\u0142. XIX w. M\u0142yn papierniczy w Dusznikach-Zdroju powsta\u0142 przed 1562 r. Dzi\u0119ki op\u0142acalno\u015bci produkcji przez wieki by\u0142 rozbudowywany i zdobiony na wz\u00f3r dworu szlacheckiego. Od 1968 r. jest siedzib\u0105 Muzeum Papiernictwa. W ostatnich ", "1855-6302": "Sytuacja j\u0119zykowa w Unii Europejskiej Fonemy \u015b i \u017a w procesie r\u00f3\u017cnicowania sztokawskiego obszaru j\u0119zykowego Proces adaptacji zapo\u017cycze\u0144 j\u0119zykowych \u2013 czynniki socjo- i psycholingwistyczne wobec zr\u00f3\u017cnicowania anglicyzm\u00f3w w wybranych j\u0119zykach s\u0142owia\u0144skich J\u0119zykowy \u015bwiat ma\u0142ych ojczyzn czyli s\u0142owia\u0144skie pogranicza j\u0119zykowe Wp\u0142yw j\u0119zyka w\u0142oskiego na obecny kszta\u0142t j\u0119zyka moliza\u0144skich Chorwat\u00f3w ", "2544-0764": "Integracja Big Data i Business Intelligence jako innowacyjne rozwi\u0105zanie wspomagaj\u0105ce funkcjonowanie nowoczesnych organizacji Por\u00f3wnanie wydajno\u015bci wybranych technologii tworzenia us\u0142ug sieciowych w aspekcie zastosowa\u0144 w aplikacjach internetowych Opracowanie i testowanie aplikacji utworzonych z u\u017cyciem platform Node.js oraz Laravel Metoda rejestracji i wizualizacji ruchu urz\u0105dzenia mobilnego Wykorzystanie User Experience w procesie poprawy GUI aplikacji Celem niniejszego artyku\u0142u jest przedstawienie mo\u017cliwo\u015bci integracji Business Intelligence(BI) i Big Data (BD). Na podstawie studi\u00f3w literaturowych okre\u015blono potencjalne korzy\u015bci i wady p\u0142yn\u0105ce z takiego rozwi\u0105zania. Ponadto, wymienione zosta\u0142y korzy\u015bci Artyku\u0142 przedstawia analiz\u0119 por\u00f3wnawcz\u0105 wybranych technologii tworzenia us\u0142ug sieciowych. Analiza polega na por\u00f3wnaniu us\u0142ug wykorzystuj\u0105cy protok\u00f3\u0142 SOAP z us\u0142ugami typu RESTful oraz szablon\u00f3w wspomagaj\u0105cych tworzenie us\u0142ug w j\u0119zyku Java: Apache Celem pracy by\u0142a analiza i badanie programowej platformy Node.js i frameworka Laravel, a tak\u017ce por\u00f3wnanie wydajno\u015bci serwis\u00f3w utworzonych za pomoc\u0105 tych technologii. Testy wydajno\u015bci aplikacji przeprowadzono za pomoc\u0105 oprogramowania Apache Artyku\u0142 przedstawia mozliwo\u015b\u0107 wykorzystania urz\u0105dzen mobilnych do rejestracji i wizualizacji ruchu. Przeprowadzone badania dotycz\u0105 urz\u0105dze\u0144 z systemem Android. Na potrzeby bada\u0144 zosta\u0142a napisana aplikacja, kt\u00f3ra umo\u017cliwa odczyt danych z sensora W artykule przedstawiono praktyczne wykorzystanie User Experience w u\u017cywanej aplikacji w firmie produkcyjnej. R\u00f3\u017cnice przed i po modyfikacji GUI z wykorzystaniem do\u015bwiadczenia u\u017cytkownika, jak r\u00f3wnie\u017c najlepsze metody projektowania i testowania ", "1895-3980": "Architektura bia\u0142ostockich ko\u015bcio\u0142\u00f3w, cz\u0119\u015b\u0107 I. Historia (1617\u22121980) Architektura bia\u0142ostockich ko\u015bcio\u0142\u00f3w, cz\u0119\u015b\u0107 II. Czasy wsp\u00f3\u0142czesne (1980\u22122010) Wp\u0142yw lokalizacji carskich koszar na struktur\u0119 przestrzenn\u0105 wybranych miast Wojew\u00f3dztwa Podlaskiego Wsp\u00f3\u0142czesne modernizacje zabytkowych zespo\u0142\u00f3w koszarowych \u2013 analiza wybranych realizacji na terenie Polski Cmentarz wojenny przy ul. Bia\u0142ej w Lublinie \u2013 problematyka ochrony zabytku W niniejszej publikacji zaprezentowano histori\u0119 rozwoju bia\u0142ostockiej architektury ko\u015bcio\u0142\u00f3w rzymsko-katolickich, pocz\u0105wszy od miasta Jana Klemensa Branickiego do lat 80. XX w. W\u015br\u00f3d przedstawionych obiekt\u00f3w znalaz\u0142y si\u0119 \u015bwi\u0105tynie, kt\u00f3re sta\u0142y si\u0119 W niniejszej publikacji zaprezentowano wsp\u00f3\u0142czesne realizacje bia\u0142ostockiej architektury ko\u015bcio\u0142\u00f3w rzymsko-katolickich, pocz\u0105wszy od lat 80. XX w. do ko\u0144ca pierwszej dekady XXI w. W\u015br\u00f3d przedstawionych obiekt\u00f3w znalaz\u0142y si\u0119 wielkokubaturowe \u015bwi\u0105tynie, charakterystyczne W artykule om\u00f3wiono wp\u0142yw lokalizacji carskich koszar na struktur\u0119 urbanistyczn\u0105 wybranych miast wojew\u00f3dztwa podlaskiego oraz wsp\u00f3\u0142czesny stan zachowania ich czytelno\u015bci w przestrzeni o\u015brodk\u00f3w. Przeanalizowano stan zachowania: struktury przestrzennej koszar, prawos\u0142awnych W artykule zaprezentowano przyk\u0142ady zrealizowanych w Polsce modernizacji zabytkowych zespo\u0142\u00f3w koszarowych. Zaprezentowano przyk\u0142ady dawnych zespo\u0142\u00f3w powojskowych, kt\u00f3rych funkcja zosta\u0142a wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie zmieniona. Podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 uporz\u0105dkowania w/w estetycznych dzia\u0142a\u0144 projektowych, prowadzonych w Cmentarz wojenny przy ul. Bia\u0142ej w Lublinie po\u0142o\u017cony w zespole cmentarzy: komunalnego, katolickiego, ewangelickiego i prawos\u0142awnego zosta\u0142 za\u0142o\u017cony w zwi\u0105zku z konieczno\u015bci\u0105 zapewnienia poch\u00f3wk\u00f3w \u017co\u0142nierzy poleg\u0142ych podczas I wojny \u015bwiatowej. ", "2543-7585": "Review of Publication - Zabawa. O uczeniu si\u0119, zaufaniu i \u017cyciu pe\u0142nym entuzjazmu [Play. About Learning, Trust, and Life Full of Enthusiasm] ", "1896-2327": "Sukces i pora\u017cka w wychowaniu Geneza relacji i wsp\u00f3\u0142pracy rodziny i szko\u0142y w polskiej my\u015bli pedagogicznej oraz praktyce edukacyjnej od XIX do po\u0142owy XX wieku Gotowo\u015b\u0107 szkolna sze\u015bciolatk\u00f3w jako instrument rynkowej polityki o\u015bwiatowej Rozw\u00f3j agresji u dzieci i oddzia\u0142ywania profilaktyczne w rodzinie Zasada dobra dziecka i jej implikacje dla socjalizacji prawnej w \u015brodowisku szkolnym Pora\u017ck\u0119 i sukces wychowawczy/edukacyjny nale\u017cy postrzega\u0107 i analizowa\u0107 w kontek\u015bcie r\u00f3\u017cnych poj\u0119\u0107 i zjawisk pedagogicznych maj\u0105cych znaczenie w rozwoju ka\u017cdego cz\u0142owieka. Do nich z pewno\u015bci\u0105 zaliczy\u0107 nale\u017cy samo rozumienie poj\u0119cia Wraz z rozpocz\u0119ciem w Polsce od ko\u0144ca lat 80. XX w. d\u0142ugotrwa\u0142ego i trudnego procesu demokratyzacji i humanizacji \u017cycia, ujawni\u0142 si\u0119 wzrost oczekiwa\u0144 ludzi na przeobra\u017cenia g\u0142\u0119bokie, odpowiadaj\u0105ce ich ambicjom Przedmiotem analizy jest upolitycznienie w polskim systemie szkolnym wieku obowi\u0105zku szkolnego w ramach wdra\u017canej przez ministerstwo edukacji od 2009 r. zmiany ustrojowej. Odpowiadam na pytanie, czy rzeczywi\u015bcie sze\u015bciolatki s\u0105 do Agresja dzieci stanowi zagro\u017cenie dla prawid\u0142owego funkcjonowania spo\u0142ecze\u0144stwa. Wsp\u00f3\u0142czesna wiedza na temat agresji u dzieci wskazuje na rozw\u00f3j zachowa\u0144 agresywnych ju\u017c od najwcze\u015bniejszego okresu \u017cycia, jej sta\u0142o\u015b\u0107 i heterotypiczny charakter. Celem niniejszego artyku\u0142u jest zarysowanie ram projektu badawczego dotycz\u0105cego realizacji zasady dobra dziecka w procesie wychowania i socjalizacji w szkole. Celem planowanych bada\u0144 jest diagnoza uwarunkowa\u0144 socjalizacji normatywnej w szkole. ", "2083-0157": "POPRAWA DYNAMIKI PRZEKSZTA\u0141TNIKOWEGO GENERATORA PV PODCZAS ZRZUTU MOCY KONCEPCJA LATAJ\u0104CEJ PLATFORMY POMIAROWEJ POLA ELEKTROMAGNETYCZNEGO OKRE\u015aLENIE OPTYMALNEGO KROKU SKANOWANIA DO OCENY JAKO\u015aCI REKONSTRUKCJI OBRAZU W TOMOGRAFII MAGNETOAKUSTYCZNEJ ZE WZBUDZENIEM INDUKCYJNYM PRZEWIDYWANIE EMISJI SADZY W PRZYPADKU PRZEJ\u015aCIOWEJ PRACY SILNIKA W OPARCIU O DANE SUBSTANCJE SENSYBILIZUJ\u0104CE I ICH WP\u0141YW NA SPRAWNO\u015a\u0106 BARWNIKOWYCH OGNIW S\u0141ONECZNYCH (DSSC): PRZEGL\u0104D W sieciach dystrybucyjnych o rozproszonym charakterze zasilania, np. OZE (Odnawialne \u0179r\u00f3d\u0142a Energii), w przypadku wyst\u0105pienia zrzut\u00f3w mocy mog\u0105 pojawi\u0107 si\u0119 nieoczekiwane stany nieustalone. Polegaj\u0105 one na niebezpiecznym wzro\u015bcie napi\u0119cia lub Cz\u0142owieka obecnie otacza coraz wi\u0119cej urz\u0105dze\u0144, kt\u00f3re sztucznie generuj\u0105 pole elektromagnetyczne. Zgodnie z prawem nadz\u00f3r nad poziomem nat\u0119\u017cenia pola elektromagnetycznego wymaga pomiar\u00f3w. Pomiar wykonywany metodami tradycyjnymi ma kilka ogranicze\u0144 dotycz\u0105cych Tomografia magnetoakustyczna ze wzbudzeniem indukcyjnym (MAT-MI) to nowa hybrydowa technika obrazowania dedykowana szczeg\u00f3lnie do nieinwazyjnego obrazowania obiekt\u00f3w o niskiej konduktywno\u015bci elektrycznej, takich jak na przyk\u0142ad tkanki biologiczne. Celem niniejszej pracy Globalny transport morski jest jedn\u0105 z przyczyn zanieczyszczenia powietrza. Za\u0142\u0105cznik VI do Mi\u0119dzynarodowej konwencji o zapobieganiu zanieczyszczeniu morza przez statki (MARPOL), Mi\u0119dzynarodowej Organizacji Morskiej (IMO) odnosi si\u0119 do zanieczyszcze\u0144 powietrza. Od pocz\u0105tku lat 90 XX wieku ogniwa barwnikowe przyci\u0105gaj\u0105 uwag\u0119 naukowc\u00f3w na ca\u0142ym \u015bwiecie. Praca ta po\u015bwi\u0119cona jest przegl\u0105dowi bada\u0144 dotycz\u0105cych wp\u0142ywowi substancji sensybilizuj\u0105cych na sprawno\u015b\u0107 barwnikowych ogniw s\u0142onecznych (DSSC). ", "1899-0665": "\u015awiat\u0142o i kolor jako kluczowy element \u2018odczuwania architektury\u2019 Podwy\u017cszanie efektywno\u015bci energetycznej budynk\u00f3w mieszkalnych: studium przypadku osiedla na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku Modelowanie fizykalne po\u017caru z wykorzystaniem liczby Froude\u2019a Wk\u0142ad rozpuszczalnik\u00f3w z farb drogowych do tworzenia si\u0119 ozonu troposferycznego Modyfikacja sk\u0142adu granulometrycznego i w\u0142a\u015bciwo\u015bci geotechnicznych gruntu niespoistego za pomoc\u0105 dodatku py\u0142u Niniejszy artyku\u0142 w szczeg\u00f3lny spos\u00f3b zwraca uwag\u0119, na rol\u0119 jak\u0105 pe\u0142ni \u015bwiat\u0142o w odbiorze wsp\u00f3\u0142czesnej architektury. \u015awiat\u0142o stanowi zasadniczy element kreuj\u0105cy i uwidaczniaj\u0105cy pi\u0119kno architektury, podkre\u015bla jej walory estetyczne i W artykule poddano ocenie dzia\u0142ania termomodernizacyjne maj\u0105ce na celu popraw\u0119 efektywno\u015bci energetycznej budynk\u00f3w mieszkalnych w dzielnicy na G\u00f3rnym \u015al\u0105sku, w Polsce. Obszar zosta\u0142 obj\u0119ty programem rady miasta z ograniczeniem emisji, Testy po\u017carowe w ma\u0142ej skali (skali modelowej) od samego pocz\u0105tku istnienia dziedziny In\u017cynierii Bezpiecze\u0144stwa Po\u017carowego by\u0142y \u017ar\u00f3d\u0142em wielu cennych informacji na temat zjawisk zachodz\u0105cych podczas spalania. Przez lata wykszta\u0142ci\u0142o si\u0119 Rozpuszczalnikowe farby do poziomego znakowania dr\u00f3g s\u0105 znacz\u0105cym \u017ar\u00f3d\u0142em lotnych zwi\u0105zk\u00f3w organicznych (Volatile Organic Compounds, VOC). VOC ulegaj\u0105c rozk\u0142adowi pod wp\u0142ywem promieniowania s\u0142onecznego wp\u0142ywaj\u0105 na powstawanie w troposferze ozonu, kt\u00f3ry Istotn\u0105, z praktycznego punktu widzenia, w\u0142a\u015bciwo\u015bci\u0105 grunt\u00f3w stosowanych jako materia\u0142 nasypowy lub zasypowy w budownictwie ziemnym jest zag\u0119szczalno\u015b\u0107. Wska\u017anik uziarnienia wykorzystywanych w tym celu piask\u00f3w, posp\u00f3\u0142ek lub \u017cwir\u00f3w charakteryzuje si\u0119 ", "2335-2736": "Polish Academy of Sciences Great Dictionary of Polish [Wielki s\u0142ownik j\u0119zyka polskiego PAN] ", "1392-6195": "Dla w\u0142a\u015bciwego rozwoju rynk\u00f3w ubezpieczeniowych pa\u0144stw Europy Srodkowej niezb\u0119dne jesat poznanie instytucji prawa ubezpieczeniowego i praktyki orzeczniczej ukszta\u0142towanej w ci\u0105gu kilkuset lat w systemie Common Law. Wobec powszechnej percepcji tych ", "1130-5924": "Isabel Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez (2002): Gram\u00e1tica italiana II. Lugo: Citania ", "2056-7421": "Window glass ", "0039-8128": "Zalai Ern\u0151: Matematikai k\u00f6zgazdas\u00e1gtan I-II. Akad\u00e9miai Kiad\u00f3, Bp. 640+742 o. ", "0324-8194": "Wyzwania dla infrastruktur informacyjnych otwartej nauki i bibliotek akademickich Data curation w bibliotekach akademickich jako cz\u0119\u015b\u0107 rewolucji cyfrowej Zarz\u0105dzanie informacj\u0105 o nauce w kontek\u015bcie otwartej nauki Dane badawcze: zarz\u0105dzanie i otwieranie. Perspektywy polskie i europejskie Eksploracja danych badawczych z zakresu humanistyki w serwisie Figshare Cel/Teza: W artykule dokonano przegl\u0105du g\u0142\u00f3wnych poj\u0119\u0107 dotycz\u0105cych infrastruktury informacyjnej, \u015brodowiska informacyjnego i zachowania informacyjnego badaczy w kontek\u015bcie rewolucji cyfrowej. Rozwa\u017cana jest koncepcja otwartej nauki i nowe modele komunikacji naukowej.Koncepcja/Metody Cel/Teza: W artykule przedstawiono rol\u0119 data curation w kontek\u015bcie Nauki 2.0 i zarz\u0105dzania danymi badawczymi.Koncepcja/Metody bada\u0144: Wykorzystano krytyczn\u0105 analiz\u0119 wybranego pi\u015bmiennictwa przedmiotu.Wyniki i wnioski: Pomimo wzgl\u0119dnej niejasno\u015bci i wielo\u015bci definicji Cel/Teza: Celem artyku\u0142u jest om\u00f3wienie wzajemnych relacji mi\u0119dzy otwart\u0105 nauk\u0105 a teori\u0105 i praktyk\u0105 zarz\u0105dzania informacj\u0105 o nauce, szczeg\u00f3lnie widoczn\u0105 w systemach typu CRIS (Current Research Information System), ze szczeg\u00f3lnym Cel/Teza: Celem artyku\u0142u jest nakre\u015blenie kierunk\u00f3w zarz\u0105dzania i otwierania danych badawczych w Polsce i w Unii Europejskiej, na podstawie analizy ostatnio opublikowanych polskich i europejskich akt\u00f3w prawnych i dokument\u00f3w innego Cel/Teza: Celem artyku\u0142u jest zbadanie obecno\u015bci danych badawczych z zakresu humanistyki w ser\u00adwisie Figshare oraz pr\u00f3ba odpowiedzi na pytanie, czy samo opublikowanie danych badawczych przek\u0142ada si\u0119 na ich wyszukiwalno\u015b\u0107.Koncepcja/Metody bada\u0144: ", "2525-1090": "Rese\u00f1a realizada por Mart\u00edn Polakiewicz ", "2617-2372": "Specificity, effectiveness and directions of Polish foreign policy: Specyfika, efektywno\u015b\u0107 i kierunki polskiej polityki zagraniczej Specyfika, efektywno\u015b\u0107 i kierunki polskiej polityki zagraniczej: \u0421\u043f\u0435\u0446\u0438\u0444\u0456\u043a\u0430, \u0435\u0444\u0435\u043a\u0442\u0438\u0432\u043d\u0456\u0441\u0442\u044c \u0442\u0430 \u043d\u0430\u043f\u0440\u044f\u043c\u043a\u0438 \u043f\u043e\u043b\u044c\u0441\u044c\u043a\u043e\u0457 \u0437\u043e\u0432\u043d\u0456\u0448\u043d\u044c\u043e\u0457 \u043f\u043e\u043b\u0456\u0442\u0438\u043a\u0438 ", "0009-2770": "Czech-Swiss Symposium BioTech 2017 ", "2311-2433": "Dokument osobisty a krytyka genetyczna na przyk\u0142adzie \u00abDziennika\u00bb Jana J\u00f3zefa Szczepa\u0144skiego \u2013 kilka wst\u0119pnych rozpozna\u0144 Obiektem bada\u0144 niniejszego artyku\u0142u jest Dziennik Jana J\u00f3zefa Szczepa\u0144skiego. Przedmiot bada\u0144 stanowi krytyka genetyczna (critique genetique) \u2013 korzy\u015bci oraz trudno\u015bci p\u0142yn\u0105ce z analizy literatury dokumentu osobistego, ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem dziennika, ", "2605-5996": "1-[2-(2-OXO-OXAZOLIDINE-3-YL)ETHYL]-1,5- BENZODIAZEPINE-2,4-DIONE 1-[2-(2-OXO-OXAZOLIDINE-3-YL)ETHYL]-1,5- BENZODIAZEPINE-2,4-DIONE ", "2080-9476": "Edukacja inkluzyjna, aby nie by\u0142a iluzj\u0105\u2026 Wsp\u00f3\u0142praca nauczycieli i rodzic\u00f3w dzieci zdolnych - rozwa\u017cania wok\u00f3\u0142 idei i praktyki Kompetencje osobiste i spo\u0142eczne nauczycieli szk\u00f3\u0142 integracyjnych, og\u00f3lnodost\u0119pnych i specjalnych a ich ch\u0119\u0107 do pracy z uczniami z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 intelektualn\u0105 Zastosowanie skali ESSBS w badaniach uczni\u00f3w ze szk\u00f3\u0142 podstawowych Trendy techno-edukacyjne a potrzeba rozwijania kompetencji przysz\u0142o\u015bci. Wyzwania edukacji uczestnictwa Wobec przemian wsp\u00f3\u0142czesnego \u015bwiata wzrasta zapotrzebowanie na interwencje edukacyjne, kt\u00f3re z jednej strony s\u0142u\u017cy\u0107 harmonijnemu rozwojowi ludzi, a drugiej strony akceptacji r\u00f3\u017cnorodno\u015bci, likwidacji wykluczenia. Rozwa\u017cania wpisuj\u0105 si\u0119 w dyskurs my\u015blenia W artykule podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 spojrzenia na zjawisko wsp\u00f3\u0142pracy \u015brodowiska szkolnego i rodzinnego z perspektywy zdolno\u015bci dzieci. U pod\u0142o\u017ca podj\u0119tych rozwa\u017ca\u0144 leg\u0142o za\u0142o\u017cenie, \u017ce wsp\u00f3lnota dzia\u0142a\u0144 nauczycieli i rodzic\u00f3w zwi\u0119ksza mo\u017cliwo\u015bci Nauczyciele maj\u0105 wyj\u0105tkow\u0105 pozycj\u0119, aby mie\u0107 bezpo\u015bredni wp\u0142yw na swoich uczni\u00f3w. Warto zatem zapyta\u0107, jakie s\u0105 ich cechy i kompetencje spo\u0142eczne, kt\u00f3re umo\u017cliwiaj\u0105 im budowanie tw\u00f3rczych relacji wychowawczych z uczniami. Artyku\u0142 dotyczy problematyki wypalenia szkolnego uczni\u00f3w ze szk\u00f3\u0142 podstawowych. G\u0142\u00f3wnym celem prowadzonych analiz jest walidacja skali wypalenia ESSBS w tej grupie wiekowej. W badaniach wykorzystano skal\u0119 ESSBS, skal\u0119 TAB oraz Artyku\u0142 podejmuje temat aktualnych trend\u00f3w technologicznych w edukacji. Wskazuje je, akcentuj\u0105c, \u017ce funkcjonuj\u0105 w kontek\u015bcie przemian zwi\u0105zanych z czwart\u0105 rewolucj\u0105 technologiczn\u0105. Zwraca uwag\u0119, jak istotna dla pedagogiki, w tym pedagogiki ", "2451-2230": "Slang jest spoko? Pedagogiczne aspekty obecno\u015bci socjolektu uczniowskiego w dyskursie publicznym Co dzieci my\u015bl\u0105 o muzyce? Interpretacja muzycznych i literackich tre\u015bci utworu Sanctus w wypowiedziach dzieci Ukryte w j\u0119zyku aspekty przygotowania dzieci do szko\u0142y Krytyczna \u015awiadomo\u015b\u0107 J\u0119zykowa i Pozytywna Analiza Dyskursu. Edukacyjne implikacje krytycznie zorientowanych teorii dyskursu Sprawozdanie ze wst\u0119pnego etapu dzia\u0142alno\u015bci mi\u0119dzynarodowej sieci pracownik\u00f3w naukowych Educational Role of Language Network1 ", "1230-6045": "Be careful with \u201eKiezdeutsch\u201c Be careful with \u201eKiezdeutsch\u201c Zwroty i translatywno\u015b\u0107 specyfiki kulturowej: kontekstualizacja frazeologii na przyk\u0142adzie G\u00fcntera Grassa\\nDo jakiego stopnia jednostki frazeologiczne specyficzne kulturowo mog\u0105 wp\u0142ywa\u0107 na zmian\u0119 t\u0142umaczenia? Czy inne jednostki leksykalne zmieniaj\u0105 znaczenie w ten Zwroty i translatywno\u015b\u0107 specyfiki kulturowej: kontekstualizacja frazeologii na przyk\u0142adzie G\u00fcntera Grassa\\nDo jakiego stopnia jednostki frazeologiczne specyficzne kulturowo mog\u0105 wp\u0142ywa\u0107 na zmian\u0119 t\u0142umaczenia? Czy inne jednostki leksykalne zmieniaj\u0105 znaczenie w ten Nominalny styl j\u0119zyka filozofii na przyk\u0142adzie tekst\u00f3w ukrai\u0144skich, polskich i niemieckich\\nPrzedmiot artyku\u0142u stanowi\u0105 osobliwo\u015bci j\u0119zyka fachowego filozofii. Analiza por\u00f3wnawcza tekst\u00f3w ukrai\u0144skich, polskich i niemieckich pozwoli\u0142a uchwyci\u0107 gramatyczne, leksykalne i stylistyczne Nominalny styl j\u0119zyka filozofii na przyk\u0142adzie tekst\u00f3w ukrai\u0144skich, polskich i niemieckich\\nPrzedmiot artyku\u0142u stanowi\u0105 osobliwo\u015bci j\u0119zyka fachowego filozofii. Analiza por\u00f3wnawcza tekst\u00f3w ukrai\u0144skich, polskich i niemieckich pozwoli\u0142a uchwyci\u0107 gramatyczne, leksykalne i stylistyczne Teoretyczne podstawy bada\u0144 kontrastywnych niemieckich i ukrai\u0144skich slogan\u00f3w reklamowych\\nW artykule wskazano na fakt, i\u017c po\u0142\u0105czenie strukturalnych i komunikatywno\u2013pragmatycznych metod umo\u017cliwia efektywny opis komunikacji w reklamie. Zaproponowany kontrastywny model analizy stawia ", "2081-3430": "Wp\u0142yw poziomu i jako\u015bci wiedzy pracownik\u00f3w na zarz\u0105dzanie kapita\u0142em ludzkim w organizacji us\u0142ugowej na wybranym przyk\u0142adzie Niewyp\u0142acalno\u015b\u0107 przedsi\u0119biorstw i gospodarstw domowych - Analiza por\u00f3wnawcza Ryzyko utraty p\u0142ynno\u015bci a mo\u017cliwo\u015b\u0107 ubezpieczenia nale\u017cno\u015bci w sp\u00f3\u0142dzielniach mleczarskich NOTOWANIA AKCJI WYBRANYCH BANK\u00d3W KOMERCYJNYCH I SP\u00d3\u0141EK US\u0141UG FINANSOWYCH W POLSCE Metale szlachetne jako klasa aktyw\u00f3w W artykule przedstawiono wybrane koncepcje definiowania i strukturalizacji wiedzy. Zidentyfikowano sk\u0142adowe kapita\u0142u ludzkiego najbardziej istotne dla obszaru zarz\u0105dzania wiedz\u0105. Wskazano najistotniejsze elementy zarz\u0105dzania organizacjami w przysz\u0142o\u015bci, ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem zasob\u00f3w Celem bada\u0144 by\u0142o zebranie bada\u0144 dotycz\u0105cych niewyp\u0142acalno\u015bci przedsi\u0119biorstw i gospodarstw domowych na podstawie literatury krajowej i mi\u0119dzynarodowej. Stwierdzono, \u017ce gospodarstwa domowe i przedsi\u0119biorstwa \u0142\u0105czy podatno\u015b\u0107 na zjawisko niewyp\u0142acalno\u015bci. Mimo, \u017ce Celem pracy by\u0142o okre\u015blenie ryzyka utraty p\u0142ynno\u015bci finansowej sp\u00f3\u0142dzielni mleczarskich z punktu widzenia mo\u017cliwo\u015bci uzyskania ubezpieczenia kredytu kupieckiego. Dla ukazania istotno\u015bci informacji finansowej dla procesu decyzyjnego ubezpieczyciela przeprowadzono badanie 40 Celem bada\u0144 by\u0142o rozpoznanie zmienno\u015bci dziennych notowa\u0144 cen akcji bank\u00f3w oraz sp\u00f3\u0142ek z sektora us\u0142ug finansowych notowanych na GPW w Warszawie w sze\u015bcioletnim okresie badawczym tj. w latach 2011-2016. Ustalono W niniejszym artykule, celem stwierdzenia czy metale szlachetne mog\u0105 stanowi\u0107 oddzieln\u0105 klas\u0119 aktyw\u00f3w dla inwestora lokuj\u0105cego \u015brodki w PLN, przeprowadzono analiz\u0119 korelacji oraz rozk\u0142adu st\u00f3p zwrotu. Uzyskane wyniki sugeruj\u0105 w ", "0868-6939": "? ?????? ?????????? ??\u2019??????? ????????????, ?? ?????????? ???????????? ??????????????? ?????? ??? ?????????? ??????????? ???????? ?? ????. ???????? ????????? ????????? ?? ?????? ?????????? ??\\'????? ?????? ??????? ?? ??????????? ????????? ??? ????? ", "2595-6671": "Cleyde Y\u00e1conis, profiss\u00e3o: atriz ", "2083-3059": "Ubi Caritas...: Miros\u0142awa Grabowska, \u201cB\u00f3g a sprawa polska. Poza granicami teorii sekularyzacji\u201d Work, Gender, and the Laity: Norms and Their Reproduction in the Church: Katarzyna Leszczy\u0144ska, \u201cP\u0142e\u0107 w instytucje uwik\u0142ana. Reprodukowanie wzorc\u00f3w kobieco\u015bci i m\u0119sko\u015bci przez \u015bwieckie kobiety i \u015bwieckich m\u0119\u017cczyzn w The Reasons of the Heart: Karolina Wigura, \u201cWynalazek nowoczesnego serca. Filozoficzne \u017ar\u00f3d\u0142a wsp\u00f3\u0142czesnego my\u015blenia o emocjach\u201d Religious Authority for a New, Mediatised World: Marta Ko\u0142odziejska, \u201cOnline Catholic Communities: Community, Authority, and Religious Individualisation\u201d For the Art of Distance: Tomasz Rakowski, \u201cPrzep\u0142ywy, wsp\u00f3\u0142dzia\u0142ania, kr\u0119gi mo\u017cliwego. Antropologia powodzenia\u201d Zdaniem autora panuje niewiara w mo\u017cliwo\u015b\u0107 przewidywania przesz\u0142o\u015bci, poniewa\u017c z regu\u0142y nie udaje si\u0119 jej przewidzie\u0107. Wymy\u015blano w przesz\u0142o\u015bci wiele scenariuszy, aby obni\u017cy\u0107 barier\u0119 postrzegalno\u015bci nowych zjawisk. Im wi\u0119cej scenariuszy, Artyku\u0142 przybli\u017ca socjologiczne my\u015blenie o przysz\u0142o\u015bci w warunkach realnego socjalizmu, analizuj\u0105c cztery futurologiczne propozycje teoretyczne, powsta\u0142e w Polsce w latach 70. Umieszczone s\u0105 one w szerokim kontek\u015bcie \u00f3wczesnych debat mi\u0119dzynarodowych, W kulturach tradycyjnych sny i wizje nierzadko uznawane s\u0105 za prorocze. Z pozycji psychoanalizy tego pogl\u0105du mo\u017cna nawet broni\u0107, jako \u017ce w snach i wizjach przejawiaj\u0105 si\u0119 \u017cyczenia, kt\u00f3re domagaj\u0105 Artyku\u0142 skupia si\u0119 na krytyce, kt\u00f3rej Czes\u0142aw Mi\u0142osz poddaje rozrywk\u0119 imperialnych spo\u0142ecze\u0144stw lat 70. XX wieku. Celem refleksji jest opis tego, jak do\u015bwiadczenie imperi\u00f3w jawi si\u0119 w antropologicznym science fiction Jak twierdzi Mart\u00edn Caparr\u00f3s, \u201eekologia urasta do rangi znaku naszych czas\u00f3w, czas\u00f3w bez pomys\u0142u na przysz\u0142o\u015b\u0107\u201d. \u015awietn\u0105 ilustracj\u0119 tej tezy stanowi interdyscyplinarna debata na temat propozycji E.F. Stoermera i P.J. ", "1885-8996": "Perif\u00e8ria 17(1) Perif\u00e8ria 17(2) ", "1989-4619": "TRES POEMAS CATULIANOS (C. LXX, LXXII Y LXXV) ", "1989-6204": "Antonino Gonz\u00e1lez Blanco. A tribute Antonino Gonz\u00e1lez Blanco. Homenaje ", "2375-7817": "A to Z: Alphabet Journey ", "2382-5456": "Quest for Female\\'s Identity in Tiwari\\'s Prashnaharuko K\u0101rkh\u0101n\u0101 ", "2153-2931": "Correspondence: Reply to Micha\u0142 Buchowski ", "2082-7539": "Z nowych bada\u0144 nad dialogiem Sokratejskim Ahistoryczna wizja Platona i przedsokratyk\u00f3w? Niebywa\u0142a konfabulacja Pitagoreizm wypaczony Pionierska Philosophie Byzantine Bazylego Tatakisa w edycji polskiej Zbigniew Nerczuk, Miar\u0105 jest ka\u017cdy z nas. Projekt zwolennik\u00f3w zmienno\u015bci rzeczy w Plato\u0144skim \u201eTeajtecie\u201d na tle my\u015bli sofistycznej, Wydawnictwo Naukowe UMK, Toru\u0144 2009, ss. 205. Katarzyna Marciniak, Pro Cicerone poeta. Poezja Marka Tulliusza Cycerona na przestrzeni stuleci, Instytut Bada\u0144 Interdyscyplinarnych Artes Liberales, Uniwersytet Warszawski, Warszawa 2008, ss. 428. [K. Marciniak, Pro Cicerone poeta. Poezja Marka Tulliusza Cycerona na przestrzeni stuleci, Warszawa 2008] Jan Bigaj, Zrozumie\u0107 metafizyk\u0119. Tom I: Rozszyfrowanie dzie\u0142a zwanego \u2018Metafizyk\u0105\u2019Arystotelesa, Cz\u0119\u015b\u0107 1: Bibliofilska kompilacja i jej skutki, Toru\u0144 2004 (ss. 339);Cz\u0119\u015b\u0107 2: Elementy sk\u0142adowe i ich pochodzenie. Ksi\u0119gi centralne, Toru\u0144 Jan Bigaj, Zrozumie\u0107 metafizyk\u0119. Tom I: Rozszyfrowanie dzie\u0142a zwanego \u2018Metafizyk\u0105\u2019 Arystotelesa, Cz\u0119\u015b\u0107 1: Bibliofilska kompilacja i jej skutki, Toru\u0144 2004 (ss. 339); Cz\u0119\u015b\u0107 2: Elementy sk\u0142adowe i ich pochodzenie. Ksi\u0119gi ", "2451-1404": "Przed-teksty a relacje intertekstualne (w kontek\u015bcie krytyki genetycznej)* \u201eCzy dotyka ci\u0119 czas?\u201d Foto-grafemiczno\u015b\u0107 tekstu na podstawie utworu Tomasza R\u00f3\u017cyckiego Las tropikalny Od spojrzenia w lustro do zdj\u0119\u0107 na Instagramie (Anna \u015awirszczy\u0144ska \u2013 Grzegorz Uzda\u0144ski \u2013 Insta Lie) From a Look in the Mirror (Anna \u015awirszczy\u0144ska \u2013 Grzegorz Uzda\u0144ski \u2013 an Insta Lie Poeci, afekty i miejsca wsp\u00f3lne czyli In Memory of My Feelings Franka O\u2019Hary i Cover Andrzeja Sosnowskiego w perspektywie autotematycznej * Jest to fragment przygotowywanej w tej chwili przez autora ksi\u0105\u017cki z zakresu krytyki genetycznej, a zatytu\u0142owanej Semiografia r\u0119kopisu.\\nArtyku\u0142 po\u015bwi\u0119cony przed-tekstom i ich wp\u0142ywowi na re-lacje intertekstualne. Badanie przed-tekst\u00f3w umo\u017cliwia Studium przypadku okrzykni\u0119tego \u201ewydarzeniem roku\u201d autobiograficznego komiksu Alison Bechdel Fun home bada, w jaki spos\u00f3b ikoniczno-werbalna p\u0142aszczyzna nawi\u0105zuje intertekstualn\u0105 relacj\u0119 z dzie\u0142em W poszukiwaniu straconego czasu Marcela Prousta, kt\u00f3re staje Tekst stanowi analiz\u0119 intertekstualnych relacji \u0142\u0105cz\u0105cych literatur\u0119 z fotografi\u0105. W celu ich wydobycia autorka proponuje wykorzystanie poj\u0119\u0107 \u201efoto-grafemiczno\u015bci\u201d tekstu (rozumianej jako zesp\u00f3\u0142 cech wskazuj\u0105cych na pokrewie\u0144stwo tekstu i fotografii) oraz Artyku\u0142 jest fragmentem ksi\u0105\u017cki Bruno Curriego Homer\u2019s Allusive Art, Oxford University Press, Oxford 2016, s 1-9, 12-18.\\nW swojej ksi\u0105\u017cce Homer\u2019s Allusive Art. Bruno Currie broni tezy, w ramach kt\u00f3rej uznaje, Under the \u201eAll rights reserved\u201d license we publish Polish translation of the fragment of Bruno Currie Homer\u2019s Allusive Art, Oxford University Press, Oxford 2016, pp. 1-9, 12-18.\\nW swojej ksi\u0105\u017cce Homer\u2019s ", "2616-7794": "CZYNNIKI WP\u0141YWAJ\u0104CE NA ILO\u015a\u0106 PO\u017bAR\u00d3W W POLSCE CZAS\u00d3W WIELKIEGO KRYZYSU GOSPODARCZEGO ANALIZA AKT\u00d3W PRAWNYCH W ZAKRESIE C\u0141A GRANICZNEGO, JAKO JEDNEGO Z INSTRUMENT\u00d3W OCHRONY PA\u0143STWA POLSKIEGO W LATACH 1919\u2013 1920 PRAWO RZYMSKIE JAKO DYREKTYWA INTERPRETACYJNA W DECISIONES LITUANICAE PIOTRA ROJZJUSZA PRZYWILEJ MORSKI W POLSCE W OKRESIE MI\u0118DZYWOJENNYM NA TLE POR\u00d3WNAWCZYM SYSTEM PA\u0143STW \u015aWIECKICH NA PRZYK\u0141ADZIE WYBRANYCH PA\u0143STW EUROPEJSKICH Celem artyku\u0142u jest zbadanie czynnik\u00f3w, kt\u00f3re wp\u0142yn\u0119\u0142y na sytuacj\u0119 po\u017carow\u0105 w Polsce w okresie mi\u0119dzywojennym. Opr\u00f3cz czynnik\u00f3w naturalnych i technicznych, kt\u00f3rych znaczenie mala\u0142o wraz z rozwojem nowych technologii wznoszenia budowli, Jednym z podstawowych instrument\u00f3w chroni\u0105cych pa\u0144stwa s\u0105 s\u0142u\u017cby celne. Maj\u0105 one do spe\u0142nienia wielorakie funkcje, z kt\u00f3rych najwa\u017cniejsz\u0105 jest funkcja ekonomiczna. Wprowadzane taryfy celne broni\u0105 rynek wewn\u0119trzny, interesy obywateli, a Celem artyku\u0142u jest wykazanie, \u017ce Piotr Rojzjusz, s\u0119dzia asesorskiego s\u0105du kr\u00f3lewskiego w Wilnie, stosowa\u0142 prawo rzymskie jako kryterium interpretacyjne w stosunku do prawa magdeburskiego. Hiszpan Pedro Ruiz de Moroz, znany Celem artyku\u0142u jest zbadanie przywilej\u00f3w morskich w okresie mi\u0119dzywojennym. W opracowaniu wykorzystano metody historyczne i prawne.Rozw\u00f3j transportu morskiego na prze\u0142omie XIX i XX wieku przyczyni\u0142 si\u0119 do mi\u0119dzynarodowej unifikacji prawa Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie, obok pa\u0144stw wyznaniowych zak\u0142adaj\u0105cych istnienie jednej religii oficjalnej, wyst\u0119puj\u0105 pa\u0144stwa \u015bwieckie charakteryzuj\u0105ce si\u0119 rozdzia\u0142em Ko\u015bcio\u0142a od pa\u0144stwa i pa\u0144stwa od Ko\u015bcio\u0142a. Pa\u0144stwa \u015bwieckie zak\u0142adaj\u0105 system relacji mi\u0119dzy Ko\u015bcio\u0142em a ", "1233-8680": "Zwo\u0142ywanie wyobra\u017ani Wycieczki inferencyjne t\u0142umacza z wyobra\u017ani\u0105 w tle Obraz rzeczy \u2013 s\u0142owo \u2013 s\u0142owo Innego Imagi-natio. Przek\u0142ad a wsp\u00f3lnota wyobra\u017cona Wyobra\u017ania wyzwolona. Kubistyczny model przek\u0142adu literackiego Wst\u0119p redakcji do tomu zatytu\u0142owanego Wyobra\u017ania w przek\u0142adzie. ", "2081-8130": "W poszukiwaniu autentyczno\u015bci: kultura polska i natura teorii postkolonialnej Mi\u0119dzy kapitalizmem a socjalizmem. Marksistowska teoria okresu przej\u015bciowego Postkapitalizmy czy kapitalizm 2.0? Pracownicy wiedzy w kapitalizmie kognitywnym Dyscyplina a re\u017cym. O maszynach, kt\u00f3re zniewalaj\u0105/wyzwalaj\u0105 cia\u0142o Czy mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 o tym, o czym m\u00f3wi\u0107 nie mo\u017cna? Analiza kategorii archiwum jako figury w\u0142adzy w pismach Michela Foucaulta W artykule broni\u0119 tezy g\u0142osz\u0105cej, \u017ce nauka o Zag\u0142adzie jako dyscyplina wytwarza szczeg\u00f3lne napi\u0119cie pomi\u0119dzy autorem tekst\u00f3w nale\u017c\u0105cych do tej dziedziny (badaczem) i obiektem jego narracji (bada\u0144). To napi\u0119cie, w W swoim artykule staram si\u0119 naszkicowa\u0107 punkt wyj\u015bcia dla krytyki poj\u0119cia \u201ezwyk\u0142y czytelnik\u201d \u2013 w takim rozumieniu, jakie nadaje mu wsp\u00f3\u0142czesna krytyka literacka. \u201eZwyk\u0142y czytelnik\u201d zosta\u0142 stworzony jako osobny teoretyczny W Polsce, teoria postkolonialna okaza\u0142a si\u0119 bardzo atrakcyjna dla my\u015blicieli zwi\u0105zanych z konserwatywn\u0105 prawic\u0105. Jest to zaskakuj\u0105ce, gdy wzi\u0105\u0107 pod uwag\u0119 fakt, \u017ce w swoich kanonicznych formach teoria postkolonialna bardzo Niniejszy artyku\u0142 jest pr\u00f3b\u0105 przybli\u017cenia problematyki \u201eokresu przej\u015bciowego\u201d, jaki zdaniem teoretyk\u00f3w marksistowskich, powinien nast\u0105pi\u0107 po obaleniu kapitalizmu przez rewolucj\u0119 robotnicz\u0105. Podstawowym odniesieniem s\u0105 dla mnie pogl\u0105dy, jakie prezentowali marksi\u015bci podczas Celem artyku\u0142u jest odpowied\u017a na pytanie czy szeroko dyskutowane rozpowszechnienie pracy opartej na wiedzy ma szans\u0119 zrewolucjonizowa\u0107 wsp\u00f3\u0142czesne stosunki gospodarcze. W argumentacji odniesiono si\u0119 do trzech kluczowych kwestii: liczebno\u015bci pracownik\u00f3w ", "2084-3011": "Mato\u0161a problematyzacje pi\u0119kna. Tropem pewnego poszukiwania Mato\u0161 w nowej optyce teoretycznej Rojali\u015bci i Krasnoludki wychodz\u0105 na ulic\u0119. Kultura kontestacji w dzia\u0142aniach ruchu \u010cesk\u00e9 d\u011bti i Pomara\u0144czowej Alternatywy Kontestacja \u00e0 rebours. O pisarstwie i nie-pisarstwie Karla Michala Kilka uwag o dysydenctwie oraz literaturze antytotalitarnej w Bu\u0142garii ", "1426-8876": "Uwarunkowania frekwencji w wyborach do Parlamentu Europejskiego na Podkarpaciu (okr\u0119g nr 9) w 2014 roku Aktywno\u015b\u0107 polityczna Polak\u00f3w w \u015bwietle ewolucji postaw spo\u0142eczno-politycznych zwi\u0105zanych z przeobra\u017ceniem systemu politycznego Depolityzacja jako element stylu \u017cycia m\u0142odzie\u017cy P\u0142ynna demokracja w programie Partii Pirat\u00f3w \u201eAlternative f\u00fcr Deutschland\u201d \u2013 niemiecka eurosceptyczna partia pozaparlamentarna. Pr\u00f3ba analizy wizerunku w przestrzeni internetu Autor dokona\u0142 analizy wybor\u00f3w do Parlamentu Europejskiego w 2014 r. w podkarpackim okr\u0119gu nr 9. Celem artyku\u0142u by\u0142o okre\u015blenie czynnik\u00f3w kszta\u0142tuj\u0105cych partycypacj\u0119 wyborcz\u0105. Wskazano na determinanty o charakterze politycznym, demograficzno-spo\u0142ecznym, Artyku\u0142 zawiera analiz\u0119 postaw i zachowa\u0144 politycznych obywateli, opis ich tre\u015bci i dynamiki zmian zachodz\u0105cych pod wp\u0142ywem ewolucji polskiego systemu politycznego. Analiz\u0119 partycypacji politycznej Polak\u00f3w przedstawiono w odniesieniu do teoretycznego W naukowej refleksji nad postawami m\u0142odych ludzi w sferze politycznej czy publicznej rzadko zwraca si\u0119 uwag\u0119 na konsekwencje zmiany m\u0142odzie\u017cowego stylu \u017cycia. Tymczasem nowy model post\u0119powania w \u017cyciu codziennym w Wykorzystanie nowych technologii komunikacyjnych w obszarze polityki przez wielu uwa\u017cane by\u0142o za remedium na jej problemy. Spadaj\u0105ca partycypacja, kt\u00f3ra poci\u0105ga coraz mniejsz\u0105 legitymacj\u0119 ugrupowa\u0144 zasiadaj\u0105cych w parlamentach prowadzi do wzrostu Alternatywa dla Niemiec jest now\u0105 parti\u0105 na niemieckiej scenie politycznej. Mimo kr\u00f3tkiej obecno\u015bci politycznej i medialnej (partia zosta\u0142a utworzona w lutym 2013 roku), uda\u0142o jej si\u0119 mocno zaznaczy\u0107 swoj\u0105 obecno\u015b\u0107 ", "0035-9629": "Kogo \u201euleczy\u201d Krajowy O\u015brodek Zapobiegania Zachowaniom Dyssocjalnym? Miasto w uj\u0119ciu systemowym Wprowadzenie do bada\u0144 nad problemami rozwoju wsp\u00f3\u0142czesnego miasta Florian Znaniecki i Janusz Zi\u00f3\u0142kowski. O tradycji i kontynuacjach bada\u0144 nad warto\u015bciowaniem przestrzeni miasta Demograficzne uwarunkowania rozwoju miasta Poznania Problematyka prawnej reakcji wobec sprawc\u00f3w przest\u0119pstw seksualnych jest obecna w dyskursie spo\u0142ecznym i naukowym od d\u0142u\u017cszego czasu. Pomimo druzgoc\u0105cej krytyki, jaka spada\u0142a na polskiego ustawodawc\u0119 po uchwalaniu kolejnych regulacji dotycz\u0105cych Od czasu sformu\u0142owania przez L. von Bertalanffy\u2019ego og\u00f3lnej teorii system\u00f3w badan\u0105 oraz kszta\u0142towan\u0105 rzeczywisto\u015b\u0107, je\u015bli tylko jest funkcjonaln\u0105 ca\u0142o\u015bci\u0105, traktuje si\u0119 jako system. Koncepcja systemowa wydaje si\u0119 szczeg\u00f3lnie u\u017cyteczna w Wsp\u00f3\u0142czesne miasta borykaj\u0105 si\u0119 z wieloma problemami rozwojowymi, kt\u00f3restaj\u0105 si\u0119 obecnie przedmiotem intensywnych bada\u0144 w Polsce i za granic\u0105,w \u015brodowisku naukowym i jednostkach samorz\u0105dowych. Badania nad problemami rozwoju wsp\u00f3\u0142czesnego miasta Artyku\u0142 omawia specyfik\u0119 socjologicznego rozumienia przestrzeni, skupiaj\u0105c si\u0119 na koncepcjach dw\u00f3ch reprezentant\u00f3w pozna\u0144skiej socjologii miasta: Floriana Znanieckiego i Janusza Zi\u00f3\u0142kowskiego. Centralne miejsce w ich rozwa\u017caniach o mie\u015bcie zajmowa\u0142o warto\u015bciowanie przestrzeni W niniejszym artykule przedstawiono dotychczasowe i przysz\u0142e trendy rozwoju populacji miasta Poznania. Celem bada\u0144 jest wskazanie powi\u0105za\u0144 i relacji mi\u0119dzy rozwojem demograficznym miasta i otaczaj\u0105cych je obszar\u00f3w podmiejskich w zakresie ", "2306-2908": "Antropologia literatury w polskich badaniach literaturoznawczych Kultura i samopoznanie. Wok\u00f3\u0142 koncepcji hermeneutycznych Hansa-Georga Gadamera i Paula Ricoeura Kultura i samopoznanie. Wok\u00f3\u0142 koncepcji hermeneutycznych Hansa-Georga Gadamera i Paula Ricoeura Poetics of in the Structure of the Novel \u201cKunigas\u201d by J. Kraszewski Tematem artyku\u0142u jest zagadnienie antropologicznej teorii literatury we wsp\u00f3\u0142czesnym polskim literaturoznawstwie. Obecnie w polskim literaturoznawstwie pojawia si\u0119 wiele prac z zakresu \u201eantropologii literatury\u201d. Popularno\u015b\u0107, jak\u0105 cieszy si\u0119 w ostatnich latach Celem artyku\u0142u jest przedstawienie i krytyczna analiza zaproponowanej przez Zenona Fajfera a rozwijanej m.in. przez Katarzyn\u0119 Bazarnik koncepcji liberatury. Poj\u0119cie liberatura liczy sobie 13 lat i zd\u0105\u017cy\u0142o si\u0119 ju\u017c przyj\u0105\u0107 ", "2166-6482": "Paroxysmal Kinesigenic Dyskinesia and Epilepsy ", "0328-9796": "To dress democracy ", "2301-9115": "Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy ", "2354-5569": "Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy ", "2356-2714": "Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy Program Linear Fuzzy ", "2657-8573": "Glosa do postanowienia S\u0105du Najwy\u017cszego z dnia 13 czerwca 2013 r. sygn. IV CSK 126/13 Kontraktowe i pozakontraktowe elementy opieki medycznej w ramach powszechnego ubezpieczenia zdrowotnego O tym jak ustawodawca ujmuje bliskie relacje w polskim prawie medycznym Przywilej produkcyjny (SPC MW) i jego wp\u0142yw na interes spo\u0142eczny w zakresie zdrowia publicznego Udoskonalanie cz\u0142owieka. Uwagi na marginesie przypadku udoskonalonego lekarza Przymusowe przyj\u0119cie do szpitala psychiatrycznego stanowi bardzo g\u0142\u0119bok\u0105 ingerencj\u0119 w podstawowe prawa cz\u0142owieka. Powoduje to konieczno\u015b\u0107 \u015bcis\u0142ej interpretacji przepis\u00f3w do tego uprawniaj\u0105cych. S\u0105d orzekaj\u0105cy o umieszczeniu osoby chorej psychicznie na Opracowanie ma na celu na\u015bwietlenie r\u00f3\u017cnic mi\u0119dzy re\u017cimami odpowiedzialno\u015bci kontraktowym i deliktowym oraz ich praktycznych konsekwencji dla stron oraz analiz\u0119 powi\u0105zania ustawodawstwa medycznego z zawartymi w kodeksach prawa cywilnego unormowaniami Jednostki pozostaj\u0105 w rozmaitych relacjach w ci\u0105gu swojego \u017cycia, niekt\u00f3rym z nich nadaj\u0105 szczeg\u00f3ln\u0105 warto\u015b\u0107 nazywaj\u0105c je bliskimi. To co stanowi blisko\u015b\u0107 w indywidualnym do\u015bwiadczeniu, trudno uj\u0105\u0107 w jednolity schemat D\u0142ugo\u015b\u0107 czasu ochrony innowacyjnych produkt\u00f3w leczniczych zwi\u0105zana jest z interesem ekonomicznym przedsi\u0119biorc\u00f3w farmaceutycznych oraz interesem w zakresie zdrowia publicznego. W celu realizacji zada\u0144 ochrony patentowej produkt\u00f3w leczniczych, maj\u0105c jednoczenie na Autorka omawia i krytycznie ocenia modyfikacj\u0119 art. 37a kodeksu karnego, kt\u00f3ra zwi\u0119ksza ponad miar\u0119 represyjno\u015b\u0107. Zmiana ta \u2013 w po\u0142\u0105czeniu z dokonan\u0105 w 2015 roku \u2013 powoduje, \u017ce s\u0105d oceniaj\u0105cy ", "2669-0535": "Znaczenie j\u0119zyka ojczystego w piel\u0119gnowaniu warto\u015bci i kszta\u0142towaniu osobowo\u015bci: aspekt filozoficzny Poj\u0119cie warto\u015bci w litewskim j\u0119zykowym obrazie \u015bwiata Warto\u015bci ludowe i sposoby ich odczytania. Tekst gwarowy na warsztacie etnolingwisty Warto\u015bci Polak\u00f3w litewskich w tekstach poetyckich Gabriela Jana Mincewicza O kategorii p\u0142ci i rodzaju w polszczy\u017anie W artykule zanalizowano zwi\u0105zki mi\u0119dzy j\u0119zykiem i warto\u015bciami, uwidoczniaj\u0105ce si\u0119 z perspektywy rodzimego u\u017cytkownika j\u0119zyka. Podkre\u015blono, \u017ce j\u0119zyk ojczysty, pozwalaj\u0105c nazywa\u0107, kszta\u0142towa\u0107 i sprawdza\u0107 warto\u015bci przyj\u0119te we wsp\u00f3lnocie j\u0119zykowej, mo\u017ce Warto\u015bci stanowi\u0105 pomost mi\u0119dzy tym, co jest w nas i tera\u017aniejszo\u015bci\u0105, do kt\u00f3rej nale\u017cymy, a tym, czego jeszcze nie ma \u2013 nasz\u0105 przysz\u0142o\u015bci\u0105, naszymi celami. Warto\u015b\u0107 poprzez nasz\u0105 \u015bwiadomo\u015b\u0107, wol\u0119, W artykule zosta\u0142y przedstawione podstawowe za\u0142o\u017cenia historii m\u00f3wionej, maj\u0105cej ju\u017c swoje osi\u0105gni\u0119cia w nauce polskiej i litewskiej, zosta\u0142y te\u017c ukazane powi\u0105zania tej dyscypliny naukowej z etnolingwistyk\u0105 i dialektologi\u0105. Szczeg\u00f3ln\u0105 uwag\u0119 Celem artyku\u0142u jest opis poj\u0119\u0107 uznanych za warto\u015bci rdzenne Polak\u00f3w litewskich, uobecnione w tekstach poetyckich Gabriela Jana Mincewicza (1938\u20132016), znanego w Wilnie i na Wile\u0144szczy\u017anie muzyka, pedagoga, doktora nauk humanistycznych Artyku\u0142 dotyczy wybranych aspekt\u00f3w relacji p\u0142ci i j\u0119zyka w polszczy\u017anie. Punkt wyj\u015bcia rozwa\u017ca\u0144 stanowi poj\u0119cie p\u0142ci \u2013 ukszta\u0142towane na bazie istniej\u0105cych (i dostrzeganych) r\u00f3\u017cnic biologicznych w \u015bwiecie ludzi i zwierz\u0105t ", "0067-2904": "Spectroscopic study of AL nitrogen plasma produced by DC glow discharge ", "2658-1841": "Wykorzystanie wybranych metod analizy strategicznej w diagnozie potencja\u0142u rozwojowego organizacji pozarz\u0105dowych Metody heurystyczne w procesach przedsi\u0119biorczych Diagnostyka marketingowa elementem kszta\u0142cenia przedsi\u0119biorczo\u015bci w szko\u0142ach wy\u017cszych o profilu ekonomicznym Neuronauki a stymulowanie przedsi\u0119biorczo\u015bci: potencja\u0142 ukryty w specjalizacji p\u00f3\u0142kul m\u00f3zgowych, neuroprzeka\u017anikach i plastyczno\u015bci m\u00f3zgu Istota przedsi\u0119biorczo\u015bci osobistej w kontek\u015bcie zarz\u0105dzania samym sob\u0105 Artyku\u0142 przedstawia specyfik\u0119 organizacji pozarz\u0105dowych ze szczeg\u00f3lnym uwzgl\u0119dnieniem trudnych warunk\u00f3w ich funkcjonowania w Polsce i na tym tle przedstawia wa\u017cno\u015b\u0107 zastosowania w tych organizacjach zarz\u0105dzania strategicznego, a zw\u0142aszcza jego kluczowego Przedsi\u0119biorczo\u015b\u0107 jest wielowymiarowym oraz wieloaspektowym obszarem badawczym, kt\u00f3ry cechuje multidyscyplinarno\u015b\u0107 (oznaczaj\u0105ca prowadzenie bada\u0144 w wielu dyscyplinach naukowych odr\u0119bnie) i/lub interdyscyplinarno\u015b\u0107 (obejmuj\u0105ca badania co najmniej dw\u00f3ch dyscyplin naukowych). Przedsi\u0119biorczo\u015b\u0107 stanowi przede Metody heurystyczne s\u0105 wa\u017cnym narz\u0119dziem w r\u00f3\u017cnych dziedzinach dzia\u0142alno\u015bci ludzi. Z uwagi na ich wysok\u0105 skuteczno\u015b\u0107 i efektywno\u015b\u0107 w dochodzeniu do wyniku stanowi\u0105 zbi\u00f3r zalece\u0144 metodycznych poszukiwania pomys\u0142\u00f3w, wypracowania nowych Niniejsze rozwa\u017cania wpisuj\u0105 si\u0119 w nurt propagowania zachowa\u0144 przedsi\u0119biorczych w\u015br\u00f3d student\u00f3w i koncentruj\u0105 swoj\u0105 uwag\u0119 na zaprezentowaniu nowego przedmiotu kszta\u0142cenia \u201ediagnostyka marketingowa\u201d. Jest on bezpo\u015brednio zwi\u0105zany z diagnozowaniem pojawiaj\u0105cych si\u0119 Przedsi\u0119biorczo\u015b\u0107 mo\u017ce by\u0107 rozumiana jako spos\u00f3b zarz\u0105dzania, specyficzna i wyr\u00f3\u017cniaj\u0105ca charakterystyka osobowo\u015bci lub jako funkcja ekonomiczna. Spos\u00f3b rozumienia przedsi\u0119biorczo\u015bci determinuje obszar poszukiwania i kszta\u0142towania jej \u017ar\u00f3de\u0142. W artykule uwaga zosta\u0142a ", "0021-6941": "O dystrybucji synonimicznych przyimk\u00f3w i operator\u00f3w adnumeratywnych Co tu zasz\u0142o? O cechach semantycznych czasownika zaj\u015b\u0107 Terminologia zwi\u0105zana z t\u0142em konwersacyjnym w opisie modalno\u015bci j\u0119zykowej oraz propozycja jej przek\u0142adu na j\u0119zyk polski Jak si\u0119 zmienia j\u0119zykowy obraz go\u0142\u0119bia w polszczy\u017anie? O perskim oku i o tym, co naprawd\u0119 jest perskie w polskich konstrukcjach frazeologicznych Artyku\u0142 przedstawia wyniki bada\u0144 ankietowych dotycz\u0105cych dystrybucji przyimk\u00f3w i operator\u00f3w adnumeratywnych o kszta\u0142tach oko\u0142o, od\u2026 do\u2026, po oraz mi\u0119dzy na implikowanych przez czasowniki i przyimki pozycjach nominalnych. Wyniki te pokazuj\u0105, Artyku\u0142 przedstawia analiz\u0119 sk\u0142adniowo-semantyczn\u0105 jednostki j\u0119zyka zasz\u0142o co\u015b, kt\u00f3ra jest bliskoznaczna wobec zdarzy\u0142o si\u0119 [co\u015b], wydarzy\u0142o si\u0119 [co\u015b]. W trakcie bada\u0144 wykorzystano metod\u0119 stawiania hipotez i ich weryfikacji za pomoc\u0105 Celem niniejszego artyku\u0142u jest przybli\u017cenie polskoj\u0119zycznym czytelnikom modelu pola semantycznego wyra\u017ce\u0144 modalnych zaprezentowanego przez Angelik\u0119 Kratzer. Wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 w nim trzy domeny interpretacyjne: si\u0142\u0119 modaln\u0105, podstaw\u0119 modaln\u0105 oraz \u017ar\u00f3d\u0142o uporz\u0105dkowania Artyku\u0142 jest po\u015bwi\u0119cony rekonstrukcji j\u0119zykowego obrazu go\u0142\u0119bia. Podstaw\u0119 materia\u0142ow\u0105 stanowi\u0142y definicje leksykograficzne, utrwalone po\u0142\u0105czenia wyrazowe, przys\u0142owia, a tak\u017ce derywaty s\u0142owotw\u00f3rcze i semantyczne. Z kolei najnowsze dane j\u0119zykowe, reprezentowane przez teksty Przedmiotem artyku\u0142u s\u0105 wyst\u0119puj\u0105ce w polszczy\u017anie zwi\u0105zki frazeologiczne z przymiotnikiem perski, np.: perskie oko, perski dywan, perski proszek, a tak\u017ce pr\u00f3ba odpowiedzi na pytania: Co w polszczy\u017anie mamy \u201eperskiego\u201d i ", "2424-6115": "Cerkiewnos\u0142owia\u0144ski przek\u0142ad Ewangelii Mateusza w okresie po \u015bwi\u0119cie Pi\u0119\u0107dziesi\u0105tnicy w serbskich aposto\u0142ach-ewangeliarzach kr\u00f3tkich Sv-17 i KM-512 Kalendarz Polityczny Wile\u0144ski ksi\u0119dza Franciszka Paprockiego Korespondencja Jana Kar\u0142owicza z polskimi i litewskimi literatami oraz dzia\u0142aczami kulturalnymi Ksi\u0119ga akt grodzkich trockich [1660\u20131661] ze zbior\u0443w Biblioteki Uniwersytetu Wile\u0144skiego Dyskusje na temat pomnika Adama Mickiewicza w Wilnie na \u0142amach prasy wile\u0144skiej z lat 1925\u20131927 (r\u0119kopis nr 17 ze zbioru P.I. Sewastjanowa (f. 270) Rosyjskiej Biblioteki Narodowej w Moskwie oraz nr 512 Biblioteki Narodowej \u015bww. Cyryla i Metodego w Sofii)Rozpocz\u0119te przed kilkoma laty badania cerkiewnos\u0142owia\u0144skiego Znany polski j\u0119zykoznawca, historyk, etnograf, muzyk i t\u0142umacz Jan Aleksander Ludwik August Kar\u0142owicz (1836\u20131903) urodzi\u0142 si\u0119 w maj\u0105tku Subortowicze (lit. Subartonys), w powiecie trockim, w rodzinie szlacheckiej. Z rodzinn\u0105 Litw\u0105 Przechowywana w BUW kolekcja r\u0119kopi\u015bmiennych akt s\u0105dowych zawiera 543 zespo\u0142y z lat 1540\u20131845. Do r. 1915 stanowi\u0142y one znaczn\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 olbrzymich zasob\u00f3w Archiwum Centralnego Akt Dawnych w Wilnie (1852\u20131915). Kolekcja Obiektem artyku\u0142u jest dziewi\u0119\u0107 list\u00f3w ze zbior\u00f3w Litewskiego Pa\u0144stwowego Archiwum Historycznego w Wilnie (LVIA). Nie wszystkie listy s\u0105 datowane, prawdopodobnie pochodz\u0105 one z lat 1850\u22121860, kt\u00f3re by\u0142y dla poety latami W tek\u015bcie przedstawiona zosta\u0142a druga cz\u0119\u015b\u0107 inwentarza analitycznego XVIIwiecznej ksi\u0119gi s\u0105dowej z kolekcji Biblioteki Uniwersytetu Wile\u0144skiego (BUW). Zabytek, zaznaczony w katalogu BUW jako Akta s\u0105dowe grodzkie trockie z lat 1660\u20131661 ", "2622-1985": "Rabbit Skin Gelatine Effect Towards\\nYoghurt Quality ", "2014-1394": "SPLU\u0143 PRZEZ LEWE RAMI\u0118! KONCEPTUALIZACJA POJ\u0118CIA PECH W J\u0118ZYKU ANGIELSKIM, CZESKIM, NIEMIECKIM, POLSKIM ORAZ ROSYJSKIM SPLU\u0143 PRZEZ LEWE RAMI\u0118! KONCEPTUALIZACJA POJ\u0118CIA PECH W J\u0118ZYKU ANGIELSKIM, CZESKIM, NIEMIECKIM, POLSKIM ORAZ ROSYJSKIM OD KOLONIALIZMU DO LITERATURY POSTKOLONIALNEJ ROSYJSKO-POLSKA HOMONIMIA MI\u0118DZYJ\u0118ZYKOWA JAKO PROBLEM LEKSYKOGRAFICZNY Obraz Rosji, Bia\u0142orusi i Ukrainy w j\u0119zykowej \u015bwiadomo\u015bci polskich student\u00f3w filolog\u00f3w (wyniki eksperymentu lingwistycznego) Artyku\u0142 traktuje o postrzeganiu poj\u0119cia pech w kilku j\u0119zykach. Rozpatrywany jest w nim wp\u0142yw aspekt\u00f3w psychologicznych na to jak dane poj\u0119cie by\u0142o konceptualizowane na przestrzeni wiek\u00f3w. Ma to nieod\u0142\u0105czny zwi\u0105zek Artyku\u0142 traktuje o postrzeganiu poj\u0119cia pech w kilku j\u0119zykach. Rozpatrywany jest w nim wp\u0142yw aspekt\u00f3w psychologicznych na to jak dane poj\u0119cie by\u0142o konceptualizowane na przestrzeni wiek\u00f3w. Ma to nieod\u0142\u0105czny zwi\u0105zek Artyku\u0142 dotyczy obecnych nurt\u00f3w w literaturze epoki postkolonialnej, w szczeg\u00f3lno\u015bci efekt\u00f3w kolonializmu jako czynnik\u00f3w kszta\u0142tuj\u0105cych powstawanie nowych elit literackich w krajach postkolonialnych. Autor wyja\u015bnia jak literatura angielska, wraz z jej Niniejszy artyku\u0142 wpisuje si\u0119 w nurt bada\u0144 po\u015bwi\u0119conych problematyce tzw. homonimii/paronimii mi\u0119dzyj\u0119zykowej w aspekcie leksykograficznym. Cz\u0119\u015b\u0107 wst\u0119pna po\u015bwi\u0119cona jest zagadnieniu homonimii wewn\u0105trzj\u0119zykowej jako uniwersalium j\u0119zykowemu oraz zdefiniowaniu poj\u0119cia tzw. homonimii/paronimii Umiej\u0119tno\u015b\u0107 w\u0142a\u015bciwego porozumiewania si\u0119 z przedstawicielami innych kultur jest kluczowym atutem we wsp\u00f3\u0142czesnym zglobalizowanym \u015bwiecie. Jej jako\u015b\u0107 uzale\u017cniona jest od znajomo\u015bci j\u0119zyka obcego oraz wiedzy jak\u0105 posiada jednostka o wsp\u00f3\u0142rozm\u00f3wcy. ", "2339-6806": "\u00c1NGEL ROZAS SERRANO \u00c1NGEL ROZAS SERRANO ", "1886-5542": "TRANSLATION INTO CATALAN OF MI\u0118DZY NAMI DOBRZE JEST (ACT 1), BY DOROTA MAS\u0141OWSKA ", "1647-1377": "XXXVIIIe Congr\u00e8s du G.I.R.S.O. Thessaloniki ", "2451-0491": "Dzia\u0142ania pozorne w ewaluacji w obszarze szkolnictwa wy\u017cszego Estetyczno-terapeutyczne sposoby kszta\u0142towania kultury perspektywicznej u przysz\u0142ych nauczycieli szk\u00f3\u0142 podstawowych Charakter agresji werbalnej u dzieci w wieku przedszkolnym Umiej\u0119tno\u015b\u0107 czytania i pisania na W\u0119grzech \u2013 kr\u00f3tki raport na podstawie wynik\u00f3w przeprowadzonych projekt\u00f3w Stawanie si\u0119 cz\u0142owieka pogranicza Artyku\u0142 nie zawiera streszczenia w jezyku polskim. W polskich warunkach na wielu obszarach ewaluacja odchodzi od ponad stuletnich tradycji spo\u0142ecznych bada\u0144 stosowanych, kt\u00f3rych g\u0142\u00f3wnym celem jest wspieranie rozwoju. Okre\u015blenia ewaluacja cz\u0119sto si\u0119 nadu\u017cywa, zast\u0119puj\u0105c tym poj\u0119ciem inne Artyku\u0142 dotyczy problemu kszta\u0142towania kultury perspektywicznej nosicieli Dobra, Pi\u0119kna i Prawdy, a mianowicie nauczycieli szk\u00f3\u0142 podstawowych. Zdaniem autorki to nauczyciel szko\u0142y podstawowej jest jednym z pierwszych, kt\u00f3ry przekazuje m\u0142odemu pokoleniu W artykule przeprowadzono analiz\u0119 przyczyn agresji werbalnej u dzieci w wieku przedszkolnym, wskazano tak\u017ce mechanizmy jej g\u0142\u00f3wnych przejaw\u00f3w. Ustalono, \u017ce dzieci \u0142atwo przechodz\u0105 od agresji s\u0142ownej do fizycznej. Stwierdzono, \u017ce Wyniki badania PISA przeprowadzonego w 2015 r. na W\u0119grzech odzwierciedlaj\u0105 dwa kluczowe problemy: niskie umiej\u0119tno\u015bci czytania i pisania w\u015br\u00f3d nastolatk\u00f3w oraz niezadowalaj\u0105cy poziom przygotowania zawodowego, zar\u00f3wno w\u015br\u00f3d czynnych, jak i ", "0320-9466": "The foreign normative-methodical documents, which regulate application of technologies of digitization of archival documents; are analyzed, experience of digitization of archival documents in the framework of international and national projects \u041f\u0440\u043e\u0430\u043d\u0430\u043b\u0456\u0437\u043e\u0432\u0430\u043d\u043e \u0437\u0430\u0440\u0443\u0431\u0456\u0436\u043d\u0456 \u043d\u043e\u0440\u043c\u0430\u0442\u0438\u0432\u043d\u043e-\u043c\u0435\u0442\u043e\u0434\u0438\u0447\u043d\u0456 \u0434\u043e\u043a\u0443\u043c\u0435\u043d\u0442\u0438, \u044f\u043a\u0456 \u0440\u0435\u0433\u0443\u043b\u044e\u044e\u0442\u044c \u0437\u0430\u0441\u0442\u043e\u0441\u0443\u0432\u0430\u043d\u043d\u044f \u0442\u0435\u0445\u043d\u043e\u043b\u043e\u0433\u0456\u0439 \u043e\u0446\u0438\u0444\u0440\u043e\u0432\u0443\u0432\u0430\u043d\u043d\u044f \u0430\u0440\u0445\u0456\u0432\u043d\u0438\u0445 \u0434\u043e\u043a\u0443\u043c\u0435\u043d\u0442\u0456\u0432; \u0440\u043e\u0437\u0433\u043b\u044f\u043d\u0443\u0442\u043e \u0434\u043e\u0441\u0432\u0456\u0434 \u043e\u0446\u0438\u0444\u0440\u043e\u0432\u0443\u0432\u0430\u043d\u043d\u044f \u0430\u0440\u0445\u0456\u0432\u043d\u0438\u0445 \u0434\u043e\u043a\u0443\u043c\u0435\u043d\u0442\u0456\u0432 \u0443 \u0440\u0430\u043c\u043a\u0430\u0445 \u043c\u0456\u0436\u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u0438\u0445 \u0442\u0430 \u043d\u0430\u0446\u0456\u043e\u043d\u0430\u043b\u044c\u043d\u0438\u0445 \u043f\u0440\u043e\u0435\u043a\u0442\u0456\u0432.\\n\u0411\u0456\u0431\u043b\u0456\u043e\u0433\u0440\u0430\u0444\u0456\u044f:\\n1. \u041a\u043e\u043d\u0446\u0435\u043f\u0446\u0456\u044f \u0456\u043d\u0444\u043e\u0440\u043c\u0430\u0442\u0438\u0437\u0430\u0446\u0456\u0457 \u0430\u0440\u0445\u0456\u0432\u043d\u043e\u0457 \u0441\u043f\u0440\u0430\u0432\u0438 \u0432 \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0456 [\u0415\u043b\u0435\u043a\u0442\u0440\u043e\u043d\u043d\u0438\u0439 \u0440\u0435\u0441\u0443\u0440\u0441] ", "2316-4077": "Dossi\u00ea \\\"Found Footage II\\\" ", "1981-2558": "Czekalem na ciebie wczora ", "2620-3103": "Local Wisdom of Malayu Ethnics to Strengthen Pontianak Youth Identity West Kalimantan ", "2684-8600": "THE ANALYSIS OF THEME-RHEME ORGANIZATION ON JOKOWI WIDODO\u2019S SPEECH ", "2179-8478": "\u00c9cfrase na poesia de W. G. Sebald ", "2544-7432": "Review of: Bartosz Krzan, Odpowiedzialno\u015b\u0107 pa\u0144stwa cz\u0142onkowskiego z tytu\u0142u dzia\u0142alno\u015bci organizacji mi\u0119dzynarodowych (Responsibility of a Member State for the Acts of International Organizations) Renata Kopczyk, Zakaz dyskryminacji w sporcie w prawie Unii Europejskiej [Non-discrimination in Sport in EU law] Mariusz Baran, Stosowanie z urz\u0119du prawa Unii Europejskiej przez s\u0105dy krajowe [Obligation of National Courts to Apply European Union Law Ex Officio] Roman Kwiecie\u0144, Teoria i filozofia prawa mi\u0119dzynarodowego. Wybrane problemy (Theory and Philosophy of International Law. Selected Problems) Roman Kwiecie\u0144, Teoria i filozofia prawa mi\u0119dzynarodowego. Wybrane problemy (Theory and Philosophy of International Law. Selected Problems) Review of- Gra\u017cyna Baranowska, Wymuszone zagini\u0119cia w Europie. Kszta\u0142towanie si\u0119 mi\u0119dzynarodowych standard\u00f3w zapobiegania i egzekwowania odpowiedzialno\u015bci pa\u0144stwa (Enforced Disappearences in Europe. The Shaping of International Standards of Preventing and Enforcing ", "1896-8279": "Zaanga\u017cowanie Unii Europejskiej w zapewnianie bezpiecze\u0144stwa mi\u0119dzynarodowych mecz\u00f3w pi\u0142ki no\u017cnej: wsp\u00f3\u0142praca policyjna i wymiana informacji SPO\u0141ECZNA KONSTRUKCJA NIEPODLEG\u0141O\u015aCI KOSOWA Zagro\u017cenia bezpiecze\u0144stwa spo\u0142ecznego zwi\u0105zane z funkcjonowaniem w cyberprzestrzeni Polityka Islandii wobec Arktyki w kontek\u015bcie wyzwa\u0144 dla bezpiecze\u0144stwa w regionie Polityka ochrony \u015brodowiska w Chinach: wyzwania i mo\u017cliwo\u015bci Celem artyku\u0142u s\u0105 opis oraz analiza bazowych dokument\u00f3w zwi\u0105zanych z bezpiecze\u0144stwem mi\u0119dzynarodowych mecz\u00f3w pi\u0142karskich w uj\u0119ciu wsp\u00f3\u0142pracy policyjnej i wymiany informacji za po\u015brednictwem narodowych punkt\u00f3w informacyjnych dla pi\u0142ki no\u017cnej (NFIP). Artyku\u0142 stanowi pr\u00f3b\u0119 analizy suwerenno\u015bci Kosowa z zastosowaniem spo\u0142ecznej teorii stosunk\u00f3w mi\u0119dzynarodowych. Przedstawia ewolucj\u0119 definiowania suwerenno\u015bci oraz ukazuje konflikt zasady samostanowienia narod\u00f3w i integralno\u015bci terytorialnej na przyk\u0142adzie Kosowa. Prezentuje znaczenie W artykule podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 uchwycenia podstawowych element\u00f3w zwi\u0105zanych z zagro\u017ceniami dla bezpiecze\u0144stwa spo\u0142ecznego w cyberprzestrzeni. Zwr\u00f3cono uwag\u0119 na r\u00f3\u017cne kategorie krzy\u017cuj\u0105cych si\u0119 temat\u00f3w obejmuj\u0105cych zagro\u017cenia natury zdrowotnej, prawnej, moralnej i Islandia, pomimo, i\u017c jest w wymiarze geograficznym stosunkowo ma\u0142y pa\u0144stwem, to w regionie Arktyki stara si\u0119 prowadzi\u0107 aktywn\u0105 i ambitn\u0105 polityk\u0119 zagraniczn\u0105. Wi\u0105\u017ce si\u0119 z tym konieczno\u015b\u0107 opracowania strategii kt\u00f3ra W d\u0142ugoterminowych planach rozwoju Chin nacisk zosta\u0142 po\u0142o\u017cony na kwestie dotycz\u0105ce ochrony \u015brodowiska. Chiny podkre\u015blaj\u0105, \u017ce mierzenie wzrostu gospodarczego musi bra\u0107 pod uwag\u0119 r\u00f3wnie\u017c koszty \u015brodowiskowe. Plany rozwoju gospodarczego zosta\u0142y ", "2300-6277": "When More and more Difficult to Express Themselves and Describe the World. Scale Narrative Efficency in Diagnosis of Speech Disorders in Alzheimer Type of Dementia. Review: Aneta Domaga\u0142a, Narracja i Gdy coraz trudniej wyrazi\u0107 siebie i opisa\u0107 \u015bwiat. Skala sprawno\u015bci narracyjnych w diagnozie zaburze\u0144 mowy w ot\u0119pieniu alzheimerowskim. Recenzja: Aneta Domaga\u0142a, Narracja i jej zaburzenia w ot\u0119pieniu alzheimerowskim. Wydawnictwo Uniwersytetu Struktura demograficzno-spo\u0142eczna i rynek pracy w Polsce Wschodniej w \u015bwietle statystyk. Wybrane zagadnienia Polityczne implikacje edukacji literackiej. Analiza spis\u00f3w lektur obowi\u0105zuj\u0105cych w liceach po 1989 roku Ko\u015bci\u00f3\u0142 instytucjonalny w Polsce w wyobra\u017ceniach i ocenach m\u0142odzie\u017cy licealnej i akademickiej. Od akceptacji do kontestacji Przedmiotem opracowania, opartego na publikacjach i zasobach internetowych GUS, jest analiza aktualnej struktury demograficznej i wybranych element\u00f3w rynku pracy charakteryzuj\u0105cych wyodr\u0119bniony, zwarty obszar okre\u015blany mianem Polski Wschodniej. W jego sk\u0142ad Analizy dyskursu edukacyjnego niejednokrotnie dowodz\u0105, \u017ce wiedza przekazywana jednostkom w toku edukacji jest wiedz\u0105 konstruowan\u0105, \u201espreparowan\u0105\u201d odpowiednio do interes\u00f3w grup dominuj\u0105cych. Niniejszy artyku\u0142 podejmuje problem spis\u00f3w lektur obowi\u0105zuj\u0105cych licealist\u00f3w, kt\u00f3re W artykule tym prezentuj\u0119 fragment wynik\u00f3w moich bada\u0144 socjologicznych na temat nastawienia m\u0142odzie\u017cy licealnej i akademickiej w Polsce do religii i Ko\u015bcio\u0142a instytucjonalnego \u2013 do ich roli w religijno\u015bci i Artyku\u0142 nawi\u0105zuje do realizowanego w latach 1990-2010 projektu badawczego maj\u0105cego na celu budow\u0119 podstaw socjologii lecznictwa niemedycznego. Przyj\u0119to w nim nast\u0119puj\u0105ce za\u0142o\u017cenia: (1) szerokie i wzrastaj\u0105ce zjawisko masowego korzystania przez Artyku\u0142 opisuje rozw\u00f3j motywu staro\u015bci w literaturze sapiencjalnej Biblii hebrajskiej: Ksi\u0119dze Przys\u0142\u00f3w, Hioba oraz Koheleta. Autor argumentuje, \u017ce spojrzenie na podesz\u0142y wiek zmienia\u0142o si\u0119 mi\u0119dzy tymi pismami, pocz\u0105wszy od opis\u00f3w ", "2449-8483": "Przeobra\u017cenia geopolityczne i nowe zagro\u017cenia w Ameryce \u0141aci\u0144skiej \u2013 Transformaciones geopol\u00edticas y nuevas amenazas en Am\u00e9rica Latina Katarzyna Krzywicka, Pawe\u0142 Trefler (coords. y eds.) Estudios Iberoamericanos de la UMCS, vol. Prawa cz\u0142owieka w Ameryce \u0141aci\u0144skiej. Teoria i praktyka, Karol Derwich, Marta Kania, (coord.), Wydawnictwo Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego, Cracovia 2014, p\u00e1gs. 332. Monika Sawicka, Brazylia w systemie mi\u0119dzynarodowym. Role \u015bredniego mocarstwa nowego typu, Universitas, Krak\u00f3w 2020, pp. 354. ISBN 978-83-242-3652-7, e-ISBN 978-83-242-6488-9 ", "1898-0457": "Stanis\u0142aw Szuszkiewicz, Moje \u017cycie. Rozpad i wskrzeszenie ZSRR, Oficyna Wydawnicza. Szko\u0142a G\u0142\u00f3wna Handlowa w Warszawie, Warszawa 2014 Poezja bia\u0142oruskoj\u0119zyczna Miry \u0141ukszy: intencje \u015bwiadomo\u015bci artystycznej Rozwianie mit\u00f3w \u2013 wsp\u00f3\u0142czesne bia\u0142oruskie refleksje nad w\u0142asn\u0105 to\u017csamo\u015bci\u0105 Istotny wk\u0142ad w rozw\u00f3j bada\u0144 bia\u0142orutenistycznych. Chaustowicz, Miko\u0142a, Barszczewska, Nina (red.). (2017). Acta Albaruthenica, t. 17, Warszawa: Katedra Bia\u0142orutenistyki Uniwersytetu Warszawskiego, 380 ss. Leszek Szerepka, Oblicza Bia\u0142orusi. Zapiski ambasadora, Bia\u0142ystok: Fundacja S\u0105siedzi, 2016, 223 s. Artyku\u0142 zosta\u0142 po\u015bwi\u0119cony cechom intencjonalno\u015bci \u015bwiadomo\u015bci autora na przyk\u0142adzie poezji bia\u0142oruskoj\u0119zycznej Miry \u0141ukszy. Jak wykaza\u0142o badanie, w analizowanych utworach literackich strach nierzadko wp\u0142ywa na stan psychiczny lirycznej bohaterki, stoj\u0105cej w Artyku\u0142 nie posiada streszczenia w j\u0119zyku polskim. W artykule om\u00f3wiono dwa zasadnicze bia\u0142ostockie etapy w \u017cyciu i tw\u00f3rczo\u015bci jednego z najbardziej utalentowanych przedstawicieli bia\u0142oruskiej literatury emigracyjnej, nominowanego do Nagrody Nobla Masieja Siadniowa. Pisarz, zmuszony do wyjazdu z W drugiej redakcji kronik bia\u0142orusko-litewskich (Krasi\u0144skiego, Raczy\u0144skiego, Towarzystwa Archeologicznego i innych) zapisano histori\u0119 o podporz\u0105dkowaniu Po\u0142ocka przez wielkich ksi\u0105\u017c\u0105t litewskich, zwan\u0105 przez badaczy \u201eOpowie\u015bci\u0105 o Po\u0142ocku\u201d. Uwa\u017ca si\u0119, \u017ce pochodzi Artyku\u0142 nie zawiera abstraktu w j\u0119zyku polskim ", "1896-3455": "MAGNIFICAT W NAUCZANIU \u015aWI\u0118TEGO JANA PAW\u0141A II MAGNIFICAT W WYBRANYCH PRZYK\u0141ADACH MUZYCZNYCH TRADYCJE APOKRYFICZNE W POEZJACH BO\u017bONARODZENIOWYCH KASPRA MIASKOWSKIEGO MODLITWA MISTRZA \u201eWiersze liryczne w uk\u0142adzie w\u0142asnym poety\u201d (J\u00f3zef Czechowicz) [\u2018Lyric Poems in the Poet\u2019s Own Arrangement\u2019] Artyku\u0142 podejmuje problematyk\u0119 mo\u017cliwo\u015bci dalszego rozwoju nauki o literaturze. Szkic intepretacyjny, dotycz\u0105cy p\u00f3\u017anej liryki S\u0142owackiego. Artyku\u0142 podejmuje problematyk\u0119 muzyczno\u015bci dzie\u0142 S\u0142owackiego oraz muzyki, komponowanej do jego wierszy. Artyku\u0142 podejmuje problematyk\u0119 harmonii i dysharmonii w p\u00f3\u017anej tw\u00f3rczo\u015bci S\u0142owackiego. Artyku\u0142 podejmuje problematyk\u0119 interpretacji dramatu S\u0142owackiego \\\"Zawisza Czarny\\\" ", "2299-7806": "Posthumanizm, czyli jak my\u015ble\u0107 z psami, grzybami i innymi stworzeniami? Zachowania seksualne m\u0142odzie\u017cy w kontek\u015bcie wyzwa\u0144 wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci \u015awiat \u017cycia niegdy\u015b i dzisiaj Mi\u0119dzy O\u015bwieceniem a scholastyk\u0105. Wybrane problemy recepcji filozofii Kanta w polskiej filozofii na pocz\u0105tku XIX wieku i perspektywy nowych bada\u0144 Wolno\u015b\u0107 jako skandal w filozofii. Recenzja: Bob Doyle, Free Will: The Scandal in Philosophy, I-Press, Cambridge (Mass.) 2011 Punktem wyj\u015bcia dla rozwa\u017ca\u0144 jest stwierdzenie Timothego Mortona, \u017ce kryzys ekologiczny jest kryzysem my\u015blenia w og\u00f3le. Posthumanizm nie tylko zrywa z centraln\u0105 pozycj\u0105 cz\u0142owieka, lecz oferuje przede wszystkim nowy spos\u00f3b Celem artyku\u0142u jest przedstawienie zagadnie\u0144 zwi\u0105zanych z przest\u0119pstwami seksualnymi pope\u0142nianymi przez lub wobec os\u00f3b ma\u0142oletnich. Analizowane jest prawo, a tak\u017ce czynniki pozaprawne: dost\u0119pno\u015b\u0107 i jako\u015b\u0107 edukacji seksualnej w szkole i Tekst nades\u0142any jako s\u0142owo powitalne do uczestnik\u00f3w konferencji Moralno\u015b\u0107 - mi\u0119dzy teori\u0105 a \u015bwiatem prze\u017cywanym, Toru\u0144, 26 wrzesnia 2014 Celem artyku\u0142u jest naszkicowanie og\u00f3lnej charakterystyki warunk\u00f3w, w jakich dokonywa\u0142a si\u0119 w\u015br\u00f3d Polak\u00f3w pierwsza recepcja filozofii Kanta (w pierwszych dziesi\u0119cioleciach XIX wieku). Cz\u0119sto czynniki niemerytoryczne (instytucjonalne, spo\u0142eczne i polityczne) decydowa\u0142y Artyku\u0142 przedstawia koncepcj\u0119 heterotopii autorstwa Michela Foucaulta w jej zastosowaniu do przestrzeni szpitalnej (filozofia medycyny). Przestrze\u0144 ta jest przesycona znaczeniami, metaforami i relacjami w\u0142adzy. Wszystkie one maj\u0105 wp\u0142yw na powr\u00f3t ", "0459-9586": "Stan bada\u0144 nad wiarygodno\u015bci\u0105 diagnostyczn\u0105 modeli dyskryminacyjnych Zachowanie przedsi\u0119biorstw w procesach globalizacji \u2013 nowe modele biznesu Czynniki wp\u0142ywaj\u0105ce na podj\u0119cie decyzji o wyborze po\u017cyczkodawcy przez osoby 50+ Ocena raportowania spo\u0142ecznego bank\u00f3w w Polsce Determinanty efektywno\u015bci fiskalnej systemu podatkowego W artykule podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 syntetycznego uj\u0119cia stanu bada\u0144 nad wiarygodno\u015bci\u0105 diagnostyczn\u0105 modeli dyskryminacyjnych wykorzystywanych do oceny kondycji finansowej przedsi\u0119biorstw. Przeprowadzone rozwa\u017cania potwierdzi\u0142y s\u0142uszno\u015b\u0107 tezy sformu\u0142owanej przez E. M\u0105czy\u0144sk\u0105 i M. Autorzy opracowania podj\u0119li pr\u00f3b\u0119 okre\u015blenia znaczenia i charakteru zachowa\u0144 przedsi\u0119biorstw w kontek\u015bcie dokonuj\u0105cych si\u0119 zmian otoczenia, wywo\u0142anych zw\u0142aszcza procesami globalizacji. W artykule podkre\u015blono z\u0142o\u017cono\u015b\u0107 i dynamik\u0119 tych zmian oraz konieczno\u015b\u0107 Celem artyku\u0142u jest wskazanie czynnik\u00f3w determinuj\u0105cych wyb\u00f3r po\u017cyczkodawcy przez mieszka\u0144c\u00f3w wojew\u00f3dztwa lubelskiego w wieku 50+. Aby wykaza\u0107 zale\u017cno\u015bci mi\u0119dzy przyczynami po\u017cyczki a decyzj\u0105, gdzie powinno si\u0119 j\u0105 zaci\u0105gn\u0105\u0107, zastosowano metod\u0119 Banki, jako instytucje zaufania publicznego o podw\u00f3jnej roli w \u017cyciu spo\u0142ecznym (komercyjnej i s\u0142u\u017cebnej), powinny opiera\u0107 swoj\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 na etycznym post\u0119powaniu wzgl\u0119dem spo\u0142ecze\u0144stwa i \u015brodowiska. Wsp\u00f3\u0142czesna gospodarka stawia nowe wymagania Celem niniejszego artyku\u0142u jest om\u00f3wienie determinant\u00f3w efektywno\u015bci fiskalnej systemu podatkowego (na przyk\u0142adzie Polski i danych podatkowych pa\u0144stw UE) z okre\u015bleniem procesu optymalizacji sprawno\u015bciowej systemu podatkowego na bazie wyst\u0119puj\u0105cych obci\u0105\u017ce\u0144 podatkowych ", "1732-1719": "Sukcesy wynalazk\u00f3w PIMR Pozna\u0144 i Partner\u00f3w na mi\u0119dzynarodowych targach i wystawach innowacji, gie\u0142dzie wynalazk\u00f3w oraz w konkursach og\u00f3lnopolskich w 2016 roku. Wielofunkcyjne urz\u0105dzenie do sterylizacji Elektryczne nap\u0119dy ci\u0105gnik\u00f3w i maszyn rolniczych. Cz\u0119\u015b\u0107 4. Wp\u0142yw rzeczywistych warunk\u00f3w obci\u0105\u017ce\u0144 zespo\u0142\u00f3w roboczych maszyny do rekultywacji p\u00f3l po uprawie wierzby energetycznej na przyj\u0119te parametry konstrukcyjne. Cz\u0119\u015b\u0107 2. Badania symulacyjne na modelach wirtualnych Elementy robocze do zlokalizowanej, doglebowej aplikacji nawozu Przedstawiono sukcesy rozwi\u0105za\u0144 innowacyjnych (wynalazk\u00f3w) Przemys\u0142owego Instytutu Maszyn Rolniczych i partner\u00f3w na mi\u0119dzynarodowych targach i wystawach innowacji w 2016 roku, m.in. na: BRUSSEL INNOVA w Brukseli, IWIS w Warszawie, INTARG W artykule przedstawiono rozwi\u0105zania konstrukcyjne i technologiczne opracowanego wielofunkcyjnego urz\u0105dzenia do sterylizacji. Zaprezentowano najnowsze trendy panuj\u0105ce w przemy\u015ble spo\u017cywczym stanowi\u0105ce t\u0142o dla podej\u015bcia projektowego tw\u00f3rc\u00f3w sterylizatora. Okre\u015blono obszary wprowadzonych zmian D\u0105\u017cenie do poprawy wska\u017anik\u00f3w ekonomicznych, energetycznych i ekologicznych w eksploatacji maszyn rolniczych realizowane jest mi\u0119dzy innymi przez poszukiwanie nowych rozwi\u0105za\u0144 w budowie ich uk\u0142ad\u00f3w nap\u0119dowych. W artykule przedstawiono przegl\u0105d rozwi\u0105za\u0144 Celem pracy by\u0142o dokonanie oceny konstrukcji maszyny do rekultywacji plantacji wierzby energetycznej pod k\u0105tem wyst\u0119puj\u0105cych napr\u0119\u017ce\u0144, przemieszcze\u0144 i stateczno\u015bci konstrukcji. Przedstawiono przedmiot bada\u0144, metodyk\u0119 oraz przebieg bada\u0144 symulacyjnych wraz z W artykule przedstawiono przyk\u0142ady element\u00f3w roboczych do zlokalizowanej, doglebowej aplikacji nawozu mineralnego, kt\u00f3ra poprawia efektywno\u015b\u0107 nawo\u017cenia. Om\u00f3wiono sposoby doglebowej aplikacji nawozu elementami roboczymi wysiewaj\u0105cymi tylko naw\u00f3z lub elementami wysiewaj\u0105cymi jednocze\u015bnie ", "0354-9690": "HRVATSKI PREVOD EPA NIKOLE ZRINSKOG OBSIDIO SZIGETIANA ", "1133-3634": "\u00c1vila : siglos XVII, XVIII y XIX ", "2658-0071": "Filozoficzne, psychologiczne i pedagogiczne aspekty przemocy Jestem agresywny czy stanowczy? O komunikowaniu agresji i mowie nienawi\u015bci we wsp\u00f3\u0142czesnej rzeczywisto\u015bci spo\u0142ecznej O przemocy i sztukach walki \u2013 wywiad z profesorem Wojciechem Cynarskim (\u015bwiatowej s\u0142awy mistrzem sztuk walki, naukowcem i pedagogiem) Przeciwdzia\u0142anie agresji i przemocy na drodze sztuk walki Zjawisko przemocy w rodzinach 500+ Przemoc, to zjawisko towarzysz\u0105ce rozwojowi cywilizacji od zarania dziej\u00f3w. W wieku XX i XXI dotkn\u0119\u0142a \u015bwiat na skal\u0119 niespotykan\u0105 wewcze\u015bniejszej historii ludzko\u015bci. Z\u0142o\u017cona natura cz\u0142owieka, pog\u0142\u0119biaj\u0105ce si\u0119 nier\u00f3wno\u015bci spo\u0142eczne, zaniechania Artyku\u0142 porusza problem agresji werbalnej i zjawiska mowy nienawi\u015bci we wsp\u00f3\u0142czesnej rzeczywisto\u015bci spo\u0142ecznej. Jest pr\u00f3b\u0105 okre\u015blenia tych zjawisk, ukazania ich przyk\u0142ad\u00f3w i wytyczenia granic mi\u0119dzy wolno\u015bci\u0105 s\u0142owa a mow\u0105 nienawi\u015bci. Walka nie musi kojarzy\u0107 si\u0119 jedynie z brutalno\u015bci\u0105 i przemoc\u0105. Mo\u017ce by\u0107 szlachetn\u0105 sztuk\u0105 zwalczania wszelkiego z\u0142a, drog\u0105 do rozwoju warto\u015bciowych cech charakteru, form\u0105 skutecznej obrony wielu warto\u015bci. Autor przedstawia perspektyw\u0119 spo\u0142eczno-kulturow\u0105 uczenia si\u0119 agresji i przemocy z g\u0142\u00f3wnym odniesieniem do kultury sportowej. Problemy agresji i destrukcyjno\u015bci analizowane s\u0105 w \u015bwietle koncepcji Aronsona, Fromma i innych teoretyk\u00f3w. Ukazano Przemoc jest uwarunkowana wieloaspektowo, istnieje te\u017c wiele teorii socjologicznych, b\u0119d\u0105cych koncepcjami t\u0142umaczenia przemocy domowej. Jest przejawem patologii i dysfunkcji \u017cycia rodzinnego, przybiera r\u00f3\u017cne formy i rodzaje, a znamiennymi jej cechami ", "2449-8297": "Osobowe nomina agentis na Bia\u0142ostocczy\u017anie w badaniach profesora Micha\u0142a Sajewicza Imi\u0119 Cyryl w antroponimii historycznej Bra\u0144ska i okolic Strona tytu\u0142owa wraz ze spisem tre\u015bci Og\u00f3lnopolska konferencja naukowa na temat aktualne problemy bu\u0142garystyki w Polsce POZOSTA\u0141O\u015aCI Z PRZEDCHRZE\u015aCIJA\u0143SKICH WIERZE\u0143 S\u0141OWIA\u0143SKICH W DZISIEJSZEJ POLSKIEJ TRADYCJI LUDOWEJ Artyku\u0142 po\u015bwi\u0119cono dorobkowi profesora Micha\u0142a Sajewicza w zakresie bada\u0144 nad kategori\u0105 osobowych nazw wykonawc\u00f3w czynno\u015bci (nomina agentis) na pograniczu polsko-bia\u0142oruskim na Bia\u0142ostocczy\u017anie (Polska). Jako baz\u0119 materia\u0142ow\u0105 wykorzystano publikacje slawisty, obejmuj\u0105ce Artyku\u0142 analizuje funkcje formantu \u0441\u0438 w ramach formalnie zwrotnych czasownik\u00f3w w j\u0119zyku bu\u0142garskim. Takim sposobem on okre\u015bla r\u00f3\u017cnice w u\u017cyciu formantu jako zaimek i jako partyku\u0142\u0119. Autor wskazuje na systematyczno\u015b\u0107 Celem niniejszego opracowania jest pr\u00f3ba odpowiedzi na pytanie, o miejsce struktur onimicznych z imieniem chrzestnym Cyryl w lokalnym historycznym systemie antroponimicznym Bra\u0144ska i jego okolic. W badaniu wykorzystano r\u00f3\u017cnorodny materia\u0142 Artyku\u0142 zosta\u0142 po\u015bwi\u0119cony analizie t\u0142umaczenia wiersza dla dzieci S. Marszaka \u201e\u0412\u0435\u0441\u0435\u043b\u0430\u044f \u0430\u0437\u0431\u0443\u043a\u0430 \u043f\u0440\u043e \u0432\u0441\u0435 \u043d\u0430 \u0441\u0432\u0435\u0442\u0435\u201d na j\u0119zyk polski. Tekst wyj\u015bciowy jest wierszowan\u0105 w\u0119dr\u00f3wk\u0105 autora przez kolejne litery alfabetu rosyjskiego. Artyku\u0142 nie zawiera abstraktu w j\u0119zyku polskim ", "0860-8032": "Obraz sprawiedliwo\u015bci w j\u0119zyku chorwackim Fotografia Profesor Anny Wierzbickiej Praca ludzka \u2013 warto\u015b\u0107 ekonomiczna czy etyczna? Festiwale folklorystyczne w aspekcie performatywno\u015bci folkloru: Joanna Dziadowiec, Festum folkloricum. Performatywno\u015b\u0107 folkloru w kulturze wsp\u00f3\u0142czesnej. Rzecz o mi\u0119dzykulturowych festiwalach folklorystycznych, Warszawa Narodowe Centrum Kultury, 2016, 600 s. Aktywny s\u0142ownik j\u0119zyka rosyjskiego W pracy dokonano analizy j\u0119zykowego obrazu (konceptu) sprawiedliwo\u015bci (chorw. pravda) w j\u0119zyku chorwackim z wykorzystaniem metodologii lubelskiej szko\u0142y etnolingwistycznej. W nowszych jednoj\u0119zycznych s\u0142ownikach j\u0119zyka chorwackiego zwykle podaje si\u0119 tylko jedno Przewa\u017caj\u0105ca wi\u0119kszo\u015b\u0107 ekonomist\u00f3w uwa\u017ca, \u017ce praca, czy te\u017c zdolno\u015b\u0107 do pracy, jest towarem, a wynagrodzenie za prac\u0119 (p\u0142aca) \u2013 cen\u0105 tego towaru, kt\u00f3r\u0105, co do zasady, kszta\u0142tuje rynkowe prawo popytu Celem artyku\u0142u jest semantyczna eksplikacja zjawiska alburu oraz zwi\u0105zanych z nim praktyk dyskursywnych. Autorka opisuje albur, meksyka\u0144sk\u0105 walk\u0119 na s\u0142owa, zar\u00f3wno jako fenomen kulturowy i praktyk\u0119 spo\u0142eczn\u0105, jak te\u017c jako Artyku\u0142 jest po\u015bwi\u0119cony podstawom lingwistycznych bada\u0144 por\u00f3wnawczych w zakresie semantyki nazw uczu\u0107 w rodzaju rado\u015bci, utrwalonych w r\u00f3\u017cnych j\u0119zykach. Zgadzaj\u0105c si\u0119 z tez\u0105 Renaty Grzegorczykowej o nieobiektywnym wyr\u00f3\u017cnianiu si\u0119 uczu\u0107 Ka\u017cdy nar\u00f3d posiada swoj\u0105 w\u0142asn\u0105, ukszta\u0142towan\u0105 przez tradycj\u0119 wizj\u0119 \u015bwiata, kt\u00f3ra znajduje odbicie w jego j\u0119zyku etnicznym. Na przyk\u0142adzie wielu r\u00f3\u017cnych j\u0119zyk\u00f3w mo\u017cna obserwowa\u0107, w jaki spos\u00f3b zjawiska zakazane, obj\u0119te ", "0867-2040": "Bezpiecze\u0144stwo spo\u0142eczne os\u00f3b starszych w aspekcie systemu wsparcia spo\u0142ecznego na przyk\u0142adzie Siemianowic \u015al\u0105skich Stany \u015bwiadomo\u015bci w \u015bwietle neuronauk Zmiana spo\u0142eczna jako kategoria analizy postaw wobec problem\u00f3w niepe\u0142nosprawno\u015bci Zesp\u00f3\u0142 nadpobudliwo\u015bci psychoruchowej z deficytami uwagi (ADHD) \u2013 rozpoznawanie nieadaptacyjnych schemat\u00f3w emocjonalnych i interwencje terapeutyczne Rodzinne determinanty wybor\u00f3w edukacyjno-zawodowych w \u015bwietle za\u0142o\u017ce\u0144 teorii kolejno\u015bci narodzin Artyku\u0142 powsta\u0142 w oparciu o badania oraz analizy zjawisk i problem\u00f3w spo\u0142ecznych, jakie prowadzono od 2000 r. w Siemianowicach \u015al\u0105skich. Podj\u0119te rozwa\u017cania odnosz\u0105 si\u0119 m.in. do istotnej kwestii, jak\u0105 jest M\u00f3zg ludzki mo\u017ce by\u0107 rozumiany jako kompleksowa sie\u0107, kt\u00f3ra na poziomie anatomicznym i funkcjonalnym ma struktur\u0119 \u201ema\u0142ych \u015bwiat\u00f3w\u201d (optymalna organizacja sieciowa aktywacji r\u00f3\u017cnych element\u00f3w struktury m\u00f3zgowej, kt\u00f3ra jest powi\u0105zana z Przedmiotem analizy s\u0105 zwi\u0105zki pomi\u0119dzy zmian\u0105 spo\u0142eczn\u0105 a postawami wobec os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych oraz postawami niepe\u0142nosprawnych wobec w\u0142asnej sytuacji zdrowotnej i jej spo\u0142ecznych konsekwencji. Postawy te s\u0105 wyra\u017anie zwi\u0105zane z cechami Zesp\u00f3\u0142 nadpobudliwo\u015bci psychoruchowej z zaburzeniami uwagi (ADHD) opisuje si\u0119 jako zaburzenie rozpoznawane u 3,4\u20135% dzieci w okresie szkolnym. Jako jego podstawowe objawy wskazuje si\u0119 nadmiern\u0105 aktywno\u015b\u0107, impulsywno\u015b\u0107 oraz deficyty uwagi. W \u015brodowisku rodzinnym rozpoczyna si\u0119 faktyczny proces preorientacji i wst\u0119pnej orientacji zawodowej. Poprzez wychowanie przez prac\u0119 i wprowadzanie dzieci w \u015bwiat zawod\u00f3w rodzice staraj\u0105 si\u0119 przygotowa\u0107 m\u0142ode osoby do podejmowania ", "1731-6375": "Glosa do uchwa\u0142y S\u0105du Najwy\u017cszego z dnia 29 czerwca 2016 r., III CZP 29/16 Dlaczego rozumowanie z analogii w naukach empirycznych i \u017cyciu codziennym r\u00f3\u017cni si\u0119 od rozumowania z analogii wyst\u0119puj\u0105cego w prawie Domy Stara Rzeka i Niesu\u0142owice rodu von Dyherrn (Dyhrn). T\u0142o rodowe i pr\u00f3ba rekonstrukcji Glosa do postanowienia S\u0105du Apelacyjnego w Krakowie z dnia 29 wrze\u015bnia 2016 r. (II AKz 321/16) \u2013 w kwestii trybu \u015bcigania przest\u0119pstw przeciwko mieniu, gdy czyn zosta\u0142 pope\u0142niony w stosunku Konflikt mi\u0119dzy prawami ofiary przest\u0119pstwa i oskar\u017conego w niemieckim i polskim systemie wymiaru sprawiedliwo\u015bci na tle orzecznictwa Trybuna\u0142\u00f3w Europejskich Ka\u017cde post\u0119powanie egzekucyjne prowadzone na podstawie bankowego tytu\u0142u egzekucyjnego (bte) nie przerywa biegu przedawnienia wierzytelno\u015bci wobec nabywcy tej wierzytelno\u015bci, nieb\u0119d\u0105cego bankiem. W artykule zosta\u0142y om\u00f3wione r\u00f3\u017cnice, jakie zachodz\u0105 pomi\u0119dzy rozumowaniem per analogiam w prawie oraz w naukach przyrodniczych i \u017cyciu codziennym. W efekcie w stosunku do analogii stosowanej w prawie zwr\u00f3cono Praca dotyczy historii dw\u00f3ch linii \u015bl\u0105skiego rodu von Dyherrn (Dyhrn). Poprzedza j\u0105 kr\u00f3tka historia ca\u0142ego rodu. Podane w tytule linie rodu s\u0105 dotkni\u0119te niewielk\u0105 liczb\u0105 zachowanych \u017ar\u00f3de\u0142, a do tych Glosowane postanowienie dotyczy wa\u017cnego w praktyce, a szerzej nieomawianego w doktrynie ani orzecznictwie, problemu trybu \u015bcigania przest\u0119pstw przeciwko mieniu, gdy czyn zosta\u0142 pope\u0142niony w stosunku do mienia znacznej warto\u015bci (art. Celem artyku\u0142u jest zbadanie konfliktu mi\u0119dzy prawami pokrzywdzonych i oskar\u017conych w niemieckim i polskim systemie wymiaru sprawiedliwo\u015bci na tle orzecznictwa trybuna\u0142\u00f3w europejskich. Analiz\u0105 obj\u0119to dwie mo\u017cliwo\u015bci zaistnienia powy\u017cszego konfliktu w ", "2299-2367": "WARTO\u015aCIOWE ASPEKTY PRACY SPEKTRUM ZAINTERESOWANIA GRUP DEFAWORYZOWANYCH AKTYWNO\u015a\u0106 ZAWODOWA OS\u00d3B STARSZYCH W POLSCE STARZENIE SI\u0118 SPO\u0141ECZE\u0143STWA EUROPEJSKIEGO \u2013 NARZ\u0118DZIA POMIARU G\u0141USI \u2013 NA MARGINESIE \u201e\u015aWIATA S\u0141YSZ\u0104CYCH\u201d SUBKULTURY M\u0141ODZIE\u017bOWE W KONTEK\u015aCIE MARGINALIZACJI PRZESTRZENI MIEJSKIEJ. STRATEGIE PRZECIWDZIA\u0141ANIA WYKLUCZENIU SPO\u0141ECZNEMU NA PRZYK\u0141ADZIE FUNKCJONOWANIA SUBKULTURY HIP-HOPOWEJ W WARSZAWIE Podj\u0119te rozwa\u017cania dowodz\u0105, \u017ce praca to nie tylko jedna z podstawowych kategorii poj\u0119ciowych pedagogiki pracy, lecz tak\u017ce warto\u015b\u0107 istotna dla ka\u017cdego cz\u0142owieka, jego decyzji co do procesu edukacji, zatrudnienia, dalszego Niski poziom zatrudnienia os\u00f3b starszych w Polsce powodowany jest mi\u0119dzy innymi istnieniem mechanizm\u00f3w ich wykluczania z rynku pracy, kt\u00f3re zwi\u0105zane s\u0105 ze zjawiskami ageizmu oraz dyskryminacji ze wzgl\u0119du na wiek. W refleksji nad staro\u015bci\u0105 i starzeniem si\u0119 nasuwa si\u0119 pytanie, czy potrafimy dzi\u015b dok\u0142adnie przewidzie\u0107 zmiany, jakie niesie ona ze sob\u0105 w odniesieniu do jednostki i ca\u0142ego spo\u0142ecze\u0144stwa. Wydaje si\u0119, Zdaniem autorki osoby nies\u0142ysz\u0105ce to z socjologicznego punktu widzenia najciekawsza statystyczna kategoria os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych. Cz\u0119\u015b\u0107 z nich nale\u017cy do j\u0119zykowo-kulturowej mniejszo\u015bci nazywanej \u201e\u015bwiatem G\u0142uchych\u201d, cz\u0119\u015b\u0107 pragnie by\u0107 cz\u0119\u015bci\u0105 s\u0142ysz\u0105cej wi\u0119kszo\u015bci, Podstawowe za\u0142o\u017cenie niniejszego artyku\u0142u zogniskowane jest wok\u00f3\u0142 analizy korelacji pomi\u0119dzy poj\u0119ciami subkultur m\u0142odzie\u017cowych, marginalizacji przestrzeni miejskiej i wykluczenia spo\u0142ecznego w zakresie autorskiego uj\u0119cia analitycznego oraz autorskich bada\u0144 empirycznych. Artyku\u0142 obejmuje ", "0137-6985": "T\u0142o historyczne i spo\u0142eczne nauczania proroka Amosa Krytyka kultu w ksi\u0119dze \u201eproroka sprawiedliwo\u015bci spo\u0142ecznej\u201d (Amosa) Prorok Amos \u2013 herold Bo\u017cej kary i dnia Jahwe (Am 4,4-13) Mi\u0119dzy pozorem a prawd\u0105 \u2013 ekonomia w Ksi\u0119dze Amosa \u201eSyn i jego ojciec chodz\u0105 do tej samej dziewczyny\u2026\u201d Pr\u00f3by nowej interpretacji Am 2,7b Sprawozdanie I. \u015awiadkowie Jehowy w ocenie teologii katolickiejII. Biblioteka Dominika\u0144skiego Centrum Informacji o Nowych Ruchach Religijnych i Sektach w WarszawieIII. Rozprawy doktorskie, prace magistersko-licencjackie oraz magisterskie i licencjackie na temat sekt I. O profesjonalnej instytucjonalizacji socjologii religii i moralno\u015bci. W siedemdziesi\u0105t\u0105 pi\u0105t\u0105 rocznic\u0119 urodzin ks. prof. dr. hab. Janusza Maria\u0144skiegoII. Nowe ruchy religijne w warunkach globalizacji. Perpektywa socjologiczno-religijnaIII. Religijny Logos a sprawozdanie sprawozdanie ", "2449-7142": "PEDAGOGIA OSOBY: UWARUNKOWANIA, TRUDNO\u015aCI, WYZWANIA ZAPOZNANE KWESTIE W TEORII PEDAGOGII OSOBY: CIELESNO\u015a\u0106, PRZYGODNO\u015a\u0106, PRZEBACZENIE PEDAGOGIA OSOBY WOBEC ZAGADNIENIA DUCHOWO\u015aCI DZIA\u0141ANIE CZ\u0141OWIEKA JAKO KATEGORIA R\u00d3\u017bNICUJ\u0104CA I JEJ IMPLIKACJE DLA PEDAGOGII PERSONALISTYCZNA PERSPEKTYWA STARO\u015aCI I JEJ IMPLIKACJE DLA PEDAGOGII OSOBY Pedagogia jest terminem pozostaj\u0105cym w relacji z dwoma innymi: wychowa- niem (jako fragmentem rzeczywisto\u015bci spo\u0142ecznej) i pedagogik\u0105 (jako nauk\u0105). G\u0142\u00f3wn\u0105 ka- tegori\u0105 pedagogii jest osoba \u2013 najdoskonalsza posta\u0107 bytu (\u015bw. W tek\u015bcie podj\u0119to pr\u00f3b\u0119 odpowiedzi na pytania: czy teoria osoby oraz te- oria pedagogii osoby s\u0105 adekwatne do ludzkiej kondycji i czy s\u0105 teoriami wspieraj\u0105cymi pedagogi\u0119 osoby, czy mo\u017ce ow\u0105 Nie mo\u017cna m\u00f3wi\u0107 o realistycznej pedagogii osoby bez uwzgl\u0119dnienia jej duchowo\u015bci i wychowania religijnego b\u0119d\u0105cego prost\u0105 jej konsekwencj\u0105. W artykule pre- zentowana jest problematyka duchowo\u015bci osoby na podstawie analiz realistycznej Celem artyku\u0142u jest wskazanie na podstawie tekstu Osoba i czyn Karola Wojty\u0142y na zasadno\u015b\u0107 powrotu do personalistycznej koncepcji dzia\u0142ania osoby jako tra- dycji my\u015blenia niezb\u0119dnej do przywr\u00f3cenia znaczenia wychowaniu we Staro\u015b\u0107 jest jednym ze wsp\u00f3\u0142czesnych wyzwa\u0144 pedagogicznych. Rozwijane s\u0105 coraz szerzej teoretyczne i praktyczne aspekty geragogiki. Personalistyczna koncepcja cz\u0142owieka stanowi\u0107 mo\u017ce dla nich odpowiedni\u0105 podstaw\u0119. Wynikaj\u0105ca z niej realistyczna i ", "1429-3803": "Ma\u0142\u017ce\u0144stwo przymierzem mi\u0142o\u015bci i mi\u0142osierdzia Kanoniczne przeszkody ma\u0142\u017ce\u0144skie \u2013 zarys problematyki Przymus i boja\u017a\u0144 w kanonicznym prawie ma\u0142\u017ce\u0144skim a gro\u017aba w polskim prawie rodzinnym Nierozerwalno\u015b\u0107 ma\u0142\u017ce\u0144stwa a przywileje wiary w kanonicznym porz\u0105dku prawnym Poradnie ma\u0142\u017ce\u0144sko-rodzinne w diecezji w aspekcie kanoniczno-duszpasterskim ", "2341-2747": "Ignacio \u00c1lvarez Castelao: Housing developments for power station workers ", "0585-5470": "Integralno\u015b\u0107 poznania ludzkiego w uj\u0119ciu B\u0142a\u017ceja Pascala. Z dziej\u00f3w filozofii zdrowego rozs\u0105dku Poznawcza geneza j\u0119zyka a informacyjna struktura znaczenia Filozoficzna my\u015bl Roberta Boyle\u2019a a stanowisko chrze\u015bcija\u0144skiego teizmu naturalistycznego Poj\u0119cie przes\u0105du w filozofii krytycznej Kanta i fenomenologii Husserla O do\u015bwiadczeniu powinno\u015bci i j\u0119zyku warto\u015bci moralnych Romana Ingardena Artyku\u0142 omawia koncepcj\u0119 poznania w uj\u0119ciu B\u0142a\u017ceja Pascala na tle dyskusji epistemologicznych XVII i XVIII wieku. Wskazuje na integralno\u015b\u0107 ludzkiej wiedzy postulowanej przez Pascala. Winna ona zespala\u0107 z jednej strony W pracy zosta\u0142a przedstawiona propozycja wyja\u015bnienia r\u00f3\u017cnorodnych aspekt\u00f3w, w jakich przejawia si\u0119 znaczenie j\u0119zykowe w poznaniu i komunikacji z perspektywy poznawczej genezy j\u0119zyka. J\u0119zyk zosta\u0142 uj\u0119ty jako element systemu reprezentacji Robert Boyle jest autorem oryginalnej koncepcji mediacji pomi\u0119dzy sfer\u0105 religii a nauki. W artykule przedstawiono wybrane elementy my\u015bli filozoficznej Boyle\u2019a, kt\u00f3re wyznaczaj\u0105 jego uj\u0119cie zagadnienia relacji wiara a nauka. W W artykule poddano badaniu poj\u0119cie przes\u0105du w teoriach Kanta i Husserla. Wed\u0142ug Kanta, przes\u0105dy nale\u017cy odr\u00f3\u017cni\u0107 od s\u0105d\u00f3w tymczasowych, kt\u00f3re mo\u017cna nazwa\u0107 antycypacjami lub maksymami wszelkiego badania. Wydajemy s\u0105d tymczasowy Roman Ingarden, opisuj\u0105c rzeczywisto\u015b\u0107 moraln\u0105, pos\u0142ugiwa\u0142 si\u0119 j\u0119zykiem warto\u015bci. Niniejszy artyku\u0142 przedstawia opis warto\u015bci moralnych i analiz\u0119 terminologii stosowanej do ich charakterystyki i wyja\u015bniania sposobu ich istnienia. Istotne znaczenie dla ", "1733-1218": "Ekoantropologia antyhumanistyczna. Przypadek Johna Nicholasa Graya Narodziny i rozw\u00f3j etyki \u015brodowiskowej Postrzeganie os\u00f3b dbaj\u0105cych o \u015brodowisko przez m\u0142odych Polak\u00f3w Nowy humanizm czy posthumanizm? Aspekty etyczno-prawne legalizacji eutanazji na \u015bwiecie w latach 2000-2015 Presja cz\u0142owieka na przyrod\u0119 \u015brodkowej Wis\u0142y: liczba i rozmieszczenie ludzi oraz formy ich aktywno\u015bci na rzece w okresie rozrodu ptak\u00f3w G\u0142\u00f3wnym celem tego artyku\u0142u jest przedstawienie dyskusji dotycz\u0105cej eutanazji, kt\u00f3ra dotyka fundamentalnych aspekt\u00f3w \u017cycia cz\u0142owieka: podstaw ludzkiej godno\u015bci, sensu b\u00f3lu i cierpienia, rozumienia zycia wiecznego, warto\u015bci i jako\u015bci \u017cycia itp. Celem pracy jest ocena roli piaszczystych pla\u017c w procesie&nbsp; samooczyszczania w\u00f3d Wis\u0142y. Wyniki tej pracy mog\u0105 by\u0107 wa\u017cnym g\u0142osem w dyskusji o przysz\u0142o\u015bci Wis\u0142y. Proces samooczyszczania polega na usuwaniu zanieczyszcze\u0144 W artykule przedstawiono zaproponowan\u0105 przez Roberta Spaemanna koncepcj\u0119 zobowi\u0105za\u0144 moralnych cz\u0142owieka wobec zwierz\u0105t. Spaemann podaje przyczyny postrzegania zwierz\u0119cia jako przedmiotu prawa. Jego analizy przedstawiaj\u0105 mo\u017cliwo\u015bci rozwi\u0105zania podstawowych kwestii moralnych i Paso\u017cytnictwo to jedna z form antagonistycznego oddzia\u0142ywania dw\u00f3ch organizm\u00f3w nale\u017c\u0105cych do r\u00f3\u017cnych gatunk\u00f3w, z kt\u00f3rych jeden (paso\u017cyt) \u017cyje stale lub czasowo kosztem drugiego (\u017cywiciela), b\u0119d\u0105cego dla niego \u015brodowiskiem \u017cycia i Przedstawione wyniki dotycz\u0105 bada\u0144 przeprowadzonych wiosn\u0105 2009 roku na polu uprawnym i ugorze. Przeanalizowano parametry zespo\u0142\u00f3w nicieni glebowych, takie jak zag\u0119szczenie, sk\u0142ad taksonomiczny, struktura troficzn\u0105 i struktura dominacji. Obliczono r\u00f3wnie\u017c ", "1897-1423": "Zaburzenia przetwarzania s\u0142uchowego w terapii Dzieci\u0119ce konceptualizacje \u201et\u0119sknoty\u201d: Analiza por\u00f3wnawcza Realizacja grup dwusp\u00f3\u0142g\u0142oskowych w g\u0142uchocie na przyk\u0142adzie wypowiedzi osoby doros\u0142ej z implantem \u015blimakowym Zas\u00f3b s\u0142ownictwa czynnego dzieci z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 intelektualn\u0105 w stopniu znacznym, umiarkowanym i lekkim Zmiany w uk\u0142adzie stomatognatycznym u os\u00f3b starszych w aspekcie gerontologopedii Doniesienia na temat brokeringu (t\u0142umacze\u0144 nieprofesjonalnych) dzieci i m\u0142odzie\u017cy i stresu, jaki wi\u0105\u017ce si\u0119 z tym zjawiskiem s\u0105 powszechnie znane i szeroko dyskutowane w literaturze. Artyku\u0142 ten jest pr\u00f3b\u0105 pokazania Sprawozdanie. Sprawozdanie. Sprawozdanie. ", "2299-2464": "Natalia Tarkowska, Lecznica Narodu. Kulturotw\u00f3rcza rola Zak\u0142adu Przyrodoleczniczego doktora Apolinarego Tarnawskiego w Kosowie na Pokuciu (1893-1939), Krak\u00f3w 2016, SS 329; ISBN 978-83-63646-00-4 Ekes Janusz W\u0142adys\u0142aw, Frankowski Karol, Jab\u0142onowska z Sapieh\u00f3w Anna Paulina Sprawozdanie z konferencji \u201cReformacja z perspektywy 500 lat Dzieje-Kultura-Spo\u0142ecze\u0144stwo\u201d Polskie Stronnictwo Ludowe w regionie krakowskim w latach 1945-1946 Szko\u0142a Rycerska Kadet\u00f3w Jego Kr\u00f3lewskiej Mo\u015bci i Rzeczypospolitej, red. W. Bednaruk, K. Jaszczuk, Lublin 2016 ", "2451-1862": "Bioinspiracja, czyli jak cz\u0142owiek czerpie z natury Czy ro\u015bliny wytwarzaj\u0105 pr\u0105d? Biologiczna wie\u017ca Babel \u2013 o granicach poj\u0119\u0107 i problemach neurobiologii ro\u015blin Leki, suplementy diety czy \u017cywno\u015b\u0107 funkcjonalna? Antarktyka\u2013 zanikaj\u0105ce lodowe kr\u00f3lestwo ", "1640-7806": "Litwa \u017cagaryst\u00f3w. Mi\u0119dzy histori\u0105, mitem a wsp\u00f3\u0142czesno\u015bci\u0105 Dzie\u0142o Antanasa Baranauskasa z perspektywy XXI wieku \\\"The Secret Book of Lithuania\u201d. J\u00f3zef Albin Herbaczewski and Tadeusz Mici\u0144ski \\\"Tajemna ksi\u0119ga Litwy\u201d. J\u00f3zef Albin Herbaczewski i Tadeusz Mici\u0144ski Tadeusza Mici\u0144skiego wizja Litwy i Litwin\u00f3w \u2013 u progu I wojny \u015bwiatowej Artyku\u0142 koncentruje si\u0119 na napi\u0119ciach, jakie wyst\u0119powa\u0142y po I wojnie \u015bwiatowej pomi\u0119dzy Rzeczpospolit\u0105 Polsk\u0105 a Litw\u0105, szczeg\u00f3lnie Wilnem. \u00d3wczesne grupy artystyczne, przede wszystkim \u201e\u017bagary\u201d, musia\u0142y rozwija\u0107 sw\u0105 dzia\u0142alno\u015b\u0107 w przestrzeni Antanas Baranauskas (1835\u20131902) \u2013 klasyk literatury litewskiej, autor arcydzie\u0142a Borek Onikszty\u0144ski, figura renesansowa, wci\u0105\u017c wzbudza kontrowersje. Perspektywa nowoczesna pozwala w jaskrawym uj\u0119ciu wy\u015bwietli\u0107 jego spu\u015bcizn\u0119, w tym ma\u0142o znane utwory Jonas Ma\u010diulis-Maironis, bohater artyku\u0142u, to litewski poeta ko\u0144ca XIX i pocz\u0105tku XX wieku. Jego dorobek literacki jest bardzo bogaty i obejmuje zbi\u00f3r tekst\u00f3w, wierszy i dramat\u00f3w, a tak\u017ce teksty publicystyczne Nazwiska J\u00f3zefa Albina Herbaczewskiego (Juozapas Albinas Herba\u010diauskas), m\u0142odolitewskiego pisarza dwuj\u0119zycznego, zwi\u0105zanego na pocz\u0105tku XX wieku ze \u015brodowiskiem krakowskiej bohemy artystycznej, oraz Tadeusza Mici\u0144skiego, m\u0142odopolskiego poety, dramaturga i prozaika, zestawiane s\u0105 Autor artyku\u0142u analizuje tu g\u0142\u00f3wnie reporta\u017c T. Mici\u0144skiego, zatytu\u0142owany \\\"Po\u0142\u0105ga\\\" (1905). Po\u0142\u0105ga to miejscowo\u015b\u0107 le\u017c\u0105ca dzi\u015b na Litwie, nad Morzem Ba\u0142tyckim. W czasach wizyty Mici\u0144skiego w Po\u0142\u0105dze le\u017ca\u0142a ona w ", "2084-5375": "Zachowanie dewiacyjne nieletnich na terenach wiejskich (na przyk\u0142adzie wsi Laski, Grab\u00f3w nad Pilic\u0105 oraz \u015awier\u017ce G\u00f3rne) Zachowanie dewiacyjne nieletnich na terenach wiejskich (na przyk\u0142adzie wsi Laski, Grab\u00f3w nad Pilic\u0105 oraz \u015awier\u017ce G\u00f3rne) \u015arodowisko rodzinne m\u0119\u017cczyzn odbywaj\u0105cych kary pozbawienia wolno\u015bci \u015arodowisko rodzinne m\u0119\u017cczyzn odbywaj\u0105cych kary pozbawienia wolno\u015bci It\u2019s worth being a criminologist: z Profesorem Jerzym Sarneckim rozmawiaj\u0105 Monika Kotowska i Piotr Chlebowicz Praca dotyczy zachowa\u0144 dewiacyjnych nieletnich, kt\u00f3re wyst\u0119puj\u0105 na terenach obj\u0119tych badaniami wsi. Opracowanie przedstawia zar\u00f3wno struktur\u0119 tych zachowa\u0144, jak i ich \u017ar\u00f3d\u0142a oraz dzia\u0142ania profilaktyczne prowadzone przez miejscowe \u015bwietlice. Przeprowadzone Podstawowym celem podj\u0119tych bada\u0144 by\u0142o poznanie struktury rodziny, sytuacji ekonomicznej i spo\u0142eczno-wychowawczej \u015brodowiska rodzinnego m\u0119\u017cczyzn odbywaj\u0105cych kary pozbawienia wolno\u015bci. Podstawow\u0105 metod\u0105 zbierania danych by\u0142 sonda\u017c diagnostyczny. W celu uzyskania odpowiedzi Profesor Jerzy Sarnecki (ur. 7 lipca 1947 r.), socjolog i kryminolog, profesor na Uniwersytecie w Sztokholmie. Urodzony w Warszawie, w rodzinie polskich \u017byd\u00f3w. Po marcu 1968 r. opu\u015bci\u0142 Polsk\u0119. Wyjecha\u0142 Psychiatryczna terminologia zawiera opisy kilkunastu zaburze\u0144 osobowo\u015bci. Osobowo\u015b\u0107 psychopatyczn\u0105 wyr\u00f3\u017cnia w tym gronie to, \u017ce charakteryzuj\u0105ce j\u0105 cechy bezpo\u015brednio wi\u0105\u017c\u0105 si\u0119 zachowaniami sprzecznymi z przyj\u0119tymi przez spo\u0142ecze\u0144stwo normami i zasadami. Tematem niniejszego artyku\u0142u jest medialny obraz sprawcy zab\u00f3jstwa i jego zbrodni. Celem artyku\u0142u jest wskazanie rozbie\u017cno\u015bci pomi\u0119dzy obrazem faktycznym zab\u00f3jstwa, a jego medialnym odzwierciedleniem oraz charakterystyka odnalezionych r\u00f3\u017cnic. Artyku\u0142 zawiera ", "2709-8265": "BLASPHEMY BY TEHMINA DURRANI ", "2630-5070": "A Geographical Analysis of Urban Sprawl\\nin Abuja, Nigeria ", "2519-8254": "O MO\u00c5\u00bbLIWEJ ZBIE\u00c5\u00bbNO\u00c5\u0161CI JUDAIZMU I TAOIZMU W PERSPEKTYWIE ROZWOJU O\u00c5\u0161WIATOWEGO I SPO\u00c5ECZNEGO O MO\u00c5\u00bbLIWEJ ZBIE\u00c5\u00bbNO\u00c5\u0161CI JUDAIZMU I TAOIZMU W PERSPEKTYWIE ROZWOJU O\u00c5\u0161WIATOWEGO I SPO\u00c5ECZNEGO O MO\u00c5\u00bbLIWEJ ZBIE\u00c5\u00bbNO\u00c5\u0161CI JUDAIZMU I TAOIZMU W PERSPEKTYWIE ROZWOJU O\u00c5\u0161WIATOWEGO I SPO\u00c5ECZNEGO Wiele tre\u00c5\u203aci i kwestii podejmowanych przez taoist\u00c3\u00b3w \u00e2\u20ac\u201c w szczeg\u00c3\u00b3lno\u00c5\u203aci problematyka zmiany i nietrwa\u00c5\u201ao\u00c5\u203aci rzeczy i zjawisk, komplementarny charakter przeciwie\u00c5\u201estw oraz przekonanie, \u00c5\u00bce ca\u00c5\u201a\u00c4\u2026 rzeczywisto\u00c5\u203a\u00c4\u2021, zar\u00c3\u00b3wno w wymiarze makro, jak Wiele tre\u00c5\u203aci i kwestii podejmowanych przez taoist\u00c3\u00b3w \u00e2\u20ac\u201c w szczeg\u00c3\u00b3lno\u00c5\u203aci problematyka zmiany i nietrwa\u00c5\u201ao\u00c5\u203aci rzeczy i zjawisk, komplementarny charakter przeciwie\u00c5\u201estw oraz przekonanie, \u00c5\u00bce ca\u00c5\u201a\u00c4\u2026 rzeczywisto\u00c5\u203a\u00c4\u2021, zar\u00c3\u00b3wno w wymiarze makro, jak Wiele tre\u00c5\u203aci i kwestii podejmowanych przez taoist\u00c3\u00b3w \u00e2\u20ac\u201c w szczeg\u00c3\u00b3lno\u00c5\u203aci problematyka zmiany i nietrwa\u00c5\u201ao\u00c5\u203aci rzeczy i zjawisk, komplementarny charakter przeciwie\u00c5\u201estw oraz przekonanie, \u00c5\u00bce ca\u00c5\u201a\u00c4\u2026 rzeczywisto\u00c5\u203a\u00c4\u2021, zar\u00c3\u00b3wno w wymiarze makro, jak ", "0066-5215": "SZULAKIEWICZ, MAREK O cz\u00c5\u201aowieku w czasach trudnych. Urywki fi lozofi czne, Wydawnictwo Naukowe UMK, Torun, 2012, 294 pp. ", "1730-0274": "Wojna i pok\u00c3\u00b3j \u00e2\u20ac\u201c dualizm \u00c5\u203awiata w powie\u00c5\u203aci Zachara Prilepina Patologie Bliski Wsch\u00c3\u00b3d i Afryka P\u00c3\u00b3\u00c5\u201anocna 5 lat po Arabskiej Wio\u00c5\u203anie. Czy by\u00c5\u201ao warto? Bezpiecze\u00c5\u201estwo ekonomiczne gospodarstw domowych w Polsce na podstawie wska\u00c5\u00banika minimum socjalnego i minimum egzystencji Ruchy spo\u00c5\u201aeczne a bezpiecze\u00c5\u201estwo cz\u00c5\u201aowieka i spo\u00c5\u201aeczno\u00c5\u203aci W cieniu zbrodni katy\u00c5\u201eskiej. Polscy je\u00c5\u201ecy wojenni ocalali z oboz\u00c3\u00b3w specjalnych NKWD w Kozielsku, Starobielsku i Ostaszkowie Debiutancka powie\u00c5\u203a\u00c4\u2021 Zachara Prilepina Patologie to pierwsze pozycja literatury pi\u00c4\u2122knej opisuj\u00c4\u2026ca wojn\u00c4\u2122 w Czeczenii, przy czym z perspektywy uczestnika wydarze\u00c5\u201e. G\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wny bohater, Jegor Taszewski, to alter ego pisarza. Kompozycja utworu Przedmiotem artyku\u00c5\u201au jest pr\u00c3\u00b3ba oceny, czy transformacja spo\u00c5\u201aeczno-polityczna nazywana zbiorczo Arabsk\u00c4\u2026 Wiosn\u00c4\u2026 okaza\u00c5\u201aa si\u00c4\u2122 korzystna dla analizowanych pa\u00c5\u201estw (Algieria, Egipt, Jordania, Liban, Maroko, Tunezja). Na podstawie danych odnosz\u00c4\u2026cych si\u00c4\u2122 do Bezpiecze\u00c5\u201estwo ekonomiczne jest jednym z g\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wnych obszar\u00c3\u00b3w zainteresowania ka\u00c5\u00bcdego cz\u00c5\u201aowieka, gospodarstwa domowego i pa\u00c5\u201estwa. Samo ub\u00c3\u00b3stwo mo\u00c5\u00bce by\u00c4\u2021 rozumiane w r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnorodny spos\u00c3\u00b3b, nie tylko poprzez subiektywizm tej kategorii, ale r\u00c3\u00b3wnie\u00c5\u00bc Ruchy spo\u00c5\u201aeczne s\u00c4\u2026 najbardziej dynamicznymi aktorami \u00c5\u00bcycia publicznego i politycznego. Wyst\u00c4\u2122puj\u00c4\u2026 w ka\u00c5\u00bcdej dziedzinie \u00c5\u00bcycia. Maj\u00c4\u2026 na celu przeciwdzia\u00c5\u201aanie zagro\u00c5\u00bceniom n\u00c4\u2122kaj\u00c4\u2026cym zar\u00c3\u00b3wno ma\u00c5\u201ae jak i du\u00c5\u00bce spo\u00c5\u201aeczno\u00c5\u203aci. Przeciwdzia\u00c5\u201aaj\u00c4\u2026 zagro\u00c5\u00bceniom natury Nasza wiedza o zbrodni katy\u00c5\u201eskiej jest ju\u00c5\u00bc spora, to jednak jeszcze wiele spraw budzi w\u00c4\u2026tpliwo\u00c5\u203aci i wymaga wyja\u00c5\u203anienia. Jedn\u00c4\u2026 z takich kwestii jest wyselekcjonowanie nielicznej grupy je\u00c5\u201ec\u00c3\u00b3w z trzech oboz\u00c3\u00b3w ", "0524-4544": "Zakaz posiadania niewolnik\u00c3\u00b3w-chrze\u00c5\u203acijan przez \u00c5\u00bbyd\u00c3\u00b3w wed\u00c5\u201aug Kodeksu Teodozja\u00c5\u201eskiego Zakaz posiadania niewolnik\u00c3\u00b3w-chrze\u00c5\u203acijan przez \u00c5\u00bbyd\u00c3\u00b3w wed\u00c5\u201aug Kodeksu Teodozja\u00c5\u201eskiego Inspekcja pracy na ziemiach polskich pod zaborami Inspekcja pracy na ziemiach polskich pod zaborami Prawo jako czynnik integracji pa\u00c5\u201estwa w latach II Rzeczypospolitej ", "0973-5666": "Obstetric Brachial Plexus Palsy \u00e2\u20ac\u201c A Retrospective Data Analysis ", "1026-2296": "New Geographic Distribution Records of Zarudny\u00e2\u20ac\u2122s Bent-Toed Gecko, Mediodactylus russowii zarudnyi Nikolsky, 1899 (Sauria: Gekkonidae) from Iran ", "0008-4123": "Hospital Pharmacy Residency Award Winners 2007 Sponsored by Pfizer Canada Inc. ", "2300-0422": "Ontologiczne podstawy edukacji religijnej w chrze\u00c5\u203acija\u00c5\u201estwie Podzia\u00c5\u201ay etniczne i narodowo\u00c5\u203aciowe w Republice Mo\u00c5\u201adawskiej. Wp\u00c5\u201ayw i znaczenie edukacji w dw\u00c3\u00b3ch odr\u00c4\u2122bnych pa\u00c5\u201estwach \u00e2\u20ac\u201c Gagauzji i Naddniestrzu Refleksje o edukacji w dobie przemian globalizacyjnych R\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnorodno\u00c5\u203a\u00c4\u2021 kulturowa uczni\u00c3\u00b3w wyzwaniem dla wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnej szko\u00c5\u201ay Funkcjonowanie le\u00c5\u203anych przedszkoli \u00e2\u20ac\u201c Waldkindergaerten \u00e2\u20ac\u201c w Niemczech a obraz dzieci\u00c5\u201estwa we wsp\u00c3\u00b3\u00c5\u201aczesnym \u00c5\u203awiecie Sprawozdania Sprawozdania Polemiki i recenzje Sprawozdanie ", "2543-8832": "XVII Festival of Science and Art in Krak\u00c3\u00b3w \u00e2\u20ac\u0153In harmony with nature\u00e2\u20ac, Krak\u00c3\u00b3w, 24\u00e2\u20ac\u201c27th May 2017, Poland Mszaki g\u00c3\u00b3rnego biegu zachodniego Bugu (obw\u00c3\u00b3d lwowski, Ukraina) Ocena sk\u00c5\u201aadu florystycznego runi u\u00c5\u00bcytk\u00c3\u00b3w zielonych gminy Wadowice Nowe i niezwyk\u00c5\u201ae notowania myrmecofilnych paj\u00c4\u2026k\u00c3\u00b3w (Araneae) na S\u00c5\u201aowacji Zmiany malakofauny w ma\u00c5\u201aej rzece nizinnej wschodniej Polski Rodzaj Cyperus L. (Cyperaceae) obejmuje od 750 do 950 gatunk\u00c3\u00b3w. Wyst\u00c4\u2122puje w \u00c5\u203acis\u00c5\u201aym powi\u00c4\u2026zaniu z ekologicznymi ugrupowaniami r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnych gatunk\u00c3\u00b3w traw. Gatunki z rodzaju Cyperus posiadaj\u00c4\u2026 rozmieszczenie kosmopolityczne. Niekt\u00c3\u00b3re z nich W Polsce wi\u0119kszo\u015b\u0107 ro\u015blin leczniczych nadal pozyskuje si\u0119 z naturalnych siedlisk. Jednak w niekt\u00f3rych regionach, zw\u0142aszcza w okolicach du\u017cych miast, antropogeniczne oddzia\u0142ywania i zanieczyszczenia powoduj\u0105, \u017ce zbiory tych ro\u015blin s\u0105 Rzeka Wilga nale\u00c5\u00bcy do najbardziej zanieczyszczonych rzek w Krakowie. Zanieczyszczenie tej rzeki wynika g\u00c5\u201a\u00c3\u00b3wnie z obecno\u00c5\u203aci obiekt\u00c3\u00b3w przemys\u00c5\u201aowych w jej pobli\u00c5\u00bcu. Analizy miana coli pr\u00c3\u00b3bek wody pobranych w 16 miejscach Zwierz\u00c4\u2122ta towarzysz\u00c4\u2026ce ludziom, w tym zwierz\u00c4\u2122ta domowe odgrywaj\u00c4\u2026 wa\u00c5\u00bcn\u00c4\u2026 rol\u00c4\u2122 w otaczaj\u00c4\u2026cym nas \u00c5\u203arodowisku. Jednak wi\u00c4\u2122kszo\u00c5\u203a\u00c4\u2021 z nich mo\u00c5\u00bce by\u00c4\u2021 nara\u00c5\u00bcona na kontakt z gatunkami paso\u00c5\u00bcytniczych roztoczy i owad\u00c3\u00b3w, o Pszczo\u00c5\u201ay \u00e2\u20ac\u201c to niezwykle r\u00c3\u00b3\u00c5\u00bcnorodna i wa\u00c5\u00bcna grupa owad\u00c3\u00b3w; oko\u00c5\u201ao 4600 gatunk\u00c3\u00b3w pszcz\u00c3\u00b3\u00c5\u201a wyst\u00c4\u2122puje w Ameryce P\u00c3\u00b3\u00c5\u201anocnej. Dzikie pszczo\u00c5\u201ay \u00e2\u20ac\u017e\u00c5\u203awiadcz\u00c4\u2026 us\u00c5\u201augi\u00e2\u20ac w zakresie zapylania ro\u00c5\u203alin, a ich dzia\u00c5\u201aalno\u00c5\u203a\u00c4\u2021 jest prawdopodobnie ", "0137-1134": "Idea konwergencji kultur prawnych w perspektywie integracyjnej Idea konwergencji kultur prawnych w perspektywie integracyjnej Europejskie prawo publiczne i prawo prywatne wobec pa\u00c5\u201estwa narodowego Europejskie prawo publiczne i prawo prywatne wobec pa\u00c5\u201estwa narodowego Znaczenie Protoko\u00c5\u201au nr 7 do Traktatu z Lizbony dla proces\u00c3\u00b3w integracyjnych w Unii Europejskiej ", "1506-5316": "Droga naukowa, osi\u0105gni\u0119cia dydaktyczno-organizacyjne i zainteresowania badawcze ks. prof. dr. hab. Leonarda Fica Ksi\u0119dza profesora Leonarda Fica badania i studia naukowe nad buddyzmem w jego specyfice i oryginalno\u015bci \u201eB\u00f3g Syna swego da\u0142, aby cz\u0142owiek nie zgin\u0105\u0142, ale si\u0119 nawr\u00f3ci\u0142 i \u017cy\u0142\u201d. Biblijne aspekty sakramentu pokuty Od ekskluzywizmu do pluralizmu religijnego Dialog wed\u0142ug papie\u017ca Paw\u0142a VI Artyku\u0142 ukazuje w spos\u00f3b syntetyczny: drog\u0119 naukow\u0105 ks. prof. dr. hab. Leonarda Fica, syntetyczn\u0105 ocen\u0119 jego dorobku naukowego, znajomo\u015b\u0107 j\u0119zyk\u00f3w obcych, udzia\u0142 w krajowych i mi\u0119dzynarodowych konferencjach naukowych, na kt\u00f3rych Ks. prof. Leonard Fic od wielu lat prowadzi badania oraz studia naukowe nad buddyzmem w jego specyfice oraz oryginalno\u015bci. Zaanga\u017cowany jest w promocj\u0119 dialogu katolicko-buddyjskiego. Interesuje si\u0119 teologi\u0105 religii oraz W klimacie postmodernistycznej rewizji wszystkiego co duchowe, wi\u0119dn\u0105 jak ro\u015bliny bez wody warto\u015bci i praktyki religijne Ko\u015bcio\u0142a katolickiego. St\u0105d r\u00f3wnie\u017c kryzys sakrament\u00f3w i sakramentali\u00f3w. Pierwsz\u0105 ofiar\u0105 jest sakrament pojednania. W\u015br\u00f3d Joannis Zizioulas, tytularny metropolita Pergamonu, jest przez wielu uwa\u017cany za jednego z najwybitniejszych, nie tylko w Ko\u015bciele prawos\u0142awnym, teolog\u00f3w naszych czas\u00f3w. Niniejszy artyku\u0142 jest przedstawieniem jego centralnej idei, tj. monarchii Dyskusje teologiczne na temat mo\u017cliwo\u015bci zbawienia w religiach niechrze\u015bcija\u0144skich przyczyni\u0142y si\u0119 do powstania trzech r\u00f3\u017cnych modeli rozwi\u0105zania tego problemu: ekskluzywistycznego, inkluzywistycznego i pluralistycznego. Koncepcja ekskluzywistyczna przejawia si\u0119 w dw\u00f3ch formach: ", "0081-6485": "Poczet polskich przedsi\u0119biorc\u00f3w [Polish entrepreneurs\u2019 cluster] (2018). Wydawnictwo Magam, Biblioteka Warsaw Enterprise Institute, Warszawa, pp. 192 Poczet polskich przedsi\u0119biorc\u00f3w [Polish entrepreneurs\u2019 cluster] (2018). Wydawnictwo Magam, Biblioteka Warsaw Enterprise Institute, Warszawa, pp. 192 ", "2456-1398": "Mini IR Radar for Unauthorized Object Detection ", "2629-4923": "Banquet by Anja Ziejewski "}